<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.bokselskap.no/tekstkoding/NSL_tei_xinclude.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Friis_Ella">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, 2015
<lb/>J.A. Friis: <hi rend="italic">Skildringer fra Finmarken (Ella)</hi>
<lb/>Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger 1. utgave, 1891 (Alb. Cammermeyer, Kristiania/Kj&#x00F8;benhavn). Digitaliseringen er basert p&#x00E5; fil fra Nasjonalbiblioteket (nb.no).
<lb/>ISBN: 978-82-8319-255-1 (digital, bokselskap.no), 978-82-8319-256-8 (epub), 978-82-8319-257-5 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>digibok_2009011903021 (fra Nasjonalbiblioteket 2014, via epub fra August Fredriksen)</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2015-08-03">Lagt inn sideref. og illustrasjoner. F&#x00F8;rt inn korrekturrettelser. Entiteter, kodekontroll og validering.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2015-04-04">XML-koding. Klar for korrektur. Gjenstår: illustrasjoner, entiteter, ref-koding, sidetall, kodekontroll</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Friis_Ella_tekst" type="novel">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>J.A. Friis</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Skildringer fra Finmarken</titlePart>
<titlePart type="sub">(Ella)</titlePart>
<lb/><titlePart type="sub">Med illustrasjoner av Wilhelm Peters</titlePart>
</docTitle>
<lb/><docDate>bokselskap.no<lb/>Oslo 2015</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Et L&#x00E6;gdbarn</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">En F&#x00E6;llesgamme</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Russenorsk</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">I Fossen</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">B&#x00F8;rnene</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">Flugten</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">Franskmanden</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">&#x00AB;At staa i Fj&#x00E6;ren&#x00BB;</ref></item>
<item><ref target="chapter_9" xml:id="contents_9">Aslak Kv&#x00E6;n</ref></item>
<item><ref target="chapter_10" xml:id="contents_10">I Snestorm</ref></item>
<item><ref target="chapter_11" xml:id="contents_11">Tilbage</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">Et L&#x00E6;gdbarn</ref></head>
<p><pb n="1"/>To Finner, Br&#x00F8;drene Jon og Mons Eira, boede t&#x00E6;t ved Siden af hinanden i hver sin Fj&#x00F8;sgamme paa et Nes ved Mundingen af en af de mindre Fjorde i Altens Pr&#x00E6;stegjeld. De havde oprindelig v&#x00E6;ret Fjeldfinner, men Ulvet&#x00E6;nder og Tyveh&#x00E6;nder havde skilt dem ved deres Renhjord, saa de var blevne n&#x00F8;dte til at flytte til Kysten og pr&#x00F8;ve at bjerge Livet ved Fiskeri. De var gifte og havde hver to 2-5 Aar gamle B&#x00F8;rn. Desuden eiede de hver en Ko og to Sauer.</p>
<p>Smaat var det med dem, men de fiskede dog altid saameget, at de ved Byttehandel med Russer, som om Sommeren kom med sine Lodjer og tuskhandlede med Befolkningen, eller med Handelsmand Lind, som boede paa Garnes l&#x00E6;nger inde i Fjorden, <pb n="2"/>fik Mel, Salt og nogle andre af de mest n&#x00F8;dvendige Ting til Livsophold.</p>
<p>Imellem begge Gammerne l&#x00F8;b en mindre Elv eller B&#x00E6;k, hvori der om H&#x00F8;sten gik S&#x00F8;&#x00F8;rret op. B&#x00E6;kken st&#x00E6;ngte de med en Ruse, saa det var et S&#x00E6;rsyn, at nogen Fisk kunde slippe forbi og komme l&#x00E6;nger op for at gyde. Men derpaa agtede de ikke. De og alle andre drev Fisket paa Rov og &#x00E6;rgrede sig over, at en Fisk ved pludselig Flom i B&#x00E6;kken om Natten undertiden kunde slippe forbi Rusen. De vilde kun h&#x00F8;ste, men ikke saa.</p>
<p>En Morgen tidlig kommer Mons ind til Jon og raaber:</p>
<p>&#x00AB;Seien gaar kvit ude paa Fjorden, vi maa ud og fiske med Dorg!&#x00BB;</p>
<p>Som oftest fiskede Br&#x00F8;drene sammen i en Baad; men undertiden var deres Koner ogsaa med, og de brugte da to Baade. Det var vakkert Veir den Morgen, og Konerne vilde v&#x00E6;re med. Men hvad skulde de gj&#x00F8;re med B&#x00F8;rnene? Aa jo, Kj&#x00E6;rringerne var ikke raadl&#x00F8;se. De bandt B&#x00F8;rnene til Gammev&#x00E6;ggen paa hver sit Renskind, saa de ikke kunde komme ud, heller ikke hen til Ilden og heller ikke vikle sig ind i hinandens Baand. B&#x00F8;rnene gr&#x00E6;d og klynkede vistnok undertiden, og Hunden, som ogsaa blev tilbage, kom da, naar det yngste Barn gr&#x00E6;d for jammerlig, hen til dette, lagde sig paa Ryggen, <pb n="3"/>rullede sig ind til Barnet, logrede med Halen og slikkede det lille taarevaade Ansigt for saa godt den kunde at berolige og tr&#x00F8;ste.</p>
<p>Tr&#x00E6;t af at gr&#x00E6;de sovnede det da ind, og naar begge laa stille, kr&#x00F8;b Hunden ud for at se efter Husbonden. Oppe paa Taget af den anden Gamme sad ogsaa en liden Finnetasse. Den havde havt akkurat samme Bestilling, og de gik nu begge op paa en Bakke for at se ud over Fjorden efter Baadene.</p>
<p>Disse roede i Ring ude paa Sj&#x00F8;en midt inde i et Seiestim, der boltrede sig saaledes efter &#x00AB;Aaten&#x00BB; oppe i Vandskorpen, at man ikke blot kunde se, at det hvidtnede henover Vandet, men ogsaa langveis tydelig h&#x00F8;re en Susen og Plasken.</p>
<p>I kort Tid drog de begge Baade fuldlastede af stor Graasei og roede hjemover igjen. Da Baadene n&#x00E6;rmede sig Stranden, sprang begge Hundene ned og tog imod dem. Begge Hustruer skyndte sig nu op, hver til sin Gamme, for at se til B&#x00F8;rnene. En stor Graasei tog de hver med sig for at koge til Middag.</p>
<p>Ind til n&#x00E6;rmeste Handelsmand, Lind paa Garnes, var der 1 Mil. Did reiste de om Ettermiddagen med frisk B&#x00F8;r og Baadene ladede med Sei og Lever. Konerne vilde ogsaa nu f&#x00F8;lge med for at kj&#x00F8;be forskjellige Ting, og B&#x00F8;rnene maatte atter bindes og efterlades i Varet&#x00E6;gt af &#x00AB;Muste&#x00BB; og &#x00AB;Ranne&#x00BB;.</p>
<p><pb n="4"/>De havde strygende B&#x00F8;r, og det gik raskt indover Fjorden. Men Vinden &#x00F8;gede paa, og B&#x00F8;lgetopperne begyndte at kr&#x00F8;lle sig hvide. Jons Baad seilede noget bedre end Monses, saa han snart fik noget Forsprang. Vinden &#x00F8;gede fremdeles paa, og Sj&#x00F8;en gik hulere og hulere. Monses Baad begyndte at tage Vand ind, saa Konen alt i et maatte &#x00F8;se. Temmelig Seil maatte han dog alligevel f&#x00F8;re for at kunne komme unda de v&#x00E6;rste Braadsj&#x00F8;er. Tause sad baade Mand og Kone; thi de forstod godt, at Stillingen var farlig.</p>
<p>Jon og hans Baad forsvandt bag et brat Nes og kom derpaa ind i smulere Farvand. Nogle Minutter senere kom Mons, men netop paa det farligste Sted, lige under en brat Fjeldv&#x00E6;g, og just i det &#x00D8;ieblik da Baaden var oppe paa Ryggen af en B&#x00F8;lge, slog en Rossevind ned i Seilstumpen, som de havde oppe, og hv&#x00E6;lvede den skr&#x00F8;belige, lille Baad, saaledes at al Seien, Mand og Kone i samme &#x00D8;ieblik laa i Sj&#x00F8;en. Lettet for Lasten fl&#x00F8;d Baaden, og begge var heldige nok til at komme paa Hv&#x00E6;lvet, men de drev ind imod Fjeldv&#x00E6;ggen, hvor B&#x00F8;lgerne rasende slog h&#x00F8;it op og i hvidt Skum sank ned igjen. At drive ind paa Fjeldet vilde v&#x00E6;re den visse D&#x00F8;d, men hvad kunde de to Stakler gj&#x00F8;re? Intet, intet uden at befale sin Sj&#x00E6;l Gud i Vold. B&#x00F8;nnens Stund blev dem heller ikke l&#x00E6;nge undt.</p>
<p><pb n="5"/>En af disse voldsomme, store B&#x00F8;lger, som af og til kommer, l&#x00F8;ftede Baaden og slog den lige ind paa den glatslebne Fjeldv&#x00E6;g. Konen slyngedes af Hv&#x00E6;lvet, men fik klore sig fast i en Revne med begge H&#x00E6;nder, saa hun blev h&#x00E6;ngende paa Skraaningen, idet Baaden sank ned igjen. Mons sad endnu paa Hv&#x00E6;lvet, men nok en Storb&#x00F8;lge kastede Baaden atter mod Fjeldv&#x00E6;ggen og knuste den t&#x00E6;t ind ved Konen, som endnu hang i Fjeldrevnen. I sin Fortvivlelse greb Mons Tag i sin Kones Stak, da der intet andet var at faa Tag i. Dette blev begges D&#x00F8;d. Konen havde vel heller ikke v&#x00E6;ret at redde, selv om hun var bleven h&#x00E6;ngende. Atter kom en Braadsj&#x00F8;. Som en vild, rasende Furie slog den sit hvide Skum op over begge to, og da den igjen drog sig tilbage, orkede Konen ikke l&#x00E6;nger at holde baade sig og Manden. Taget slap, f&#x00F8;rst den ene Haand, saa den anden, og med et Herre Jesus! sank de begge i den vaade Grav.</p>
<p>Da Stormen havde gjort sin Gjerning, stilnede det af ud paa Aftenen, og Jon og hans Kone roede tilbage igjen, &#x00E6;ngstelige til Sinds over, at Mons ikke kom. De anede en Ulykke.</p>
<p>&#x00AB;Hvad tror Du?&#x00BB; spurgte Konen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg er bange for, at de har kulseilet,&#x00BB; svarede Manden.</p>
<p><pb n="6"/>&#x00AB;Se der flyder noget,&#x00BB; sagde Konen og pegte hen imod Fjeldv&#x00E6;ggen, da de kom der forbi.</p>
<p>Jon roede did, og de gjenkjendte nu St&#x00E6;vnen af Broderens Baad.</p>
<p>&#x00AB;Kan h&#x00E6;nde de alligevel har reddet sig i Land,&#x00BB; mente Manden og de roede videre i Taushed og saa hurtigt de orkede.</p>
<p>Da de kom frem og havde fort&#x00F8;iet Baaden, gik de f&#x00F8;rst op i Monses Gamme. B&#x00F8;rnene laa der og jamrede sig, men ingen af For&#x00E6;ldrene var tilstede. Det var sikkert nok, at begge maatte v&#x00E6;re omkomne.</p>
<p>&#x00AB;Hvad skal vi nu gj&#x00F8;re?&#x00BB; siger Konen.</p>
<p>&#x00AB;Ja, vi faar ialfald tage B&#x00F8;rnene med os over i vor egen Gamme,&#x00BB; mente Manden.</p>
<p>De l&#x00F8;ste dem da og tog hver sin ved Haanden. Muste fulgte ogsaa med.</p>
<p>&#x00AB;Vi havde nok med to, og nu har vi fire,&#x00BB; sagde Konen, da de om Aftenen sad og saa paa B&#x00F8;rnene, der sammen med deres egne legede paa Jordgulvet. De forstod intet af, hvad der var foregaaet.</p>
<p>&#x00AB;Vi faar beholde Gutten og faa Jentungen sat ud paa L&#x00E6;gd,&#x00BB; mente Manden. &#x00AB;Gutten er indpaa 6 Aar og kan snart v&#x00E6;re til nogen Nytte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, lad os da i Guds Navn beholde Mathis, <pb n="7"/>men Ella faar vi gaa til Pr&#x00E6;sten og Lensmanden med og faa paa Fattigkassen.&#x00BB;</p>
<p>En Maaneds Tid senere blev Ella (det almindeligste Pigenavn iblandt Fjeldfinnerne) stillet til Licitation, det vil sige, at der blev gjort Anbud paa, hvem der vilde tage hende til Opfostring for den billigste Betaling. Ikke som ved almindelige Auktioner, at den H&#x00F8;istbydende faar Tilslaget. Nei, den, der vil overtage Opfostringen for den mindste Sum, faar Barnet med sig.</p>
<p>&#x00AB;Stakkels Barn!&#x00BB; kan man i de fleste Tilf&#x00E6;lde sige. Mad faar det maaske, saa det ikke rent ud sulter, men Omhu, Velvilje, Fars og Mors Kj&#x00E6;rlighed vises sjelden, eller aldrig et saadant Barn.</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal lage Barnet for 12 Daler Aaret,&#x00BB; sagde en gammel Mand.</p>
<p>&#x00AB;Jeg for 10, jeg for 9,&#x00BB; sagde to andre. Taushed en Stund som ved almindelige Auktioner. Endelig sagde en Kv&#x00E6;n:</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal tage Jentungen for 8&#x00BD; Daler.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ingen bedre, ingen billigere?&#x00BB; Nei, Aslak Kv&#x00E6;n blev tilkjendt Barnet for 8&#x00BD; Daler Aaret af Fattigkassen.</p>
<p>Dermed var Sagen eller Salget afgjort. Forsamlingen skiltes, og Kv&#x00E6;nen tog Barnet ved Haanden og gik.</p>
<p><pb n="8"/>Ella var et vakkert lidet Finnebarn med m&#x00F8;rke &#x00D8;ine, m&#x00F8;rkt Haar og friske Roser paa Kinderne, der vistnok hist og her var fl&#x00E6;kkede med en Smule Smuds.</p>
<p>Da Kv&#x00E6;nen var kommen et Stykke bort fra Husene og ind paa en Sti, der f&#x00F8;rte til hans egen Bolig, slap han Barnets Haand og sagde med en haard Stemme, idet han puffede hende foran sig paa Stien:</p>
<p>&#x00AB;Pak dig nu afsted, Finneunge!&#x00BB; Barnet piltede afsted, saa fort det kunde, men tr&#x00E6;tnede snart og kastede sig ned paa Marken:</p>
<p>&#x00AB;B&#x00E6;r mig,&#x00BB; skreg hun, &#x00AB;jeg kan ikke gaa l&#x00E6;nger, b&#x00E6;r mig hjem til Mor!&#x00BB;</p>
<p>Barnet havde v&#x00E6;ret vant til en kj&#x00E6;rlig Moder, og i Regelen er Finnerne overordentlig snille mod sine B&#x00F8;rn. Skam at fort&#x00E6;lle, saa er ikke B&#x00F8;rnene altid snille mod sine For&#x00E6;ldre, naar disse er blevne saa gamle og skr&#x00F8;belige, at de ingen Nytte mere kan gj&#x00F8;re. Det er ikke sjelden, at For&#x00E6;ldre da bliver vanr&#x00F8;gtede.</p>
<p>&#x00AB;B&#x00E6;re dig Unge!&#x00BB; udbr&#x00F8;d Kv&#x00E6;nen, &#x00AB;nei Du skal faa Lov til at gaa,&#x00BB; sagde han og greb hende i Nakken og puffede hende frem, saa hun med et Jammerskrig faldt forover paa Ansigtet. Han l&#x00F8;ftede den Lille op igjen og truede:</p>
<p>&#x00AB;Gaar Du nu ikke, saa faar Du Ris!&#x00BB;</p>
<p><pb n="9"/>Hvad &#x00AB;Ris&#x00BB; var vidste ikke Ella, men noget Godt skj&#x00F8;nte hun, at det ikke kunde v&#x00E6;re, og hun piltede afsted igjen, saa fort hun kunde. Endelig orkede hun ikke mere, men kastede sig skrigende ned paa Veien. Kv&#x00E6;nen tog hende da i Nakken og halvt sl&#x00E6;bte hende afsted det sidste Stykke af Veien.</p>
<p>Da Aslak kom til sit Bosted, hvor han levede sammen med sin gamle Moder, f&#x00F8;rte han ikke Ella ind i Stuen til Moderen, men gik med hende hen til Fj&#x00F8;set, aabnede Fj&#x00F8;sd&#x00F8;ren, drog hende ind i en Baas, hvor der fandtes noget Halm, og bandt hende i det ene Ben til V&#x00E6;ggen inde i Krogen.</p>
<p>&#x00AB;Her skal Du v&#x00E6;re, og skriger Du, saa faar Du Bank!&#x00BB; truede han.</p>
<p>Ella havde jo f&#x00F8;r v&#x00E6;ret bunden og ligget i M&#x00F8;rke, saa hun, tr&#x00E6;t som hun var, snart sovnede ind paa sit usle Leie.</p>
<p>Men hvad gjorde hans Moder, den gamle Kone, da hun fik h&#x00F8;re, at S&#x00F8;nnen havde bragt et L&#x00E6;gdbarn med sig og bundet det henne i Fj&#x00F8;set? Gik hun da ikke straks hen for at se til det og bringe det ind i Stuen?</p>
<p>Nei, hun r&#x00F8;rte sig ikke.</p>
<p>Havde det v&#x00E6;ret en Kalv, en Gedekilling, et Lam, ja selv en Kattekilling, vilde hun ganske vist straks have gaaet hen for at se paa den og rimeligvis <pb n="10"/>taget den med sig ind i Stuen, men en Finnel&#x00E6;gdsunge kunde v&#x00E6;re, hvor den var.</p>
<p>&#x00AB;Umuligt!&#x00BB; vil L&#x00E6;seren sige. &#x00AB;Overdrivelse, Sortkridttegning, Usandhed!&#x00BB;</p>
<p>Nei, det er sandt og har virkelig foregaaet saaledes, som her er fortalt. Kv&#x00E6;nen er ofte haard og ubarmhjertig baade mod Mennesker og Dyr, v&#x00E6;rre end nogen Nordmand eller Fin.</p>
<p>H&#x00F8;r nu videre, hvorledes det gik stakkels Ella!</p>
<p>Nogle Dage senere gjorde Handelsmand Lind paa Garnes og hans Hustru Lajla samt nogle Reisende fra Bergen, der var i Bes&#x00F8;g hos dem, en Landtur og kom paa Veien til at gaa igjennem Tunet, hvor Kv&#x00E6;nen boede.</p>
<p>Netop som Linds Hustru, der gik sidst, skulde forlade Stedet efter at have vekslet nogle Ord med Kv&#x00E6;nen om Veien, syntes hun, at hun h&#x00F8;rte ligesom en klynkende Barnestemme.</p>
<p>&#x00AB;Hvad var det, som klynkede?&#x00BB; spurgte hun Kv&#x00E6;nen, &#x00AB;jeg syntes, jeg h&#x00F8;rte ligesom Barnegraad.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, det var ingenting,&#x00BB; svarede han.</p>
<p>Men idet hun atter vendte sig for at gaa, kom den samme klynkende Barnestemme igjen:</p>
<p><hi rend="italic">&#x00AB;Adde munji borramusja, adde munji borramusja!</hi> Giv mig Mad, giv mig Mad!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er jo et Finnebarn, som skriger,&#x00BB; sagde <pb n="11"/>Linds Hustru og sprang henimod det lille Fj&#x00F8;s, hvorfra Raabet kom.</p>
<p>Kv&#x00E6;nen stillede sig i Veien for hende, da hun vilde aabne D&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Du har ikke noget at gj&#x00F8;re her i mit Hus. Gaa din Vei og lad mig v&#x00E6;re i Fred!&#x00BB; sagde han vred.</p>
<p>&#x00AB;Lind, kom hid!&#x00BB; raabte hun til sin Mand, &#x00AB;her er et Barn inde i Fj&#x00F8;set, som skriger. Jeg vil se det, men jeg faar ikke Lov af Aslak.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gaa af Veien og lad min Kone faa komme ind og se efter,&#x00BB; b&#x00F8;d Lind, men Kv&#x00E6;nen r&#x00F8;rte sig ikke. Lind var en sterk Mand, han tog Kv&#x00E6;nen i Brystet og puffede ham til Siden.</p>
<p>&#x00AB;Du gj&#x00F8;r Indbrud i mit Hus!&#x00BB; skreg Kv&#x00E6;nen, &#x00AB;det skal Du komme til at angre!&#x00BB;</p>
<p>Linds Hustru st&#x00F8;dte nu den lille D&#x00F8;r op, og hvad fik hun til sin Forf&#x00E6;rdelse se, da saa meget Lys kom ind, at det var muligt at overskue Rummet?</p>
<p>Jo, et lidet Finnebarn, kl&#x00E6;dt i usle Filler, liggende n&#x00E6;segrus med udstrakte, blaakolde H&#x00E6;nder og det lille taarevaade Ansigt ned imod noget Halm paa den bare Jord, bunden i det ene Ben til V&#x00E6;ggen, fremdeles skrigende:</p>
<p>&#x00AB;Giv mig Mad, giv mig Mad, jeg fryser, jeg fryser!&#x00BB;</p>
<p><pb n="12"/>Et Troug stod ved Siden af Barnet, og det saa ud at der havde v&#x00E6;ret noget Melk og nogle Br&#x00F8;dsmouler i samme.</p>
<p>&#x00AB;Hvis Barn er det?&#x00BB; spurgte Linds Hustru, da hun havde l&#x00F8;st det og bragt det frem i Lyset.</p>
<p>&#x00AB;Det er et L&#x00E6;gdbarn,&#x00BB; svarede Kv&#x00E6;nen.</p>
<p>&#x00AB;Hvorl&#x00E6;nge har det ligget her?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Bare et Par Timer.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du lyver. Det maa have ligget her meget l&#x00E6;nge, saa forfrossent og forsultent som det er. Hvor er For&#x00E6;ldrene?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det er de to Finner, som druknede.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Mons Eira og Kone?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men det er jo over en Maaned siden, de omkom.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, men f&#x00F8;rst nu blev Barnet bortakkorderet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og Du fik det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og jeg skal bare have 8&#x00BD; Daler Aaret for at made og kl&#x00E6;de det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad heder Du, Barnet mit?&#x00BB; spurgte hun det paa Finsk.</p>
<p>&#x00AB;Ella,&#x00BB; svarede dette gr&#x00E6;dende, &#x00AB;jeg vil hjem til Moder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Stakkels lille Ellasjam, din Moder er d&#x00F8;d, men Du skal komme hjem til mig,&#x00BB; og hun tog hende i Haanden og klappede den Lille paa Kinden. Dette <pb n="13"/>Haandklap erhvervede hende Barnets Hjerte for bestandig, som naar man klapper en herrel&#x00F8;s Hund.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vil gaa hjem igjen med Barnet nu med det samme,&#x00BB; sagde hun til sin Mand.</p>
<p>&#x00AB;Kom Du hid idag?&#x00BB; spurgte hun Barnet.</p>
<p>&#x00AB;Nei, flere Dage og N&#x00E6;tter.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Der kan Du h&#x00F8;re, afskyelige Kv&#x00E6;n, Barnet har v&#x00E6;ret bundet i flere Dage.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Finneunger er vante til at v&#x00E6;re bundne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, kan saa v&#x00E6;re. Jeg har selv v&#x00E6;ret bunden som Barn, men ikke Nat og Dag og ikke i et Fj&#x00F8;s.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, en Finnegamme er ikke bedre end et Fj&#x00F8;s.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er det samme. Du havde fortjent at straffes og blive d&#x00F8;mt til selv at ligge bunden her en 8 Dages Tid, naar Du kan v&#x00E6;re saa grusom imod et for&#x00E6;ldrel&#x00F8;st Barn.&#x00BB;</p>
<p>Lind og Kone gik hjem igjen med Barnet, og det blev m&#x00E6;ttet og vasket og sovnede ind, endnu f&#x00F8;rend det fik rene Kl&#x00E6;der paa sig. Det var et meget smukt lidet Barn, da det laa paa en liden Seng og sov s&#x00F8;delig, medens Linds Hustru og hendes 6 Aar gamle S&#x00F8;n sad og saa paa det.</p>
<p>&#x00AB;Hvem er den lille Pige?&#x00BB; spurgte Gutten.</p>
<p>&#x00AB;Det er en liden S&#x00F8;ster, som Du skal faa at at lege med.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad heder hun?&#x00BB;</p>
<p><pb n="14"/>&#x00AB;Hun heder Ella, og hun kan bare tale Finsk, saa Du faar l&#x00E6;re hende at tale Norsk.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Skal hun ikke snart staa op?&#x00BB; Han vilde gjerne straks begynde Bekjendtskabet.</p>
<p>&#x00AB;Nei, hun maa faa Lov til at sove, saal&#x00E6;nge hun vil. Hun har havt det saa slemt, hun har ligget bunden i et Fj&#x00F8;s og sultet.&#x00BB;</p>
<p>Om Aftenen medens begge B&#x00F8;rnene sprang omkring og legede paa Gulvet og Lind og Hustru sad og saa paa dem, ytrede Konen:</p>
<p>&#x00AB;Synes Du ikke, at Ella er et vakkert Barn?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, for en Finneunge at v&#x00E6;re saa ser hun ganske godt ud.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, der er Finner, som ser ligesaa godt ud som Nordm&#x00E6;nd.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu t&#x00E6;nker Du vist paa en eller anden af dine gamle Friere, den Gang da Du selv var Finnepige?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, jeg t&#x00E6;nker paa Jaampa og Mellet og Jouna og Utsjokfinnen og mange flere.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor tog Du ikke en af dem?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aha, Du fisker efter en Kompliment, stakkels Mand, men det faar Du ikke. Jeg tilstaar, at jeg har lidt Forkj&#x00E6;rlighed for Fjeldfinner fra gammel Tid af, men sig mig, skal vi ikke beholde Barnet?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Beholde det for bestandig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, kj&#x00E6;re, vi kan ikke igjen s&#x00E6;tte det ud paa L&#x00E6;gd, det vilde v&#x00E6;re altfor grusomt. Lad os beholde <pb n="15"/>Barnet som vort eget. Jeg staar paa en Maade Gj&#x00E6;ld til Finnerne fra min Barndom af, og jeg f&#x00F8;ler en Trang til at gj&#x00F8;re noget godt igjen imod et Barn.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Som Du vil for mig! Vi kan jo ialfald beholde det indtil videre og se, hvorledes det arter sig.&#x00BB;</p>
<p>Dermed var Sagen afgjort, og saaledes fik Ella et Hjem og en snil Moder.</p>
<p>&#x00AB;Men Du maa herefter passe dig vel for Aslak Kv&#x00E6;n, det vil jeg sige dig forud,&#x00BB; sagde hans Hustru.</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, han vil paa alle opt&#x00E6;nkelige Maader s&#x00F8;ge at hevne sig paa dig og gj&#x00F8;re dig Skade, fordi Du tog ham i Brystet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tror Du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det er jeg ganske vis paa, og jeg er ganske &#x00E6;ngstelig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men jeg har nu lidt Tag paa ham.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes mener Du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han er i Gj&#x00E6;ld hos mig, og jeg skal bede ham passe sig, ellers vil der blive pantet hos ham, og han vil blive n&#x00F8;dt til at gaa fra Pladsen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det hj&#x00E6;lper alligevel ikke, kan han komme til, saa vil han hevne sig, om han ogsaa selv skulde tage Skade deraf. Kv&#x00E6;nen er ofte hevngjerrigere og langsintere end nogen Nordmand eller Fin.&#x00BB;</p>
<p><pb n="16"/>&#x00AB;Men mange af disse indvandrede Kv&#x00E6;ner er dog flinke, arbeidsomme og tarvelige Folk. Amtmanden liker dem godt og vil gjerne have flere hid.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg vilde &#x00F8;nske, at de reiste igjen alle sammen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og deres Kvinder er is&#x00E6;r flinke, renslige og ordentlige i sit Hus.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kan gjerne v&#x00E6;re, men jeg liker dem ikke, og det gj&#x00F8;r heller ingen Fin og heller ikke Nordm&#x00E6;ndene.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du holder nu bestandig med Finnerne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og Du har altid Moro af at minde mig om, at jeg har v&#x00E6;ret Finnepige, men jeg holder af Finnerne, de er barnslige, godslige og snille som Naboer, men Gud bevare mig for Kv&#x00E6;nerne, og nok engang, pas dig for Aslak!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han har dog ikke gjort noget galt, siden han kom hid.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, ikke det jeg ved. Hvad han har gjort i Finland er ikke godt at vide. Kanske han har begaaet en eller anden Forbrydelse, som han har maattet r&#x00F8;mme for, han ser saa skummel og f&#x00E6;l ud.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men Du ved jo, at man ikke skal skue Hunden paa Haarene og Fanten paa Fillerne, som det heder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, men har Du ikke lagt M&#x00E6;rke til, at her stadigt har v&#x00E6;ret Tr&#x00E6;tte, Ufred, Slagsmaal og S&#x00F8;gsmaal, siden Kv&#x00E6;nerne begyndte at komme hid, ja <pb n="17"/>at der er bleven begaaet Forbrydelser, som man aldrig havde h&#x00F8;rt om f&#x00F8;r?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg ved ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nordm&#x00E6;nd og Finner kan leve i Fred sammen; men kommer Kv&#x00E6;nen til, saa er det i Regelen forbi med det gode Forhold.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men det heder paa Latin, ser Du: <hi rend="italic">tres faciunt collegium.</hi>&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kom ikke med din Latin! Tal Finsk, om Du vil, det kan jeg bedre end Du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Engang ja, men jeg tror, Du har glemt det lidt nu, siden Du ikke l&#x00E6;nger gaar i Finnekufte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, Du kjender ikke Kv&#x00E6;nen saa godt som jeg. De kommer hid og faar Land og Strand og beh&#x00F8;ver ikke l&#x00E6;nger at sulte og spise Barkebr&#x00F8;d, som de ofte maa i sit Hjemland. Men tror Du, at de takker os derfor?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det burde de rigtignok gj&#x00F8;re.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei langtfra. Det gj&#x00F8;r de aldeles ikke. Jeg har aldrig h&#x00F8;rt dem sige noget sligt. Jeg tror tvertimod, at de i Grunden hader os. De modtager Velgjerninger og Goder; men nogen Taknemmelighed derfor findes ikke hos mange af dem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Imidlertid har de dog dyrket op meget Land langs Altenelven og andre Steder, som rimeligvis ellers vilde have ligget &#x00F8;de.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Bedre det, end at det er beboet og bebygget <pb n="18"/>af Kv&#x00E6;ner. De betragter sig ikke rigtig som norske eller som Borgere i et nyt F&#x00E6;dreland. De hader os og vilde gj&#x00F8;re Opr&#x00F8;r hvad Dag det skulde v&#x00E6;re, om de vovede det og derved kunde haabe at erobre Finmarken for Finland.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du d&#x00F8;mmer haardt, skj&#x00F8;nt jeg synes uden s&#x00E6;rlig Grund. Kv&#x00E6;nerne er et ih&#x00E6;rdigt Folkeferd baade i Godt og Ondt, og jeg finder nu, at denne Ih&#x00E6;rdighed og Udholdenhed er mere v&#x00E6;rd end Finnens barnslige Letpaavirkelighed og Ustadighed. Er en Kv&#x00E6;n engang din Ven, saa er han det for Livstid. Du kan da vel ikke v&#x00E6;re vred paa dem, fordi en Kv&#x00E6;n engang friede til dig paa Markedet i Karasjok.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu kommer Du igjen med gamle Historier. Du fors&#x00F8;ger altid at &#x00E6;rgre mig med at minde om gamle Begivenheder fra Finnetiden, naar Du intet andet har at anf&#x00F8;re. Men jeg siger dig og advarer dig for tredie Gang: Pas dig for Aslak! Jeg har en Forudf&#x00F8;lelse af, at han ikke vil dig noget godt.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">En F&#x00E6;llesgamme</ref></head>
<p><pb n="19"/>I foregaaende Skildring forekommer Udtrykket &#x00AB;F&#x00E6;llesgamme&#x00BB;. Nu er der vistnok mange, som meget godt ved, hvad en almindelig Gamme er, og som paa forskjellige Steder i Finmarkens Fjorde, baade paa Afstand og n&#x00E6;r ved, har seet disse tuelignende Forh&#x00F8;ininger, hvorfra R&#x00F8;g stiger op. Undertiden kan det selv paa n&#x00E6;rt Hold v&#x00E6;re vanskeligt nok at adskille denne Slags Menneskeboliger fra det &#x00F8;vrige Jordsmon, og mangen Gang har det h&#x00E6;ndt, at man paa Farten langs Finmarkens Strande har taget en stor Sten eller en stor Tue for en Gamme, og omvendt.</p>
<p>Men der er vist meget faa, som har seet en saakaldt &#x00AB;F&#x00E6;llesgamme&#x00BB; eller &#x00AB;Fj&#x00F8;sgamme&#x00BB; og v&#x00E6;ret inde i en saadan.</p>
<p>Nu f&#x00F8;r Tiden findes der heller ikke mange saadanne, men i Slutningen af forrige Aarhundrede fandtes der nok af dem i de fleste Pr&#x00E6;stegjeld i Finmarken, is&#x00E6;r yderst ude mod Havet.</p>
<p><pb n="20"/>En Beskrivelse af en F&#x00E6;llesgamme turde derfor kanske for mange indeholde adskilligt Nyt.</p>
<p>L&#x00E6;seren maa da for det f&#x00F8;rste vide, at en F&#x00E6;llesgamme<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> Beskrevet ogsaa af K. Leem og Dr. Follum (Mgbl.).</note> er den usleste Slags Menneskebolig, som findes i Norges Land.</p>
<p>Gammen eller den almindelige lappiske Jordhytte, man kunde gjerne sige underjordiske Bolig, er bygget af Torv, lagt udenpaa et Sperreverk af krumme Birketr&#x00E6;er, der f&#x00F8;rst er d&#x00E6;kkede med et eller flere Lag N&#x00E6;ver. Den er noget aflang og munder ud i en lav Sval eller Indgang som en Trut.</p>
<p>Den kan i Almindelighed v&#x00E6;re 5-6 Meter i Gjennemsnit og har Ildstedet i Midten lige under en Aabning i Taget, der baade tjener til at lede R&#x00F8;gen ud og lade et sparsomt Lys slippe ind; thi noget Vindu findes eller fandtes ialfald fordum ikke. I de bedre Gammer findes to Afdelinger, en for Mennesker og en for Kv&#x00E6;get, men ikke saa i F&#x00E6;llesgammen. I denne bor Mennesker og Kv&#x00E6;g pakkede sammen i &#x00E9;t Rum. Har Du nu Mod til at f&#x00F8;lge med mig ind, saa kom!</p>
<p>Ydert&#x00F8;iet kan vi af flere Grunde gjerne l&#x00E6;gge fra os ude paa Marken eller Sneen; thi i Regelen er der temmelig varmt inde i Gammen. Det skulde da v&#x00E6;re, om vi var udrustede med en rigtig glat <pb n="21"/>Regnkappe. I saa Fald b&#x00F8;r vi ubetinget beholde denne paa os. Er den rigtig glat, saa er det nemlig umuligt for nogetslags Kr&#x00E6;k at klore sig fast og f&#x00F8;lge med os ud igjen.</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella1.jpg"/></figure></p>
<p>Vi l&#x00F8;fter altsaa paa den Lem, som d&#x00E6;kker den ydre Indgang og smyger forsigtig ind paa Hug og bliver staaende paa Hug; thi Lemmen falder igjen af sig selv, saa vi aldeles intet kan se inde i denne Forgang. Men vi har god Grund til at tage os vel i Vare, da der altid er mere eller mindre s&#x00F8;let og smudsigt paa Grund af de vaade Sager, som stadig b&#x00E6;res ind og ud. Vi kjender nemlig ikke de l&#x00F8;se Stene, som er lagte her og der til at stige paa eller til de Fl&#x00E6;kke hist og her, hvorpaa man t&#x00F8;rskod kan s&#x00E6;tte sin Fod. Vi har intet andet at gj&#x00F8;re eller det bedste, vi kan gj&#x00F8;re, er at blive staaende og raabe ind, at den indre D&#x00F8;r skal aabnes for os. Naar dette sker, vil nemlig nogle gjennemslupne Lysstraaler hj&#x00E6;lpe os til at faa Overblik over det vanskelige Farvand og vi kan gaa videre paa Hug, med mindre &#x00AB;Muste&#x00BB; gj&#x00F8;ende angriber os og f&#x00F8;rst maa bringes ud eller til Taushed. Hensigten med denne Forsval er at holde Storm og Snekave ude. En enkelt D&#x00F8;r vilde ikke v&#x00E6;re tilstr&#x00E6;kkelig.</p>
<p>Naar vi er komne indenfor den indre D&#x00F8;r, kan vi reise os helt op, dersom ikke netop &#x00AB;F&#x00E6;gryden&#x00BB; <pb n="22"/>skulde h&#x00E6;nge paa Kog over Ildstedet i Midten af Rummet. Er dette Tilf&#x00E6;ldet, maa vi enten kaste os plat ned paa det lidet indbydende Jordgulv eller ialfald l&#x00F8;fte Hovedet mere end et Par Fod over Jorden, hvis vi ikke straks vil r&#x00F8;mme ud igjen for paa denne Maade at undgaa Kv&#x00E6;lning; thi er F&#x00E6;gryden paa Kog, saa er Gammen pakfuld af en sur, stinkende Os. Grydens Indhold bestaar nemlig af Fiskeindvolde og Fiskehoveder, blandet med Bredtang og Knoptang samt andet Raskeri, den saakaldte &#x00AB;L&#x00F8;iping&#x00BB;, der koges til F&#x00F8;de for Kreaturene. Ogsaa disse maa hver paa sin Plads ligge plat nede paa Jorden, medens deres Maaltid tilberedes. Dampen fra denne Gryde, blandet med den sure R&#x00F8;g fra Ildstedet og Gammens Indhold for&#x00F8;vrigt, er aldeles uudholdelig for andre end de mest forh&#x00E6;rdede Aanderedskaber og &#x00D8;ine. Intet Under derfor, at baade Finnerne og deres Dyr har sure &#x00D8;ine; thi hver Dag maa der ligesaavel &#x00AB;l&#x00F8;ipes&#x00BB; til Kreaturene som der maa koges til menneskelige Individer.</p>
<p>Men er det saa heldigt, at ingen Gryde er paa Kog, kan vi staa opret og se os om, og &#x00D8;iet v&#x00E6;nner sig lidt efter lidt til det underlige Halvm&#x00F8;rke, hvori Gjenstandene i dunkle, n&#x00E6;sten mystiske Omrids viser sig for os. Skiddent er der overalt, det ser man nu straks. Kreaturene ligger eller staar <pb n="23"/>bundne i hver sin trange Baas til H&#x00F8;ire for Ildstedet. Til Venstre findes Sengepladse for Menneskene afdelte fra hinanden med tykke Stokke. Springmadrasser bruges ikke, men derimod et tykt Lag af Birkeris og ovenpaa dette et Renskind samt en Skindfeld til Overbreisel. Bag Ildstedet findes Plads for Gryder, Kopper, Fad og Madvarer. Denne Del er afdelt fra Ildstedet med en tyk Birkestamme eller Tverpal, hvorpaa man til N&#x00F8;d kan sidde, og hvor man ogsaa vises hen som til H&#x00F8;is&#x00E6;det i en Stue. Men s&#x00E6;tter man sig der, maa man vogte sig vel baade for de Dyr, man ser og ikke ser.</p>
<p>Menneskene, Mand, Kone og to smaa B&#x00F8;rn, ser naturligvis ogsaa skidne ud. Det kan ikke v&#x00E6;re anderledes. De har ingen Overflod af Ombytte. Det ser ikke ud til, at nogen eneste Plet paa dem har v&#x00E6;ret vasket ren med S&#x00E6;be. Manden har dog tilfeldigvis, da han er iferd med at gj&#x00F8;re sig istand til en Reise, den Dag netop vasket sit Ansigt, og han staar nu og kj&#x00E6;mmer det endnu vaade Haar med en Messingkam. Han forts&#x00E6;tter uden at genere sig og uforstyrret af os denne Operation, der altfor tydelig viser sig at gj&#x00E6;lde manges Liv.</p>
<p>Konen og B&#x00F8;rnene staar og skubber sig, gloende paa os. Snart griber en sig i Haaret, en anden stikker Haanden ind paa Barmen eller tr&#x00E6;kker den tilbage gjennem &#x00C6;rmen ind i Kuften og kommer <pb n="24"/>frem igjen med noget i Klypen, som han eller hun enten kaster paa Ilden eller ned paa Gulvet. De gj&#x00F8;r dette uden mindste Sky eller Undseelse, akkurat som om det blot var en Flue, som man jagede bort. De tror formodentlig, at intet menneskeligt Individ kan leve uden saadant noget paa sig.</p>
<p>Mindst i 9 Maaneder af Aaret maa Mennesker og Kv&#x00E6;g leve sammen i en slig Hytte; men saasnart der kommer lidt Sommervarme i Luften, pleier man at koge ude paa Marken og at sove i en &#x00AB;Skjaa&#x00BB; eller lidet Stabur paa Stolper, som staar i N&#x00E6;rheden, og som ellers bruges til at opbevare Madvarer og S&#x00F8;ndagskl&#x00E6;der i, hvis man har saadanne.</p>
<p>Sult er Menneskene dog meget sjelden udsatte for. Havet er nemlig et godt Madbur eller uudt&#x00F8;mmeligt Spiskammer, og saasandt det er saavidt Veir, at man kan komme ud paa Sj&#x00F8;en i nogle Timer, vil man i Regelen kunne tr&#x00E6;kke Baaden fuld af Fisk. V&#x00E6;rre er det for Kv&#x00E6;get. Sultefodring er almindelig, og naar en Ko om Vaaren er &#x00AB;reisbar og gangbar&#x00BB;, eller med andre Ord kan staa paa sine Ben og gaa ud af Gammen, ansees den for at v&#x00E6;re s&#x00E6;rdeles velf&#x00F8;d. Men ofte maa den om Vaaren b&#x00E6;res ud paa Marken og flyttes fra Sted til Sted. Den ligger da og gnaver rundt omkring sig, indtil den kommer sig saavidt, at den kan reise sig op, staa og gaa paa egne Ben.</p>
<p><pb n="25"/>I denne F&#x00E6;llesgamme maa om Vinteren alt det Haandarbeide udf&#x00F8;res, som h&#x00F8;rer til Folkets daglige Behov, ved Hj&#x00E6;lp af Lyset fra Arnestedet og en &#x00AB;Kole&#x00BB; eller Tranlampe, hvis Bund dannes af en aflang Jernskaal, der oventil er forsynet med en B&#x00F8;ile og en Kjede med en Krog i Enden, saaledes at den kan h&#x00E6;nges paa en dertil indrettet Stang inde i Gammen.</p>
<p>Her maatte ogsaa i gamle Dage Omgangsskolel&#x00E6;reren l&#x00E6;re B&#x00F8;rnene at l&#x00E6;se, medens Koen rautede og Sauen br&#x00E6;gede, begj&#x00E6;rlige efter at faa sluge i sig den v&#x00E6;mmelige N&#x00E6;ring, som tilberedtes dem i L&#x00F8;ipingsgryden.</p>
<p>T&#x00E6;nk, hvad et L&#x00E6;s friskt H&#x00F8; vilde v&#x00E6;re for disse og en Parafinlampe for B&#x00F8;rn og L&#x00E6;rer!</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">Russenorsk</ref></head>
<p><pb n="26"/>Fra Hvidehavets Kyster ankommer der, som bekjendt, hver Sommer til Finmarken og Nordland flere hundrede russiske Fart&#x00F8;ier, lastede med Mel, Gryn, Taugv&#x00E6;rk m. m., som de afs&#x00E6;tter dels til Byerne, dels og is&#x00E6;r til den fiskende Befolkning i Landdistrikterne.</p>
<p>Naar de russiske Fart&#x00F8;ier f&#x00F8;rst har anl&#x00F8;bet Vard&#x00F8;, Vads&#x00F8; eller Hammerfest for at underkaste sig Toldvisitation, spreder de sig ad rundt omkring i alle Fjorde og Vige for at handle direkte med den fiskende Befolkning, Nordm&#x00E6;nd, Finner og Kv&#x00E6;ner.</p>
<p>Handelen, fornemmelig Byttehandel, er lige fordelagtig for begge Parter og derfor ogsaa begunstiget ved forskjellige Bestemmelser baade af den norske og russiske Regjering.</p>
<p>Russen faar Afs&#x00E6;tning for sit Mel m. m. og Fiskeren for sin Raafisk, enten det nu er Torsk, Sei, <pb n="27"/>Kveite, Hyse eller Uer. Ud paa Sommeren, i den saa kaldte &#x00AB;Makketid&#x00BB;, kan Fiskeren nemlig ikke l&#x00E6;nger h&#x00E6;nge sin Fisk paa Hjel og har heller ikke let for at faa den afsat hos nogen Kj&#x00F8;bmand; men saa kommer Russelodjerne, og han beh&#x00F8;ver nu kun at ro med sin fuldlastede Baad hen til n&#x00E6;rmeste Lodje og kaste sin ikke altid ganske ferske Fisk op paa D&#x00E6;kket til Russen. Denne modtager alslags Fisk og salter den uden videre ned i selve Skroget. Fiskeren faar igjen en eller flere Mels&#x00E6;kke firet ned til sig og reiser forn&#x00F8;iet hjem igjen til Kone og B&#x00F8;rn. N&#x00E6;ste Dag er han ude paa Fangst igjen. Men hvad Sprog taler disse Folk sig imellem? vil man sp&#x00F8;rge.</p>
<p>Jo, under denne Byttehandel tales et Slags <hi rend="italic">lingua franca</hi>, som man kalder &#x00AB;Russenorsk&#x00BB;, og som bestaar af en omtrent lige Blanding af begge Sprog. Russen tror forresten, at han taler rent Norsk, og Fiskeren paa sin Side indbilder sig igjen, at han taler udm&#x00E6;rket Russisk. Men de kommer ud af det med hinanden, og efter en Del Skrigen og Gestikuleren bliver de enige om Handelen. Det er ganske forn&#x00F8;ieligt at se disse Folk og h&#x00F8;re paa deres besynderlige Kauderv&#x00E6;lsk.</p>
<p>Se her er en liden Pr&#x00F8;ve paa samme.<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> Meddelt af Seminariebestyrer Qvigstad.</note></p>
<p><hi rend="italic">Strasvi!</hi> Goddag!</p>
<p><pb n="28"/><hi rend="italic">Nogli ras paa gav ju stan om?</hi> Hvor mange Dage har Du v&#x00E6;ret paa Havet?</p>
<p><hi rend="italic">Moja grot l&#x00E6;nge, tri vekel stan om.</hi> Jeg har v&#x00E6;ret meget l&#x00E6;nge, tre Uger.</p>
<p><hi rend="italic">Troja har konna?</hi> Er Du gift? <hi rend="italic">Jes.</hi> Ja</p>
<p><hi rend="italic">Ju konna (l. madam) bra leve?</hi> Lever din Kone bra?</p>
<p><hi rend="italic">Jes bra, noka kranke.</hi> Ja bra, noget sygelig.</p>
<p><hi rend="italic">Kor ju far leve?</hi> Hvorledes lever din Fader?</p>
<p><hi rend="italic">Bra leve.</hi> Han lever bra.</p>
<p><hi rend="italic">Kak vara ju prodatli?</hi> Hvad Varer har Du at s&#x00E6;lge?</p>
<p><hi rend="italic">O, moja mokka, groppa, bersta, kua-salt, kua-shjort, planka, futteralika etc.</hi> Aa, jeg har Mel, Gryn, N&#x00E6;ver, Saltkj&#x00F8;d, Koskind, Planker, Haandkl&#x00E6;der etc.</p>
<p><hi rend="italic">Davai, paa moja kopom!</hi> V&#x00E6;r saa god, kj&#x00F8;b hos mig!</p>
<p><hi rend="italic">Troja paa vara trokkom trok?</hi> Vil Du bytte mod Varer?</p>
<p><hi rend="italic">Njet, moja dj&#x00E6;ngi, moja paa damosna grot dj&#x00E6;ngi plati.</hi> Nei, jeg vil have Penge, jeg har mange Penge at betale paa Toldboden.</p>
<p><hi rend="italic">Possjom staa it?</hi> Hvor meget koster det?</p>
<p><hi rend="italic">Etta dorgli, v&#x00E6;rsego paa minder prodai!</hi> Det er dyrt, v&#x00E6;r saa god, s&#x00E6;lg billigere!</p>
<p><pb n="29"/><hi rend="italic">Kak ju spr&#x00E6;k, paa minder! Njet go veen!</hi> Hvad siger Du, billigere! Nei gode Ven!</p>
<p><hi rend="italic">Moja ska si: Ju grot lygom!</hi> Jeg maa sige: Du lyver meget!</p>
<p><hi rend="italic">Njet, moja njet lygom, moja sanf&#x00E6;rdi ska spr&#x00E6;k.</hi> Nei jeg lyver ikke, jeg taler sandt.</p>
<p><hi rend="italic">Kor ju stan om paa gammel ras? Ju spr&#x00E6;k paa moja kantor kom.</hi> Hvor var Du igaar? Du sagde, Du skulde komme paa mit Kontor.</p>
<p><hi rend="italic">Moja paa ander kantor, nokka vin drikkom, saa nokka lite pjan kom, saa moja spaserom paa skip, nokka slipom.</hi> Jeg var paa et andet Kontor, drak noget Vin, saa blev jeg lidt fuld, saa reiste jeg ombord og sov noget.</p>
<p><hi rend="italic">Etta njet dobra.</hi> Det var ikke bra.</p>
<p><hi rend="italic">Vil ju paa moja stova paa morradag skaffom?</hi> Vil Du spise i min Stue (hos mig) imorgen?</p>
<p><hi rend="italic">Spasiba!</hi> Tak!</p>
<p><hi rend="italic">Davai paa moja skip kjai drikkom!</hi> V&#x00E6;r saa god at drikke The ombord hos mig!</p>
<p><hi rend="italic">Kor ju ikke paa moja mokka kladi?</hi> Hvorfor bragte Du mig ikke Mel?</p>
<p><hi rend="italic">Njet, paa den dag ikke Russefolk arb&#x00E6;j; den dag paa Kristus.</hi> Nei, paa den Dag arbeider Russefolk ikke; den Dag er Helligdag.</p>
<p><hi rend="italic">Nogli klok?</hi> Hvor mange er Klokken?</p>
<p><hi rend="italic">Moja smotrom.</hi> Jeg skal se efter.</p>
<p><pb n="30"/><hi rend="italic">Ju paa morradag paa moja treski njem?</hi> Henter Du imorgen Rotskj&#x00E6;r hos mig?</p>
<p><hi rend="italic">Moja njet snai; dommas trogoi ras.</hi> Jeg ved ikke; jeg tror en anden Dag.</p>
<p><hi rend="italic">Moja njet skaffom kua-salt paa den vekel; drogoi vekel moja kom.</hi> Jeg kan ikke skaffe Saltkj&#x00F8;d i denne Uge; n&#x00E6;ste Uge skal jeg komme.</p>
<p><hi rend="italic">V&#x00E6;rsgo ju paa moja skip vaskom!</hi> V&#x00E6;r saa god at male paa mit Skib!</p>
<p><hi rend="italic">Kor i vaskom?</hi> Hvor skal det males?</p>
<p><hi rend="italic">Paa kajyt vaskom.</hi> Kahyten skal males.</p>
<p><hi rend="italic">Paa den dag nokka kranke.</hi> Idag er jeg lidt syg.</p>
<p><hi rend="italic">Ju pjan!</hi> Du er fuld!</p>
<p><hi rend="italic">Ju kanali junka, ju dovolna pjan!</hi> Du er en Fantegut, Du er meget fuld.</p>
<p><hi rend="italic">Prosjai!</hi> Farvel!</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">I Fossen</ref></head>
<p><pb n="31"/>Hvem skulde vel tro, at det var muligt, at der skulde kunne sluttes Overenskomst eller Venskab mellem en Linerle og en Saubuk? Det er dog undertiden virkelig Tilf&#x00E6;ldet, at de kommer til Forstaaelse med hinanden og bliver s&#x00E6;rdeles gode Venner. Jeg har selv seet det, og Handelsmand Lind fik ogsaa en tidlig Morgenstund se det samme.</p>
<p>En af Dagene skulde der v&#x00E6;re T&#x00F8;mmerfl&#x00F8;dning i Elven, som falder ud i Fjorden t&#x00E6;t ved Garnes, hvor Handelsmand Lind boede.</p>
<p>En af de f&#x00F8;rste Dage af Juli var han derfor paa Benene Kl. 2 om Morgenen og gik ud paa Trappen foran Huset. Det var blankt, pr&#x00E6;gtigt Veir. Solen var oppe hele D&#x00F8;gnet. Alle Husets Folk laa ellers i dyb S&#x00F8;vn. De havde nylig lagt sig; thi man er l&#x00E6;nge oppe om Aftenen i den lyse Tid og sover til langt ud paa Dagen. Lidt efter lidt <pb n="32"/>drager det sig nemlig med alle Gj&#x00F8;remaal l&#x00E6;nger og l&#x00E6;nger udover Natten, saa det kan h&#x00E6;nde, at man til Slutning spiser Middag Kl. 8, 9, 10 om Aftenen istedetfor Kl. 12 om Dagen. F&#x00F8;rst naar Lys og M&#x00F8;rke igjen veksler, vender man atter lidt efter lidt tilbage til den normale Benyttelse af D&#x00F8;gnets Timer.</p>
<p>Den eneste, som var ligesaa tidlig oppe som Lind, var en stor Saubuk, der benyttede den tidlige Morgenstund, f&#x00F8;rend Myggen endnu var for slem, til at faa sig en Frokost af det friske, nye Gr&#x00E6;s, som voksede ude paa Tunet, og hvoraf Solen endnu ikke havde t&#x00F8;rret bort de smaa blinkende Vandperler, som Duggen om Natten havde drysset udover. Men Kl. 2 begyndte Myggen allerede at komme frem i tusindvis. Sauen er ellers det Husdyr, som er bedst beskyttet mod den. Myggen har vanskeligt for at komme til den andre Steder end ved &#x00D8;inene. Men her s&#x00E6;tter den sig ogsaa i hundredevis, saa den formelig danner en Krans omkring dem. Af og til gnider Sauen dem nok af sig ned imod Gr&#x00E6;sset, men &#x00F8;ieblikkelig er &#x00D8;inene igjen besatte; thi Myggen sv&#x00E6;rmer som en Sky omkring dens Hoved.</p>
<p>Medens Lind staar og betragter Sauen og ynker den, kommer der pludselig en Linerle flyvende ned fra Taget og s&#x00E6;tter sig, kvidrende og vippende med <pb n="33"/>Stjerten, lige paa Sauens Hoved. Til sin Forundring ser nu Lind, at Sauen ikke ryster Linerlen af sig, men l&#x00F8;fter Hovedet op og staar blikkende stille. Det var aabenbart, at disse to maatte v&#x00E6;re gamle Kjendinger og gode Venner. Linerlen begyndte nemlig, straks Sauen havde l&#x00F8;ftet Hovedet op og stod stille, med en utrolig Raphed og F&#x00E6;rdighed at plukke Myggen bort fra dens &#x00D8;ine. Sauen r&#x00F8;rte ikke et Lem. Det maatte ogsaa v&#x00E6;re deiligt at f&#x00F8;le, at Myggen blev plukket v&#x00E6;k.</p>
<p>Da Linerlen havde nappet til sig saa mange, at den havde ligesom en hel Dusk eller Krans af Myg omkring Nebbet, fl&#x00F8;i den op under Taget og sm&#x00F8;g ind i et Hul. Det var klart nok, at den der havde sit Rede og sine Unger, og det var saaledes en tidlig Frokost, som den havde hentet til dem. Rimeligvis havde Myggen m&#x00E6;ttet sig mere eller mindre med Saueblod, saaledes at det maatte v&#x00E6;re en ret n&#x00E6;rende Kost, som Ungerne fik. Da Linerlen fl&#x00F8;i bort, begyndte Sauen igjen at &#x00E6;de, og Myggen ligesaa. Men det varede ikke l&#x00E6;nge, f&#x00F8;r Linerlen kom tilbage og atter tog Plads paa Sauens Hoved, som denne straks l&#x00F8;ftede op og holdt stille. Paa denne Maade fortsatte de, saal&#x00E6;nge Lind saa paa dem, og sandsynligvis den hele Dag, i god Forstaaelse og vel tilfredse med hinanden.</p>
<p><pb n="34"/>Men det var jo om T&#x00F8;mmerfl&#x00F8;dning, her skulde fort&#x00E6;lles.</p>
<p>Lind gik hen i Tjenerstuen og v&#x00E6;kkede sine to Tjenestegutter, en Nordmand og en Fin. Forsynede med Baadshager gik de opover langs Elven og indom Aslak Kv&#x00E6;n, som ogsaa skulde v&#x00E6;re med som den mest erfarne Mand i T&#x00F8;mmerfl&#x00F8;dning. Han var nemlig kommen fra Kemitrakten og havde ofte v&#x00E6;ret med, sagde han, paa Fl&#x00F8;dning i den store Kemielv.</p>
<p>L&#x00E6;nger oppe ved Elven delte de sig. Tjenestegutterne satte over paa den &#x00F8;stre Side af Elven, medens Aslak og Lind blev tilbage paa Vestsiden. T&#x00F8;mmeret laa i en Lon i Elven, og da de aabnede L&#x00E6;ndsen, str&#x00F8;g det raskt nedover. Det bandt sig vistnok et Par Steder, men blev med Lethed l&#x00F8;st igjen af en af Parterne paa begge Sider, indtil de kom ned imod den st&#x00F8;rste Fos i Elven. Her bandt det sig saa fast i &#x00AB;Vase&#x00BB; paa den Side, hvor Lind og Aslak stod, at de ikke kunde faa det l&#x00F8;st igjen fra Stranden af.</p>
<p>&#x00AB;Vi maa ud paa Lunnen og l&#x00F8;se yderst ude fra,&#x00BB; mente Kv&#x00E6;nen. Lind vovede sig da ud paa T&#x00F8;mmerlunnen f&#x00F8;r at l&#x00F8;se de yderste Stokke. Dette var yderst farligt og uforsigtigt, og Aslak, som den erfarne Mand, burde have varskuet ham; men det <pb n="35"/>gjorde han ikke. Tvertimod &#x00E6;ggede han ham til at gaa l&#x00E6;nger og l&#x00E6;nger ud paa T&#x00F8;mmerlunnen.</p>
<p>Tjenestegutterne stod &#x00E6;ngstelige paa den anden Side og saa paa dette og raabte til Lind, at han maatte tage sig i Vare. Saa gik Aslak ogsaa lidt ud paa Lunnen og stak sin Baadshage ned imellem to Stokke. Pludselig l&#x00F8;sner hele &#x00AB;Vasen&#x00BB; lige foran Aslaks Ben. Han kastede sig lynsnart tilbage og reddede sig, men Lind for med T&#x00F8;mmeret nedover Fossen og forsvandt.</p>
<p>Skr&#x00E6;kslagne sprang Tjenerne nedover for at se efter ham under og nedenfor Fossen, medens Aslak paa sin Side ogsaa med et infamt Grin gik nedover. Men intetsteds kunde de opdage ham. Han var aldeles sporl&#x00F8;st forsvunden. De gik atter opover til Fossen igjen for at se, om han ikke d&#x00F8;d eller levende skulde komme tilsyne. Men nei, intet var at opdage.</p>
<p>Ved Middagstid maatte de endelig gaa ned igjen til Garnes med dette tunge Budskab til hans Hustru. De gik nedover langs Elven, og her langt nede fandt de hans Hue og Baadshage. Han maatte altsaa v&#x00E6;re omkommen og formodentlig ligge et eller andet Sted i H&#x00F8;len under Fossen. Aslak gik ikke med dem, som han skulde have gjort, for at spise Middag nede paa Garnes efter Aftale. Han <pb n="36"/>gik ind i sin egen Stue og forblev der. Han turde vel ikke m&#x00F8;de Linds Hustru og se hende i &#x00D8;inene.</p>
<p>Da Tjenestegutterne kom ind paa Gaardstunet, stod hun i Gangd&#x00F8;ren og ventede paa dem.</p>
<p>&#x00AB;Hvor er Lind?&#x00BB; spurgte hun, da hun ikke saa ham.</p>
<p>De stod begge tause en Stund; de kunde ikke straks komme sig til at svare.</p>
<p>&#x00AB;Hvor er Lind?&#x00BB; skreg hun og sprang hen imod dem.</p>
<p>&#x00AB;Vi ved ikke,&#x00BB; fik endelig den ene frem.</p>
<p>&#x00AB;Ved ikke, hvor han er? Hvad er h&#x00E6;ndt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa desv&#x00E6;rre der er nok skeet en Ulykke,&#x00BB; sagde Finnen.</p>
<p>&#x00AB;Gud i Himmelen!&#x00BB; udbr&#x00F8;d hun og var n&#x00E6;r ved at segne om, &#x00AB;hvad er skeet?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han faldt i Fossen,&#x00BB; forklarede Finnen.</p>
<p>&#x00AB;I Fossen!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, han stod ude paa en T&#x00F8;mmerlun, og saa l&#x00F8;snede den pludselig og han f&#x00F3;r med den ned imellem T&#x00F8;mmerstokkene nedover Fossen, og siden har vi ikke seet noget til ham. Vi har ledt efter ham i mange Timer baade under Fossen og nedover langs Elven.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ak Gud forbarme sig!&#x00BB; udbr&#x00F8;d Hustruen og sank med et Suk ned paa Marken, men reiste sig pludselig op igjen og skreg vildt:</p>
<p><pb n="37"/>&#x00AB;Afsted, afsted, opigjen, jeg vil v&#x00E6;re med, kom, kom! Vi maa finde ham!&#x00BB;</p>
<p>Midt i Fossen ligger der en stor Helle, hvorover Vandet skyller med saadan Fart, at der under den er et Rum frit for Vand. Lind drev ned ved Kanten af Hellen og fik gribe sig fast, saa han kunde krybe indunder den. Sammenkr&#x00F8;ben kunde han ligge der uden at drukne. Han havde ofte fra Stranden af tidligere seet denne Helle og t&#x00E6;nkt sig, at der maatte v&#x00E6;re vandfrit under den, og at det maatte v&#x00E6;re en god Plads for Oter. Nu fik han da selv gj&#x00F8;re n&#x00F8;iere Bekjendtskab med Lokaliteten. Men hvorledes skulde han komme derifra? Fossen gik durende og skummende forbi ham paa begge Sider og over ham. At slippe sig nedover Fossen vilde v&#x00E6;re den visse D&#x00F8;d. Han skreg og raabte, men Folkene paa Land kunde intet h&#x00F8;re paa Grund af Fosseduren. Han fors&#x00F8;gte at stikke Armen ud igjennem Fosseskavlen og faa Haanden saa langt frem, at den kunde sees af Folk. Men han kunde intet h&#x00F8;re eller se, som tydede paa, at de havde faaet &#x00D8;ie paa ham. Det vilde dog altid have v&#x00E6;ret en Tr&#x00F8;st at vide, at man vidste, hvor han var, og at han var i Live, og at man gjorde, hvad man kunde, for at redde ham ud af hans ufrivillige Skjulested. Men der gik Time efter Time, uden at nogen Hj&#x00E6;lp kom. T&#x00F8;rste gjorde han vistnok ikke, men han <pb n="38"/>fr&#x00F8;s forf&#x00E6;rdelig. Vaad og forfrossen som han laa der med D&#x00F8;den for &#x00D8;ine, kom han til at t&#x00E6;nke paa mangt og meget i sit foregaaende Liv. Mange Begivenheder passerede forbi ham i Tankerne. Der var meget, som han angrede, og som han bad Vorherre om Tilgivelse for; men der var ogsaa meget, som han med Gl&#x00E6;de gjenkaldte i Erindringen og takkede Gud for.</p>
<p>Da hans Hustru fortvivlet gr&#x00E6;dende kom op til Fossen, kunde heller ikke hun opdage nogetsomhelst Tegn til Manden.</p>
<p>Men pludselig skriger hun til Finnen:</p>
<p>&#x00AB;Se der! hvad er det der, som stikker frem i Fossen og r&#x00F8;rer sig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor?&#x00BB; spurgte Finnen.</p>
<p>&#x00AB;Ser Du ikke der, lige under den store Hellen, se nu r&#x00F8;rer det sig igjen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er en Haand,&#x00BB; raabte Finnen.</p>
<p>&#x00AB;Det er min Mand!&#x00BB; raabte hans Hustru, &#x00AB;han stikker Haanden frem, forat vi skal se, hvor han er. Han lever, Gud v&#x00E6;re lovet; men hvorledes skal vi komme ham tilhj&#x00E6;lp?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal springe efter min Lasso og pr&#x00F8;ve med den.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Gud velsigne dig, skynd dig bare!&#x00BB;</p>
<p>Finnen var en god Lassokaster. Han kunde kaste 15-20 Meter langt, og han fors&#x00F8;gte da ogsaa <pb n="39"/>straks at kaste Lassosnaren hen til Lind, saa at denne kunde faa Tag i L&#x00F8;kken med Haanden. Men nei, det var l&#x00E6;nger, end det saa ud til fra Stranden, og han naaede ikke helt frem, uagtet han anstrengte sig af yderste Evne. At fire en Baad nedover Fossen var ligesaa umuligt som at drage en Baad opover. Saa blev et langt og sterkt Taug hentet, og den ene af Tjenestegutterne roede med den Ende af dette over Elven ovenfor Fossen, Saa holdt de hver i sin Ende paa hver sin Side af Elven og lod det drive nedover for at faa det under Hellen midt i Fossen. Men Fossestr&#x00F8;mmen var saa strid, at den straks f&#x00F8;rte Midtbugten af Tauget ind under Stene, og det blev h&#x00E6;ngende fast, saa de atter maatte slippe den ene Ende for at faa det l&#x00F8;st igjen. Der stod de atter raadl&#x00F8;se. Hvad i Guds Navn skulde de finde paa? Det led langt ud paa Eftermiddagen, og Linds Hustru blev mere og mere fortvivlet. Af og til saa hun Haanden stikke frem gjennem Fosseskavlen og ligesom b&#x00F8;nfaldende vinke efter Hj&#x00E6;lp. Det var til at blive aldeles vanvittig over, at staa der, se og forstaa N&#x00F8;den, men v&#x00E6;re aldeles hj&#x00E6;lpel&#x00F8;s og maatte lade ham ligge der og fryse ihjel.</p>
<p>En og anden T&#x00F8;mmerstok drev fremdeles ned over Fossen, undertiden ved Siden af Hellen, undertiden lige over den. Saa h&#x00E6;nder det vidunderlige, <pb n="40"/>at en T&#x00F8;mmerstok kom til at svinge den Ende, hvori &#x00AB;Auget&#x00BB; eller det sedvanlige Hul var hugget, ind under Hellen og stoppe op lidt. Da den igjen drev nedover, havde Lind i Fortvivlelse grebet Tag i &#x00AB;&#x00D8;iet&#x00BB; og f&#x00F3;r med Stokken nedover i H&#x00F8;len nedenfor. Baade Stokken og Lind dukkede under og blev borte et &#x00D8;ieblik, men de kom op igjen, og Lind hang endnu fast i &#x00D8;iet.</p>
<p>&#x00AB;Der er han, der er han, han h&#x00E6;nger fast i Enden af en Stok!&#x00BB; skreg Finnen, som f&#x00F8;rst blev ham var.</p>
<p>Stokken gjorde en Sving ind i en Bagevje, to Baadshager hug Tag i den, og Lind blev trukken i Land. Hans Hustru kastede sig ned over ham, slyngede sine Arme om hans Hals og kyssede ham med et Ansigt ligesaa vaadt af Taarer som Mandens af Fossevandet.</p>
<p>&#x00AB;Gud v&#x00E6;re lovet! Du lever, Herren har reddet dig vidunderligt, ham v&#x00E6;re Tak og Pris i al Evighed!&#x00BB; udbr&#x00F8;d hun.</p>
<p>Lind var saa ussel, at han paa Veien nedover maatte st&#x00F8;ttes af en af Tjenerne, medens hans Hustru gik ved Siden af ham og holdt en af hans kolde H&#x00E6;nder mellem begge sine.</p>
<p>Men da han havde faaet T&#x00F8;rt paa sig og et styrkende Maaltid, var han snart lige rask igjen.</p>
<p><pb n="41"/>&#x00AB;Ja, jeg tror nu, at det var Aslak, som fik dig til at fare i Fossen,&#x00BB; sagde hans Hustru, da de om Aftenen sad foran Peisen.</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg kan dog ikke tro saa galt om ham,&#x00BB; mente Lind.</p>
<p>&#x00AB;Jo, jeg har talt med begge Tjenestegutterne, og Finnen siger, at han saa, at Aslak engang stak sin Baadshage ned imellem Stokkene, medens Du stod yderst ude paa Lunnen, og i det samme styrtede den ned med dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jasaa, saa Finnen saa det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og hvorfor kom Aslak ikke herned med de andre?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg ved ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, han turde ikke, hans Samvittighed slog ham, og han vovede ikke at se mig i &#x00D8;inene.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Da maa han v&#x00E6;re en st&#x00F8;rre Kjeltring, end jeg troede, men som jeg har sagt dig, jeg kan jage ham fra Pladsen, naar jeg vil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja gid Du kunde faa ham til at flytte langt bort herfra, saa vi aldrig saa ham mere. Jeg vil altid v&#x00E6;re r&#x00E6;d ham, saal&#x00E6;nge han er her.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_5" xml:id="chapter_5">B&#x00F8;rnene</ref></head>
<p><pb n="42"/>Som f&#x00F8;r fortalt omkom Mons Eira og hans Hustru paa en Seiltur ind imod Garnes, hvorefter Broderen, Jon, tog et af deres B&#x00F8;rn, en Gut, Mathis, til sig, medens Datteren, Ella, blev sat ud paa L&#x00E6;gd og senere adopteret af Lind.</p>
<p>Nogen Tid derefter arvede Jon en Del Rensdyr og glad var han, da han kunde forlade sin usle Gamme nede ved Stranden og atter f&#x00F8;re sit tidligere, frie Liv som Nomade paa H&#x00F8;ifjeldsvidderne. Han og en anden Fjeldfin, Mellet Laagje, ferdedes i Regelen sammen. Om Vinteren holdt de til paa Fjeldene henimod Enontekis og om Sommeren paa &#x00D8;stsiden af Altenfjorden. Sine Sommertelte havde de i Regelen ved &#x00AB;Ravdosj&#x00F8;en&#x00BB;, henimod en Mils Vei oppe i Fjeldet fra Garnes, hvor deres Forf&#x00E6;dre i umindelige Tider tilbage ogsaa havde havt sin Sommerleir.</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella2.jpg"/></figure></p>
<p><pb n="43"/>Efter et gammelt L&#x00F8;fte til Mellets Fader havde Linds Hustru taget hans S&#x00F8;nnes&#x00F8;n, Anders, der var af samme Alder som hendes egen S&#x00F8;n, Anton, til sig for at opdrage ham som Nordmand.</p>
<p>Der var saaledes tre B&#x00F8;rn paa Garnes, Anton, Anders og Ella. Af disse var Ella den yngste. Eftersom B&#x00F8;rnene blev &#x00E6;ldre, vokste Nordmandsgutten, Anton, snart fra Finneb&#x00F8;rnene Anders og Ella. Paa den Tid, da de begyndte at gaa i Skole, var han et halvt Hoved h&#x00F8;iere end disse, der omtrent var lige store.</p>
<p>B&#x00F8;rnene forligtes i Regelen godt. Anton var naturligvis den H&#x00F8;istbefalende, og Ella saa op til ham, medens hun mere kammeratslig omgikkes Anders, med hvem hun ogsaa altid talte sit eget Sprog. Anders var en fredsommelig, noget frygtsom Gut, som sjelden vovede at v&#x00E6;re af anden Mening end Anton, medens der, besynderligt nok, var mere Mod i Pigebarnet. Hun var slet ikke bange for undertiden at s&#x00E6;tte sig op imod Anton, og ikke sjelden blev gjort, som hun vilde.</p>
<p>Ellers var Linds Hustru den, som i alle Tvistemaal B&#x00F8;rnene imellem blev raadspurgt eller appelleret til, og alle tre var overbeviste om Retf&#x00E6;rdigheden i hendes Dom og fandt sig tilfredse med den, fordi de alle holdt inderlig af hende, ikke mindst <pb n="44"/>lille Ella, som bestandig vimsede omkring hende og idelig spurgte:</p>
<p>&#x00AB;Faar jeg ikke hj&#x00E6;lpe dig Mama?&#x00BB; Jo hun fik hj&#x00E6;lpe, om det nu just ikke altid gik saa godt med, hvad hun i sin Iver skulde udrette.</p>
<p>F&#x00F8;r Anders kom i Huset, pleiede Anton og Ella turvis at faa Lov til at ligge i samme Seng som deres Moder, naar Lind var frav&#x00E6;rende paa Reiser, som ofte indtraf. Dette var en saa stor Herlighed, at de naturligvis passede n&#x00F8;ie paa, hvis Tur det var.</p>
<p>Saaledes sad Anton en Aften s&#x00F8;vnig og dubbede i Hj&#x00F8;rnet af en Sofa, ventende paa, at hans Moder skulde gaa hen og l&#x00E6;gge sig. Det var hans Tur. Men uventet viser Lind sig i D&#x00F8;ren, dryppende vaad, saa det rendte af ham ned paa Gulvet. Veiret havde v&#x00E6;ret saa f&#x00E6;lt, at han var bleven n&#x00F8;dt til at vende om. Med et &#x00AB;Gud ske Lov!&#x00BB; modtog hans Hustru ham. Men Anton? Hvad gjorde han, da han saa sin kj&#x00E6;re Fader komme hjem efter at have v&#x00E6;ret i Livsfare? Jo, han satte i at stortude. Det var den Velkomsthilsen, han opvartede med. Han havde ingen Forstand paa Faren; men at han nu gik Glip af sin Tur, det var det visse. En anden Gang var han ikke saa ivrig. Han solgte sin Tur til Ella for 10 Rosiner.</p>
<p><pb n="45"/>B&#x00F8;rnene havde mange Forn&#x00F8;ielser sammen. Om Vinteren kl&#x00E6;dte de sig i Finnedragt og gjorde Skiture for at se til sine Rypesnarer. Om Sommeren gjorde de Fisketure opover langs Elven. I en liden B&#x00E6;k, som rislede forbi Garnes, havde de indrettet sig en Fiskedam, hvori de havde &#x00D8;rret gaaende, som de havde fisket i Elven og baaret levende hjem i et Spand. Naar der uventet skulde serveres fersk Fisk paa Garnes, fik ogsaa Linds Hustru undertiden Lov til at tage nogle af de st&#x00F8;rste &#x00D8;rreter til Gjesterne.</p>
<p>Ella havde naturligvis sine Dukker baade norsk og finsk Dragt, og Anton d&#x00F8;bte dem, medens Anders stod Fadder, eller omvendt; thi en saadan Forretning betaltes af Ella med 4 Svisker. Forat ikke Daabsordene, som B&#x00F8;rnene havde h&#x00F8;rt i Kirken, skulde misbruges af dem, havde Linds Hustru givet dem en Daabsformel, der endte med:</p>
<p>&#x00AB;Saa d&#x00F8;ber jeg dig i Fiskes&#x00F8;,</p>
<p>Vil Du ikke leve, saa kan Du d&#x00F8;!&#x00BB;</p>
<p>Ligeledes foregik Brudevielse, som betaltes med 8 Svisker.</p>
<p>Engang h&#x00F8;rte Linds Hustru, at Anders holdt Brudetalen over en selvopfunden Tekst: &#x00AB;Vi ville haabe det Bedste.&#x00BB;</p>
<p>Men saa havde B&#x00F8;rnene henne i Tjenerstuen h&#x00F8;rt fort&#x00E6;lle om en Skipper, som paa sin Reise i <pb n="46"/>Udlandet havde giftet sig, uagtet han havde Hustru hjemme i Norge. Dette var en forferdelig Forbrydelse, og n&#x00E6;ste Dag kom Ella og fortalte Anton at en af hendes Dukker havde gjort sig skyldig i den samme Forbrydelse. Hun spurgte ham derfor, hvad Straf han skulde have.</p>
<p>&#x00AB;Han maa halshugges,&#x00BB; svarede Anton straks, han havde netop faaet en ny liden &#x00D8;kse, som han pr&#x00F8;vede baade paa ligt og uligt. Anders gik straks ind paa Forslaget, og Forbryderen blev hentet frem og lagt paa Trappen. Dommen blev afsagt af Anders, som holdt Dukken i Benene, medens Anton stod med opl&#x00F8;ftet &#x00D8;kse. Paa Anders&#x0027;s sidste Ord: &#x00AB;Derfor skal Du d&#x00F8; D&#x00F8;den!&#x00BB; hug Anton til med sin nye, skarpe &#x00D8;kse, saa Hovedet trillede ned paa Marken.</p>
<p>Ikke langt fra Garnes boede der en gammel Fin i en liden Jordhytte. Hver L&#x00F8;rdag Morgen pleiede han at komme til Garnes for at hugge Smaaved til Kj&#x00F8;kkenet. Han blev der da ogsaa om S&#x00F8;ndagen, og paa disse to Dage aad og drak han saa meget, at han n&#x00E6;sten ikke beh&#x00F8;vede Mad Resten af Ugen. En Fin, is&#x00E6;r en Fjeldfin, kan nemlig ligesom Ulven spise forferdelig meget paa &#x00E9;n Gang, is&#x00E6;r om Aftenen, f&#x00F8;rend han l&#x00E6;gger sig. Men saa kan han ogsaa ligesom Rovdyret klare sig saagodtsom uden Mad et Par D&#x00F8;gn. Han bliver v&#x00E6;nnet hertil fra Barnsben af. For en Fjeldfin er <pb n="47"/>det ogsaa n&#x00F8;dvendigt, da han ofte i Uveir paa 2-3 Dage kanske ikke kan komme til at faa gj&#x00F8;re op Ild og koge Mad. Paa Grund af sit Arbeide paa Garnes hver L&#x00F8;rdag havde Finnen, som hed Simen, faaet Tilnavnet &#x00AB;L&#x00F8;rdags-Simen&#x00BB;. Han havde en &#x00E6;gte Finnefigur, var lavvoksen, noget tykfalden, hjulbent, havde store udstaaende Kindben, smaa dybtliggende &#x00D8;ine, liden Klumpn&#x00E6;se og stor Mund, men Ansigtet havde i det Hele dog et Pr&#x00E6;g af Godslighed. Fede Folk er ofte godslige. Fedtet d&#x00E6;mper formodentlig Vredens B&#x00F8;lger.</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella3.jpg"/></figure></p>
<p>Simen holdt af B&#x00F8;rnene og var altid villig til at hj&#x00E6;lpe dem i deres forskjellige smaa Gj&#x00F8;remaal enten paa Fisketure eller Rypefangst eller anden Bedrift. Var han i rigtig godt Hum&#x00F8;r, lod han sig om Vinteren bruge som Kj&#x00E6;lke til at age paa udover en stupbrat Bakke fra Gaarden ned mod Elven. Han lagde sig da paa Maven i sin tykke Renskindspels, og begge Gutterne satte sig paa hans Ryg, Anton forrest og holdt ham i Haaret, saa han kunde l&#x00F8;fte hans Hoved op, saavidt at han ikke skurede sin N&#x00E6;se ned i Issvullen. Ella stod og saa paa. Bagerst satte Anders sig, og saa gik det i skurende Fart nedover Bakken; men i det samme han standsede, passede han altid paa at rulle sig rundt, saaledes at Gutterne tumlede hid og did, og saa lo han saaledes, at Mundvigerne gik lige op til &#x00D8;rene.</p>
<p><pb n="48"/>Naar Tjenerne skulde spise ude i Kj&#x00F8;kkenet, vilde B&#x00F8;rnene gjerne liste sig derud for at staa og se paa L&#x00F8;rdags-Simen spise. Han kunde sv&#x00E6;lge st&#x00F8;rre Gr&#x00F8;dklumpe end nogen anden og l&#x00E6;gge i sig ligesaa meget som 2-3 andre, og naar han havde spist en Stund, l&#x00F8;snede han altid lidt paa det brede L&#x00E6;derbelte, som han havde om Livet. Kom Linds Hustru ud og fik se B&#x00F8;rnene staa der og glo paa Simen, saa blev de naturligvis straks jagede bort. Men saa passede de igjen paa, naar Simen skulde gaa over Tunet hen i Tjenerstuen. Han havde da forsynt sig saa godt, at hans Mave formelig struttede ud paa venstre Side, saa han maatte gaa lidt krumb&#x00F8;iet eller paa Skakke. B&#x00F8;rnene hoppede og dansede da omkring ham, efterlignede hans Gang og nappede ham i Kuften, saa det kunde h&#x00E6;nde, at han, som ellers var meget godmodig, til Slutning blev vred, standsede og udbr&#x00F8;d:</p>
<p>&#x00AB;Halt Fre&#x0027;, eller so skjer der Ska&#x0027;!&#x00BB;</p>
<p>Naar de saa kom hen i Tjenerstuen, s&#x00F8;gte de at blidgj&#x00F8;re ham igjen for at faa ham til at fort&#x00E6;lle finske Eventyr, hvoraf han havde et stort Forraad.</p>
<p>&#x00AB;Nei, dok &#x00E6; so oskjikkele Unga, at &#x00E6;g inkje ve fort&#x00E6;l&#x0027;,&#x00BB; kunde han da svare, naar de havde v&#x00E6;ret for slemme med ham; men naar saa Ella sprang hen i Kramboden og kom tilbage igjen med <pb n="49"/>en Stump Tobak, blev han atter blid, satte sig hen til Peisen og fortalte. Saaledes engang f&#x00F8;lgende.</p>
<p rend="center"><hi rend="italic">J&#x00E6;ttens Liv.</hi>
<lb/>&#x00AB;Der var engang en Mand, som havde en vakker Hustru. Men saa var der en J&#x00E6;tte eller et stort Trold, som boede inde i en tyk Skov, og som engang havde faaet se hende, og fra den Dag af lagde han sig paa Lur for at dr&#x00E6;be Manden, saa han selv kunde tage hans Kone til Hustru. I 7 Aar havde Manden klaret sig og reddet sit Liv; men da det syvende Aar var forl&#x00F8;bet, lykkedes det endelig J&#x00E6;tten at ber&#x00F8;ve ham Livet. Og saa tog han Konen til sig som Hustru. Men Manden og Konen havde en S&#x00F8;n. Da S&#x00F8;nnen var bleven voksen, t&#x00E6;nkte han Dag og Nat paa, hvorledes han skulde faa Livet af J&#x00E6;tten og saaledes hevne sin Faders D&#x00F8;d. Han lagde forskjellige Snarer ud for ham baade paa Land og Vand; men det var til ingen Nytte. Han kunde ikke paa nogensomhelst Maade komme ham tillivs. Til Slutning begyndte han at tro, at J&#x00E6;tten slet ikke havde sit Liv paa sig, men at han havde gjemt det et eller andet Sted, saa det ikke kunde nytte, om han baade kvalte, druknede og br&#x00E6;ndte ham. En Dag sagde S&#x00F8;nnen til sin Moder:</p>
<p>&#x00AB;Ved Du, hvor J&#x00E6;ttens Liv er? Han maa <pb n="50"/>have skjult det et eller andet Sted, siden jeg ikke er istand til at dr&#x00E6;be ham. Nu skal Du en Dag, naar han er i godt Lune, udfritte ham og sp&#x00F8;rge: &#x00AB;J&#x00E6;tte, hvor er dit Liv?&#x00BB;&#x00BB;</p>
<p>N&#x00E6;ste Dag spurgte Moderen herom, og J&#x00E6;tten svarede: &#x00AB;Hvorfor sp&#x00F8;rger Du derom?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo,&#x00BB; svarede Konen, &#x00AB;dersom jeg skulde komme i nogenslags N&#x00F8;d, saa kunde det altid v&#x00E6;re en Tr&#x00F8;st at vide, at dit Liv var sikkert.&#x00BB; Saa fortalte J&#x00E6;tten om sit Liv:</p>
<p>&#x00AB;Langt ude paa et br&#x00E6;ndende Hav er der en &#x00D8;, paa &#x00D8;en en T&#x00F8;nde, i T&#x00F8;nden en Sau, i Sauen en H&#x00F8;ne, i H&#x00F8;nen et &#x00C6;g, og i det &#x00C6;gget er mit Liv.&#x00BB;</p>
<p>Saa kom S&#x00F8;nnen atter til sin Moder og spurgte:</p>
<p>&#x00AB;Er Du nu, kj&#x00E6;re Moder kommen til Kundskab om, hvor J&#x00E6;ttens Liv er?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, min kj&#x00E6;re S&#x00F8;n,&#x00BB; svarede Moderen, &#x00AB;nu ved jeg, hvor J&#x00E6;ttens Liv er. Han har fortalt mig, at der ude paa et br&#x00E6;ndende Hav er en &#x00D8;, og paa &#x00D8;en en T&#x00F8;nde, i T&#x00F8;nden en Sau, i Sauen en H&#x00F8;ne, i H&#x00F8;nen et &#x00C6;g, og i det &#x00C6;g er J&#x00E6;ttens Liv.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa maa jeg,&#x00BB; sagde S&#x00F8;nnen til sin Moder, &#x00AB;leie mig Tjenere, med hvem jeg kan drage over det br&#x00E6;ndende Hav.&#x00BB; Saa leiede han sig en Bj&#x00F8;rn, en Ulv, en H&#x00F8;g og en Lom, og saa drog han <pb n="51"/>afsted. Selv satte han sig midt i Baaden indunder et Jerntelt, og H&#x00F8;gen og Lommen tog han ogsaa til sig ind under Teltet, forat de ikke skulde forbr&#x00E6;nde sig; men Bj&#x00F8;rnen og Ulven satte han til at ro. Derfor har Bj&#x00F8;rnen r&#x00F8;dbrune og sorte Haar, efterdi den har draget over et br&#x00E6;ndende Hav. Og derfor har Ulven r&#x00F8;dbrune, sorte og hvide Fl&#x00E6;kker paa Haarene, efterdi den har draget over et br&#x00E6;ndende Hav. Saa kom de til &#x00D8;en, hvor J&#x00E6;ttens Liv var, og gik op paa &#x00D8;en og kom hen til T&#x00F8;nden. Saa slog Bj&#x00F8;rnen med sin Forlab T&#x00F8;ndebunden ind, og ud af T&#x00F8;nden sprang en Sau. Men Ulven satte efter Sauen og fik Tag i den og rev den i Stykker. Ud af Sauen fl&#x00F8;i en H&#x00F8;ne. Men H&#x00F8;gen fl&#x00F8;i efter H&#x00F8;nen, slog Kl&#x00F8;erne i den og rev den i Stykker. Ud af H&#x00F8;nen faldt der et &#x00C6;g, og &#x00C6;gget faldt i Havet og sank. Saa dukkede Lommen efter det. Den f&#x00F8;rste Gang, den dukkede efter &#x00C6;gget, blev den l&#x00E6;nge borte; men da den ikke holdt ud at v&#x00E6;re l&#x00E6;nger under Vandet uden at puste, saa kom den igjen op paa Overfladen. Da den havde pustet lidt, dukkede den ned igjen anden Gang og blev endnu l&#x00E6;ngere under Vandet end f&#x00F8;rste Gang; men den fandt endnu ikke &#x00C6;gget. Saa dukkede den tredje Gang og blev endnu l&#x00E6;ngere borte end de to foregaaende Gange, og nu fandt den endelig &#x00C6;gget paa Havets Bund og kom op igjen <pb n="52"/>med det paa Vandets Overflade. Og glad blev Gutten, da han saa, at Lommen havde &#x00C6;gget i sit Neb. Saa bragte Lommen &#x00C6;gget hen til ham, og Gutten tog &#x00C6;gget, gjorde op Ild paa &#x00D8;en og lagde &#x00C6;gget i Ilden, forat det skulde br&#x00E6;nde op. Da det begyndte at br&#x00E6;nde, roede Gutten tilbage igjen. Han havde nu udrettet det &#x00C6;rinde, hvorfor han var reist afsted. Da han kom tilbage igjen, gik han straks op til J&#x00E6;ttens Bolig, og han saa nu, at J&#x00E6;tten laa og vred sig i Smerter, som om han br&#x00E6;ndte ligesom &#x00C6;gget, som han havde lagt i Ilden ude paa &#x00D8;en. Saa gik Gutten til sin Moder og fortalte hende, hvorledes det var gaaet, og glad blev hun, da hun saa sin S&#x00F8;n komme frisk tilbage igjen fra sin farlige Reise og h&#x00F8;rte hans Fort&#x00E6;lling. Men endnu var der lidt Liv i J&#x00E6;tten, og da han h&#x00F8;rte, at Moder og S&#x00F8;n talte sammen, udbr&#x00F8;d han:</p>
<p>&#x00AB;Jeg elendige Daare, at jeg skulde fort&#x00E6;lle den gamle ondskabsfulde Kj&#x00E6;rring om mit Liv!&#x00BB;</p>
<p>Saa greb han efter sit &#x00AB;Jernr&#x00F8;r&#x00BB;, som er hans sidste Tilflugt, naar han er i N&#x00F8;d; men Jernr&#x00F8;ret havde Konen lagt i Ilden, saa det var gloende hedt. Alligevel greb han R&#x00F8;ret og satte det for Munden og sugede til sig; men istedetfor Menneskeblod slugte han i sig Gl&#x00F8;der og Aske. Saa gik der Ild i ham, og hans Liv sluknede paa samme Tid, som Ilden sluknede ude paa &#x00D8;en.&#x00BB;</p>
<p><pb n="53"/>Anders skulde blive Pr&#x00E6;st, havde Linds Hustru sagt, og han &#x00F8;vede sig derfor i at holde Taler baade for Dukkerne og en gammel Saubuk ude paa Gaardspladsen. Men naar saa Talen var slut, &#x00E6;ggede han den til at stange efter sig, indtil han fik den henimod Laavev&#x00E6;ggen. Her fik han den til at gaa bagl&#x00E6;ngs og saa tage et voldsomt Tilsprang imod sig; men rap som en Kat hoppede Anders tilside saa Bukken rendte Planeten lige i V&#x00E6;ggen. Den ristede paa Hovedet, virrede med Halestjerten og sprang sin Vei. Den vilde ikke have mere af den Leg.</p>
<p>St&#x00F8;rst Forn&#x00F8;ielse var det dog for B&#x00F8;rnene, is&#x00E6;r for Ella og Anders, om Sommeren at gj&#x00F8;re en Tur op til Ravdosj&#x00F8;en, naar Finnerne laa i Leir der med sine Rensdyr. Anders traf nemlig her sine For&#x00E6;ldre, og Ella sin Broder og Farbroder. B&#x00F8;rnene var da if&#x00F8;rte Finnedragt, Ella havde hvid, Anton blaa og Anders r&#x00F8;d Kufte.</p>
<p>&#x00AB;Nu maa Du tale Finsk, Anton,&#x00BB; lo Ella og hoppede og dansede afsted, idet de gik opover. Oppe i morede de sig da med at springe omkring med Finneb&#x00F8;rn af samme Alder, at se paa disses Legsager, Rensdyr, gjorte af Gran og Furukongler, at finde Fugle&#x00E6;g paa &#x00D8;erne i Ravdosj&#x00F8;en, at plukke Multer, og undertiden at f&#x00F8;lge med en eller anden af de &#x00E6;ldre, som skulde gj&#x00F8;re en Tur <pb n="54"/>indover Fjeldene for at se efter Renhjorden, at hj&#x00E6;lpe til med at drive Simlerne ind til Teltene, hvor de blev malkede, at se paa, at et Dyr blev slagtet, som Gutterne ikke var bange for, men Ella ikke kunde taale at se. Hun sprang sin Vei da og gjemte sig inde i et af Teltene.</p>
<p>Men dersom de laa over i Teltene om Natten eller fik Lov til at v&#x00E6;re der i flere Dage, maatte de ved Hjemkomsten altid underkastes en Storvask og grundig Kj&#x00E6;mning og Visitation.</p>
<p>F&#x00F8;rste Gang Ella og begge Gutterne var deroppe, blev der Forundring i Leiren. Anton og Mathis, Jon Eiras Fosters&#x00F8;n, kom i Haarene paa hinanden og sloges. Finnegutten var smidig, men Anton st&#x00F8;rre og sterkere, saa det rykkedes ham tilslut at faa ham under sig. Ella, som saa dette og som straks fra f&#x00F8;rst af havde syntes godt om Mathis, havde da Mod nok til at springe hen og med begge H&#x00E6;nder tage et kraftigt Tag i Antons Lug, saa han maatte slippe Mathis. Anton vendte sig med knyttet Haand om imod den, som saaledes bagfra tog ham i Luggen, for at slaa til; men da han saa, at det var Ella, holdt han sig dog, saa sint han end var. Saa ridderlig var han dog, at han ikke vilde slaa til sin Pleies&#x00F8;ster, som han holdt af.</p>
<p>&#x00AB;Det var godt, at det var dig, Lita, som tog mig i Luggen,&#x00BB; udbr&#x00F8;d han; &#x00AB;havde det v&#x00E6;ret <pb n="55"/>Anders &#x2013; og jeg troede, at det var Anders &#x2013;, saa skulde han have faaet en god Lusing, og jeg skulde have banket op begge Finnegutterne.&#x00BB; At han var bleven saa vred paa Mathis, havde for en Del sin Grund i, at han ikke syntes rigtigt om, at denne og Ella var blevne saa gode Venner i saa kort Tid.</p>
<p>Nu kom For&#x00E6;ldrene til for at h&#x00F8;re, hvad der var paa F&#x00E6;rde. De vidste naturligvis godt, hvem Anton og Anders var, men Ella?</p>
<p>&#x00AB;Er det din S&#x00F8;ster?&#x00BB; spurgte Mellet, Anders&#x0027;s Fader.</p>
<p>&#x00AB;Min S&#x00F8;ster!&#x00BB; udbr&#x00F8;d Anton, &#x00AB;nei, hun er ikke min S&#x00F8;ster.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvis Barn er hun da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hun er en Finneunge,&#x00BB; sagde Anton; det sved endnu i Luggen hans.</p>
<p>&#x00AB;Hvad heder hendes For&#x00E6;ldre?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det ved jeg ikke.&#x00BB;</p>
<p>En af Linds Tjenestegutter, som havde fulgt B&#x00F8;rnene op, forklarede nu, at hun var Datter af Mons Eira, som omkom for flere Aar siden.</p>
<p>&#x00AB;Er hun Datter af Mons?&#x00BB; udbr&#x00F8;d Jon Eira, som nu ogsaa kom til.</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; forklarede Gutten, &#x00AB;Lind og Kone tog det for&#x00E6;ldrel&#x00F8;se L&#x00E6;gdbarn til sig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og hun heder Ella?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p><pb n="56"/>&#x00AB;Kj&#x00E6;re Barnet mit,&#x00BB; sagde Jon, &#x00AB;saa er Du min Broderdatter, og Mathis, som Du hjalp, er din kj&#x00F8;delige Broder. Det var ikke underligt, at Du kom ham tilhj&#x00E6;lp. Det var Blodets R&#x00F8;st, som kaldte dig.&#x00BB;</p>
<p>Ella tog sin Broder i Haanden og t&#x00F8;rrede et Par Taarer, som endnu sad paa hans Kind, bort med den anden Haand. Dermed var alt godt igjen, og de to S&#x00F8;dskende, som uvilkaarlig havde f&#x00F8;lt sig trukne til hinanden, blev herefter endnu bedre Venner. Anton taalte nu ogsaa dette bedre, da han h&#x00F8;rte, at de var S&#x00F8;dskende.</p>
<p>Saa gjorde Jon og Mellet og Mathis igjen undertiden en Tur ned til Garnes, hvor de naturligvis blev gjestfrit modtagne og bevertede. Mellet pleiede da at have med sig en &#x00AB;Rittab&#x00E6;l&#x00BB; (en halv Ren) til Linds Hustru, og han blev naturligvis igjen begavet med Br&#x00E6;ndevin, Kaffe, Tobak, Sukker og fint Br&#x00F8;d.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vil hviske noget til dig,&#x00BB; sagde Ella til sin Pleiemoder, engang da de Fremmede senere ud paa Dagen skulde reise.</p>
<p>&#x00AB;Naa, hvad er det for en Hemmelighed?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, kan jeg ikke faa Lov til at give min Broder Mathis noget, jeg har faaet en Lasso af ham.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad vil Du give ham? En Dukke?&#x00BB;</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella4.jpg"/></figure></p>
<p><pb n="57"/>&#x00AB;Du da! Nei, men kan jeg ikke faa Lov til at give ham en Kniv med Slire, som h&#x00E6;nger ude i Kramboden? Dersom han faar den, vil han blive gr&#x00E6;sselig glad.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du faar gaa ud til Lind og sp&#x00F8;rge ham.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kan jeg faa den Kniven, som h&#x00E6;nger der?&#x00BB; spurgte hun denne.</p>
<p>&#x00AB;Hvad vil Du med den? Vil Du ogsaa gaa med Kniv som en Gut?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, men kan jeg ikke faa den alligevel?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, naar Du siger mig, hvad Du vil gj&#x00F8;re med den.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, kan jeg ikke faa den alligevel, jeg har faaet denne af Mathis,&#x00BB; og hun viste frem Lassoen.</p>
<p>&#x00AB;Ah, jeg forstaar, ja saa faar Du faa den da,&#x00BB; og han rakte hende Kniven.</p>
<p>Glad sprang hun afsted med den ud i Gaarden og holdt den op for Mathis&#x0027;s &#x00D8;ine.</p>
<p>Blodet str&#x00F8;mmede op til Guttens m&#x00F8;rke Kinder og farvede dem et &#x00D8;ieblik r&#x00F8;de. Hans &#x00D8;ine lyste, da han tog Kniven i sin Haand og saa paa den.</p>
<p>&#x00AB;Vil Du have den?&#x00BB; spurgte Ella.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det vil jeg da rigtignok, Tak, Tak!&#x00BB; udbr&#x00F8;d han og gav hende Haanden, medens han gl&#x00E6;destraalende saa paa Kniven. Saa tog han Spranget og f&#x00F3;r afsted for at vise frem denne Herlighed for alle og enhver.</p>
<p><pb n="58"/>B&#x00F8;rnene var flinke i Skolen, is&#x00E6;r Anton og Ella, som derfor ogsaa altid stod &#x00F8;verst paa Gulvet i Kirken, naar de blev overh&#x00F8;rte af Pr&#x00E6;sten. Alle Finneb&#x00F8;rn blev dengang underviste udelukkende paa det norske Sprog.</p>
<p>Lind, som i sin Tid havde reist meget i Udlandet og kunde tale Fransk, morede sig ogsaa hjemme i Huset med at l&#x00E6;re B&#x00F8;rnene saa meget af dette Sprog, at de taalelig godt kunde klare sig i dagligdags Tale, og naar de kom sammen med andre Nordmands- og Finneb&#x00F8;rn, var de da ogsaa meget stolte af, at de sig imellem kunde tale et fremmed Sprog, som ingen andre forstod.</p>
<p>Da Anton og Anders var 15 Aar gamle, blev de konfirmerede og sendte til Trondhjem for at gaa paa Skole. Senere skulde de sendes til Kj&#x00F8;benhavn for at blive Studenter.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_6" xml:id="chapter_6">Flugten</ref></head>
<p><pb n="59"/>Hin vakker Dag ud paa Vaaren 4 Aar senere stod Lind, hans Hustru og Ella oppe paa en H&#x00F8;ide og speidede ud over Altenfjorden henimod Stjernsund, som er den almindelige indre Skibsled for Fart&#x00F8;ier paa Nord- og Sydgaaende. Tjenestegutten havde nemlig v&#x00E6;ret inde og fortalt, at han langt ude paa Fjorden saa et st&#x00F8;rre Fart&#x00F8;i under Seil, og man ventede hver Dag, at Anton og Anders skulde komme hjem fra Kj&#x00F8;benhavn som Studenter.</p>
<p>&#x00AB;Spring ind efter Kikkerten!&#x00BB; siger Lind til Ella, og hun var da heller ikke sen med at hente den. Hun sprang baade frem og tilbage.</p>
<p>&#x00AB;Jo, det er en Brig,&#x00BB; siger Lind, &#x00AB;det maa v&#x00E6;re Kj&#x00F8;benhavnerskibet, som kommer med Varer, og jeg haaber, at Anton og Anders er ombord.&#x00BB; De blev mere og mere bestyrkede heri; thi Skibet satte Kurs lige mod Havnen ved Garnes.</p>
<p><pb n="60"/>En &#x00BD; Time senere seilede Skibet ind paa Havnen, og to Studenterhuer viftede h&#x00F8;it i Veiret fra Skibets Forstavn. Der blev svaret med 3 Lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;der fra H&#x00F8;iden, og Ella tog Spranget nedover mod Landgangsstedet, efterfulgt af Lind og Hustru, som gik mere adstadigt.</p>
<p>En Baad lagde fra Borde, og 2 unge, raske Gutter sprang iland, Anton f&#x00F8;rst hen til sin Moder og tog hende om Halsen. Fostergutten Anders fik ogsaa en ligesaa kj&#x00E6;rlig Modtagelse af Lind og hans Kone.</p>
<p>&#x00AB;God Dag, Ella!&#x00BB; sagde derpaa Anton og tog hende i Haanden. &#x00AB;Nei, hvor Du har vokset! Jeg havde ikke kjendt dig igjen, havde jeg truffet dig noget andet Sted end her.&#x00BB;</p>
<p>Anton var h&#x00F8;i, n&#x00E6;sten 3 Alen, lyshaaret med blaa &#x00D8;ine, brede Skuldre, store, kraftige N&#x00E6;ver, et venligt og godt Smil, lidt Tegn til Skj&#x00E6;g. Anders var n&#x00E6;sten aldeles Mods&#x00E6;tningen, &#x00E6;gte Finnefigur, &#x00BD; Hoved lavere end Anton, sort Haar, m&#x00F8;rke &#x00D8;ine, temmelig m&#x00F8;rk i Huden, rundt Ansigt, unders&#x00E6;tsig, men smidig Figur, smaa H&#x00E6;nder og F&#x00F8;dder, ikke Spor af Skj&#x00E6;g.</p>
<p>Da de kom op i Huset, blev der straks d&#x00E6;kket Bord og Mad sat frem, som Skik og Brug er nordpaa; thi man formoder altid, at en Reisende er sulten, og snarest mulig d&#x00E6;kkes derfor op med alt det bedste, <pb n="61"/>man har, uanseet hvad Tid det er paa Dagen eller D&#x00F8;gnet.</p>
<p>Ella vartede op, medens Linds Hustru sad magelig i en L&#x00E6;nestol med Armene over Kors og saa med moderlig Stolthed og Gl&#x00E6;de paa sin pr&#x00E6;gtige S&#x00F8;n og Fosters&#x00F8;n. Med et forn&#x00F8;iet Smil lagde hun M&#x00E6;rke til, at de to Unge gjorde god Besked paa Retterne. Af og til puttede hun en Tallerken hen til dem og bad dem smage paa dette eller hint.</p>
<p>&#x00AB;Du likte saa godt Spegekj&#x00F8;d, f&#x00F8;r du reiste Anton,&#x00BB; sagde Ella, &#x00AB;vil du ikke smage paa dette?&#x00BB;</p>
<p>Anton lagde M&#x00E6;rke til, at hun sagde dette med en skj&#x00E6;lmsk Mine, og han saa paa Spegekj&#x00F8;det. Han tog dog et Stykke og mumlede lidt paa det, men lagde det snart fra sig igjen.</p>
<p>&#x00AB;Nu, synes du ikke, at det smager godt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det smager af Gamleborken, synes jeg. Er han d&#x00F8;d?&#x00BB;</p>
<p>Baade Ella og hans Moder maatte le, da han gjettede rigtigt. Gamleborken var en ganske liden Fjordhest, som havde v&#x00E6;ret B&#x00F8;rnenes gode Ven, og som fulgte med dem, om de saa vilde, helt ind i Kj&#x00F8;kkenet for at faa en eller anden L&#x00E6;kkerbidsken.</p>
<p>&#x00AB;Ja, han maatte skydes ifjor, og saa tog jeg det ene Laar og h&#x00E6;ngte det op til Speging.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;End Saubukken?&#x00BB; spurgte Anders, &#x00AB;lever han endnu?&#x00BB;</p>
<p><pb n="62"/>&#x00AB;Nei, han blev saa ensom og trist, da du ikke l&#x00E6;nger pr&#x00E6;kede for ham og legede med ham,&#x00BB; sagde Ella, &#x00AB;og han d&#x00F8;de omtrent paa samme Tid som Gamleborken.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er der Fisk i Dammen vor?&#x00BB; spurgte Anton.</p>
<p>&#x00AB;Nei, den er n&#x00E6;sten udt&#x00F8;rret.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi skal nok faa Vand i den igjen,&#x00BB; mente han, &#x00AB;og saa maa vi op i Elven og fiske Smaa&#x00F8;rret. Gud bevares, hvor meget vi faar at bestille! Og Du skal altid v&#x00E6;re med os som f&#x00F8;r, Lita, baade i T&#x00F8;rt og Vaadt, baade i Tykt og i Tyndt. Du skal v&#x00E6;re Forsonlighedens og Fredens Engel imellem os. Var det ikke pent sagt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu begynder Du igjen med disse gamle Kl&#x00E6;ngenavne. Kan Du ikke kalde mig med mit rette Navn?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, Du skal hede &#x00AB;Lita&#x00BB; eller &#x00AB;Vesla&#x00BB; eller &#x00AB;Litago&#x00BB; eller &#x00AB;Snuptforlita&#x00BB; eller &#x00AB;Ellevilla&#x00BB;&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Ja, saa vil jeg ikke v&#x00E6;re med Jer.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du skal v&#x00E6;re med os!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg er snart voksen nu, saa Du kan ikke som f&#x00F8;r gj&#x00F8;re med mig, hvad Du vil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det skal vi v&#x00E6;re to om, Anders og jeg, det skal Du nok baade faa se og f&#x00F8;le.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du har vel aldeles glemt at tale Finsk nu?&#x00BB; spurgte Ella.</p>
<p><pb n="63"/>&#x00AB;Nei, Anders og jeg taler ofte Finsk sammen, og paa Skolen i Trondhjem sad vi i Begyndelsen ved Siden af hinanden; men saa hjalp jeg undertiden Anders lidt ved at hviske noget til ham paa Finsk, og siden fik vi ikke Lov til at sidde sammen, naar vi blev eksaminerede. Men da L&#x00E6;reren h&#x00F8;rte, at vi to ogsaa kunde snakke Fransk sammen, kan du tro, at han blev forundret, og Gutterne fik sv&#x00E6;r Respekt for os. Men det fik de nu forresten snart alligevel, fordi jeg var den sterkeste i hele Klassen, og Gutter har sv&#x00E6;r Respekt for Prygl, ser du, Lita. Alfa, Beta, Gamma var de 3 f&#x00F8;rste Slag, og mere af Alfabetet vilde de n&#x00F8;dig have opregnet paa sig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kanske Du ogsaa her vil s&#x00E6;tte dig i Respekt paa samme Maade?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Dersom det er n&#x00F8;dvendigt, saa&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Saa kanske Du vil &#x00AB;alfabete&#x00BB; mig ogsaa?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei da, Lita, nei, det vil jeg ikke. Du ved jo, at &#x00AB;man aldrig skal slaa en Kvinde, ikke engang med en Blomst&#x00BB;, men knibe dig lidt i &#x00D8;ret, dersom Du er ulydig og gj&#x00F8;r for mange Skj&#x00E6;lmstykker, det er nok muligt. Vi skal have uhyre mange Forn&#x00F8;ielser sammen, vi tre, Du, Anders og jeg. Skal vi ikke?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Har Du Dukkerne dine endnu, saa skal vi halshugge dem alle sammen. Anders skal f&#x00F8;rst d&#x00F8;be og brudevie dem, forat vi kan tjene os Svisker. <pb n="64"/>Du kan tro, at han er flink til at brudevie nu, men han maa have god Betaling.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg har ingen Dukker l&#x00E6;nger nu.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det var da leit.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er mine For&#x00E6;ldre og Jon og Mathis oppe ved Ravdosj&#x00F8;en?&#x00BB; spurgte Anders.</p>
<p>&#x00AB;De er ikke komne endnu, men vi venter dem hver Dag.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa derop, straks de er komne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det er klart, at det f&#x00F8;rste, Du maa gj&#x00F8;re, er at bes&#x00F8;ge dine For&#x00E6;ldre,&#x00BB; sagde Linds Hustru. &#x00AB;Du kan tro, at de vil blive glade, naar de faar se sin S&#x00F8;n igjen som Student.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og jeg vil kl&#x00E6;de mig som Fin og streife omkring med dem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Du faar blive hos dem, saa l&#x00E6;nge Du vil, det er naturligt; men Du faar nu v&#x00E6;re lidt hos mig ogsaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg gj&#x00F8;r intet, uden jeg faar Lov af dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;I maa reise ind til Alten, ser I, Anton, Du og Ella og hilse paa Pr&#x00E6;sten og Fogden og Lensmanden. Pr&#x00E6;sten og Fogden har vakre D&#x00F8;tre, kan I tro, omtrent saa gamle som Ella. Jeg er vis paa, at begge Studenterne snart vil blive forelskede.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Anton vil vist synes godt om Julie, Pr&#x00E6;stens Datter,&#x00BB; mente Ella.</p>
<p><pb n="65"/>&#x00AB;Hvorfor tror Du det, Lita?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, fordi hun er saa h&#x00F8;i, n&#x00E6;sten saa h&#x00F8;i som Du, og lyshaaret og blaa&#x00F8;iet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du og hun ligner ikke hinanden da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, vi er ganske forskjellige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, da kommer jeg vist til at synes godt om hende.&#x00BB;</p>
<p>Visiterne blev gjorte, og der blev holdt Selskaber for Studenterne baade inde i Alten og hos Lind paa Garnes.</p>
<p>De unge Studenter gjorde naturligvis Lykke hos Damerne, is&#x00E6;r Anton; men de vragede heller ikke Finnestudenten Anders. De havde intet imod at tage sig en Svingom ogsaa med ham.</p>
<p>Den h&#x00F8;ie, slanke, lyshaarede Julie lod ikke til at have noget imod at kurtiseres af Anton. De talte, lo, sp&#x00F8;gede og dansede ofte sammen.</p>
<p>Ella var dog langt smukkere. Hun var vistnok langtfra saa h&#x00F8;i, men hun havde ubetinget en smukkere Figur, et fint, intelligent Ansigt, store, brune &#x00D8;ine, saa &#x00E6;rlige og sanddru, at de ikke kunde skuffe endog et Barn, det rigeste og smukkeste brune Haar og dertil smaa H&#x00E6;nder og bitte smaa F&#x00F8;dder, som er eiendommeligt for Finnerne.</p>
<p>Det var dog is&#x00E6;r et vidunderligt fint Smil, som forskj&#x00F8;nnede hendes Ansigt. Det er med Smilet paa et Ansigt som med Solskin paa et Landskab. <pb n="66"/>Gj&#x00F8;r Smilet Ansigtet smukkere, saa er Ansigtet smukt. Hvis det ikke forandrer det, er det almindeligt.</p>
<p>Undertiden kl&#x00E6;dte de unge Damer sig i Finnedragt, og da var der ingen Tvivl om, at Ella var den, som af alle Pigerne tog sig bedst ud i sin blaa Kufte med et S&#x00F8;lvbelte stramt om Livet og en blaa Tophue med r&#x00F8;d og gul Br&#x00E6;m nedentil og en r&#x00F8;d Dusk i Toppen, medens hendes rige Haar hang ned i to tykke Fletninger.</p>
<p>Men hun var en Finnepige. Dette havde ikke tidligere saa klart gaaet op for hende som nu, da hun blev &#x00E6;ldre og ofte kom sammen med jevnaldrende Nordmandspiger. Oprindelig var hun jo et L&#x00E6;gdbarn, havde ingen For&#x00E6;ldre, var fattig og levede af Linds og Hustrues Godhed. Dette fik hun indirekte undertiden h&#x00F8;re, dog aldrig af Anton eller hans For&#x00E6;ldre, men af Veninderne, og dog havde hun vel saa god Opdragelse som de fleste af Embedsmandsd&#x00F8;trene.</p>
<p>Hun benegtede heller aldrig, at hun var en Finnepige, og gjorde sig heller ingen Forventning om at kunne kappes med Nordmandspigerne. Men undertiden kunde en eller anden saarende Ytring som &#x00AB;Lappejente&#x00BB;, &#x00AB;Finnet&#x00F8;s&#x00BB;, &#x00AB;L&#x00E6;gdbarn&#x00BB; falde, og dette gjorde hende ondt, saaledes at den Tanke lidt efter lidt begyndte at stige op i hendes Sind, naar hun var alene paa sit lille V&#x00E6;relse:</p>
<p><pb n="67"/>&#x00AB;Mon jeg ikke gjorde bedst i at vende tilbage til mine F&#x00E6;dres Levevis? Jeg har jo en kj&#x00F8;delig Broder, jeg kan ty til ham og til min Farbroder og leve som de, og ingen vil haane mig eller se ned paa mig, fordi jeg er en fattig Finnepige. Vilde det v&#x00E6;re utaknemmeligt imod min Fostermoder? Hun er den eneste, som jeg tror holder rigtigt af mig, og jeg vilde saa n&#x00F8;dig gj&#x00F8;re hende imod eller berede hende den mindste Sorg. Og Anton? Ja, Anton t&#x00F8;r jeg ikke mere t&#x00E6;nke paa, jeg faar se til at glemme ham. Jeg tror ikke, at han bryder sig det mindste om mig. Jeg troede det engang, da jeg var ganske liden og vi legede sammen, og han altid foretrak mig og ridderlig forsvarede mig og ikke taalte, at nogen kom mig n&#x00E6;r. Men hvorledes skulde han nu, han er en voksen Mand, bryde sig om en fattig Finnepige, naar han har saa mange store, fornemme Nordmandspiger at v&#x00E6;lge imellem? Dersom han endnu virkelig holdt lidt af mig, vilde han kalde mig med mit rette Navn og ikke bestandig sige &#x00AB;Lita&#x00BB; eller &#x00AB;Vesla&#x00BB;. Dersom han blot en eneste Gang venligt vilde sige &#x00AB;Ellasjam&#x00BB;, kj&#x00E6;re Ella, til mig, vilde jeg blive saa glad; men det gj&#x00F8;r han aldrig. Og nu i den sidste Tid er han n&#x00E6;sten bestandig inde i Alten og morer sig der.&#x00BB;</p>
<p>Det n&#x00E6;rmede sig til den Tid, da Studenterne igjen skulde afsted til Kj&#x00F8;benhavn for at studere til <pb n="68"/>Embedseksamen. Meningen var, at de begge skulde blive Pr&#x00E6;ster. Ella, den livlige, muntre Ella, var i de sidste Dage bleven taus og stille.</p>
<p>&#x00AB;Er Du bedr&#x00F8;vet, fordi vi skal reise, Ella?&#x00BB; spurgte Anders, som ogsaa havde lagt M&#x00E6;rke hertil.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det bliver stille her nu, naar I er borte. Men Du og Anton er vel glade over igjen at skulle komme afsted til en stor By?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg ved ikke, hvad Anton er, men jeg for min Del skulde gjerne blive her endnu nogen Tid.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du beh&#x00F8;ver vel ikke at reise straks?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, jeg maa, jeg vil og maa blive Pr&#x00E6;st engang, som Du ved.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sagde I Farvel igaar, da I var inde i Alten?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og Anton og Julie stod l&#x00E6;nge og holdt hinanden i Haanden. Hun var den sidste, han sagde Farvel til.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kanske de gr&#x00E6;d begge to?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, Anton gr&#x00E6;d ialfald ikke, men jeg tror, at Julie er forelsket i ham, og naar han kommer tilbage, bliver der vel et Par af de to, t&#x00E6;nker jeg.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, de passer vist godt for hinanden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Lige B&#x00F8;rn leger bedst, ser Du, og de er begge Norske. Derfor enes de let, men vi to er Finneb&#x00F8;rn.&#x00BB;</p>
<p><pb n="69"/>&#x00AB;Aa ja, kan saa v&#x00E6;re, at Ordsproget er rigtigt, naar Talen er om B&#x00F8;rn og om at lege; men ellers er det ikke altid sandt.&#x00BB;</p>
<p>Et Par Dage f&#x00F8;r Studenterne skulde reise, saa Ella, at der paa en Kommode nede i Dagligstuen stod et nydeligt lidet Skrin. Det saa ud som et Syskrin. Hun havde ikke seet dette f&#x00F8;r, og hun lod, som hun heller ikke nu saa det; men hun t&#x00E6;nkte, at det kanske kunde v&#x00E6;re en For&#x00E6;ring fra Anton til hende paa hendes F&#x00F8;dselsdag, som vilde indtr&#x00E6;ffe nogle Dage efter Studenternes Afreise.</p>
<p>Hvor hendes lille Hjerte bankede, da hun vaagnede n&#x00E6;ste Morgen og t&#x00E6;nkte: &#x00AB;Idag vil han give mig det!&#x00BB; Men Dagen gik, det blev Aften, hun fik ingen For&#x00E6;ring!</p>
<p>&#x00AB;Det var ikke til mig,&#x00BB; sukkede hun, da hun om Aftenen gik til Hvile, og dog maa det jo v&#x00E6;re til en Kvinde. Altsaa til Julie, hvis F&#x00F8;dselsdag ogsaa snart indtr&#x00E6;ffer.</p>
<p>Hun vilde have f&#x00F8;lt en vidunderlig Gl&#x00E6;de, hvis det om Morgenen paa hendes F&#x00F8;dselsdag, naar hun vaagnede, havde staaet paa hendes lille Kommode med nogle Ord fra Anton, eller hvis han selv havde givet hende det, f&#x00F8;r han reiste, og kaldt hende med hendes Navn og sagt: &#x00AB;Ellasjam, dette skal Du have, glem mig nu ikke, medens jeg er borte.&#x00BB;</p>
<p>Men &#x2013; intet.</p>
<p><pb n="70"/>&#x00AB;Farvel, Lita,&#x00BB; sagde Anton n&#x00E6;ste Dag, da de tog Afsked og gik ombord paa Skibet, der skulde f&#x00F8;re dem til Kj&#x00F8;benhavn. &#x00AB;Lev vel, til vi kommer tilbage om 3 Aar! Da er Du 19 Aar og voksen og skal forlove dig og gifte dig.&#x00BB;</p>
<p>Hun svarede intet hertil; men hun f&#x00F8;lte, at der over hendes Hjerte lagde sig ligesom en m&#x00F8;rk, kold og tung Vegt, der ikke vilde fjerne sig. Hun gik til Hvile dermed og vaagnede altid siden med en F&#x00F8;lelse af Forladthed, af Ubetydelighed, af intet at v&#x00E6;re for ham, som hun fra liden af altid havde sat h&#x00F8;it over alle andre.</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa imorgen op til Ravdosj&#x00F8;en og sige Farvel til min Broder, f&#x00F8;rend han reiser ind i Fjeldene,&#x00BB; sagde hun nogle Dage senere til sin Fostermoder.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det maa Du,&#x00BB; sagde denne, og &#x00AB;kanske det kan kvikke dig lidt, Du har v&#x00E6;ret saa trist og stille i den seneste Tid. Er Du ikke frisk, eller er der noget, som har gaaet dig imod?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei, jeg er taknemmelig for hver Dag, jeg har v&#x00E6;ret i dit Hus.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men Du er bedr&#x00F8;vet over n&#x00F8;get?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg har ingen Grund til at v&#x00E6;re bedr&#x00F8;vet,&#x00BB; sagde hun med et Suk.</p>
<p>&#x00AB;Du har altid f&#x00F8;r betroet mig dine smaa Sorger. Har jeg ikke l&#x00E6;nger din Fortrolighed?&#x00BB;</p>
<p><pb n="71"/>&#x00AB;Jo, men jeg har intet at betro dig.&#x00BB;</p>
<p>Noget af det tungeste ved enhver Sorg er den F&#x00F8;lelse af Ensomhed og Forladthed, som ledsager den. Man kan ikke dele en Hjertesorg. Man maa b&#x00E6;re den ganske alene. Det hj&#x00E6;lper ikke, om Venner eller Veninder kommer, som til Hjob, for at tr&#x00F8;ste. Som en forkapslet Naal bliver den siddende i Hjertet, og ret som det er f&#x00F8;ler man dens Stik.</p>
<p>N&#x00E6;ste Dag gik Ella op til Ravdosj&#x00F8;en og talte med sin Broder og sin Farbroder, Jon.</p>
<p>&#x00AB;Kom nu og reis med os,&#x00BB; sagde hendes Broder Mathis, mere for Sp&#x00F8;g end egentlig for Alvor, &#x00AB;og lev som vi en Stund! Det kan Du have godt af og Forn&#x00F8;ielse af, istedetfor at sidde der nede indest&#x00E6;ngt i en trang Stue og ikke bestille andet end at sy og strikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Du har kanske Ret.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, kom og bliv med os!&#x00BB; sagde Jon ogsaa.</p>
<p>&#x00AB;Du kan pr&#x00F8;ve det i Vinter, og saa kan Du reise ned igjen til Garnes til Sommeren, naar vi kommer hid tilbage igjen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor skal I v&#x00E6;re i Vinter?&#x00BB; spurgte hun.</p>
<p>&#x00AB;Imellem Koutok&#x00E6;ino og Enontekis. Det kommer forresten an paa Ulven. Bliver den for slem, saa kanske vi reiser endnu l&#x00E6;nger sydover.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Naar skal I bryde op og drage afsted?&#x00BB;</p>
<p><pb n="72"/>&#x00AB;I Overmorgen tidlig, Kl. 3 eller saa. Imorgen samler vi Rensdyrene og laver alt f&#x00E6;rdigt til Opbrud. Kom og bliv med os, Ella! Du h&#x00F8;rer os mere til end Daroerne (Nordm&#x00E6;ndene), og saa kan Du i Vinter l&#x00E6;se for os og holde Skole for Finneb&#x00F8;rn, Du, som er saa flink, meget flinkere end nogen Skoleholder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vil Du komme nedover og m&#x00F8;de mig halvveis i Overmorgen Kl. 2, om jeg skulde komme?&#x00BB; spurgte hun sin Broder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det skal jeg gjerne.&#x00BB;</p>
<p>Dermed tog hun Afsked og gik ned igjen.</p>
<p>N&#x00E6;ste Dag lavede hun istand sine Finnekl&#x00E6;der, og Kl. 1&#x00BD;, da Solen igjen var begyndt at stige, og medens alle andre laa i dyb S&#x00F8;vn, gik hun afsted opover tilfjelds. Da hun var kommen et Stykke opover i Lien, satte hun sig paa den sidste Bakke, hvorfra hun endnu kunde kaste et Blik nedover til Garnes. Pludselig skjulte hun Ansigtet i H&#x00E6;nderne, b&#x00F8;iede Hovedet ned imod Fanget og gr&#x00E6;d bitre Taarer. Skulde hun gaa ned igjen, liste sig ind paa sit V&#x00E6;relse, l&#x00E6;gge sig i sin lille Seng og om Morgenen lade, som om intet havde v&#x00E6;ret paa F&#x00E6;rde? Eller skulde hun tage Spranget opover og ikke mere se sig tilbage?</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella5.jpg"/></figure></p>
<p>Maaske havde Tanken paa hendes kj&#x00E6;re Fostermoder seiret og hun havde vendt om igjen; men <pb n="73"/>pludselig blev hun revet ud af sin Tvivl ved at h&#x00F8;re Fodtrin bag sig. Hun sprang op og vendte sig om i den Tro, at det var hendes Broder, som kom hende im&#x00F8;de; men til sin Forferdelse ser hun, at det er Aslak Kv&#x00E6;n, der kommer lige imod hende paa Stien. Hun blev f&#x00F8;rst aldeles forstenet af Skr&#x00E6;k og stod stille; men saa tog hun med et Skrig Spranget fra Stien ud i Marken. Aslak indhentede hende dog snart, greb Tag i hende og holdt hende fast.</p>
<p>&#x00AB;Nu er Du i min Magt, L&#x00E6;gdbarn,&#x00BB; sagde han med et dj&#x00E6;velsk Grin i sit stygge Ansigt. &#x00AB;Kys mig!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei,&#x00BB; skreg hun og slog ham i Ansigtet med sin lille knyttede Haand saa haardt, hun kunde, og fors&#x00F8;gte igjen at rive sig l&#x00F8;s.</p>
<p>Forbitret knugede Aslak hende ned paa Marken og stod paa Kn&#x00E6; over hende; men pludselig fl&#x00F8;i der noget over Hovedet paa ham, og et voldsomt Ryk bragte ham til at rulle bagover paa Ryggen med Struben sammensn&#x00F8;ret af en Lasso.</p>
<p>Mathis havde useet opdaget ham, da han gik nedover for at m&#x00F8;de sin S&#x00F8;ster, og lydl&#x00F8;st som en Kat havde han sneget sig efter ham for at se, hvad han havde fore, eller hvad det var, han var paa F&#x00E6;rde efter saa tidligt paa Morgenen.</p>
<p>Broder og S&#x00F8;ster tog Flugten opover, saa hurtigt de kunde. Komne et godt Stykke h&#x00F8;iere op, <pb n="74"/>standsede de andpustne og saa sig tilbage, De kunde ikke se noget til Aslak.</p>
<p>&#x00AB;Har Du dr&#x00E6;bt ham?&#x00BB; spurgte Ella.</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg har bare kvalt ham lidt, han kommer sig nok igjen, Lassoen l&#x00F8;sner af sig selv. Men selv om jeg havde kvalt ham, saa havde han inderlig vel fortjent det. Forresten saa beh&#x00F8;ver Du ikke at fort&#x00E6;lle dette til nogen, ikke engang til din Farbror. Aslak saa mig ikke og ved ikke, hvem det var, som strubte ham.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei, jeg skal ikke fort&#x00E6;lle det til nogen. Gud, hvor angest og r&#x00E6;d jeg var for det f&#x00E6;le Menneske. Tak, Broder,&#x00BB; sagde hun og tog ham om Halsen.</p>
<p>&#x00AB;Mathis, jeg er saa ulykkelig!&#x00BB; sukkede hun.</p>
<p>&#x00AB;Du, som har havt det saa godt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, men jeg er alligevel ulykkelig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Stakkels S&#x00F8;ster, kan jeg ikke hj&#x00E6;lpe dig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei Mathis, Du kan ikke. Kom, lad os skynde os opover!&#x00BB;</p>
<p>Da de kom op til Ravsj&#x00F8;en, var hele Renshjorden samlet indenfor en Indhegning, og 5-6 af de st&#x00F8;rste Ren stod bundne udenfor denne med Kl&#x00F8;v eller Oppakning paa sig, bestaaende af Telte, Teltst&#x00E6;nger, Gryder etc. Hundene gik hver lige indved sin Husbondes eller Madmoders Ben. Ogsaa de vidste godt, hvad der nu forestod.</p>
<p><pb n="75"/>Straks Mathis og Ella var komne op, blev Grinden til Indhegningen aabnet, og mere end tusen Ren str&#x00F8;mmede som en m&#x00F8;rk Flom ud og for afsted i &#x00F8;stlig Retning, lidt efter lidt spredende sig udover de endel&#x00F8;se Vidder. De vidste ogsaa godt, at de nu skulde indover til sine Vinterbeitesmarker. Saa fulgte Folkene efter, saa hurtigt de kunde, ledende en eller flere Kl&#x00F8;vren, bundne efter hverandre. Et Par Timer senere var de komne over en Mil bort fra Ravdosj&#x00F8;en, dybt inde i de ensomme Vidder, kun kjendte af Fjeldfinnerne, deres Rensdyr og Hunde.</p>
<p>N&#x00E6;ste Morgen blev naturligvis Ella savnet nede paa Garnes, og Linds Hustru gik forundret op paa hendes V&#x00E6;relse for at se til hende. Ingen havde ligget i Sengen. Derimod laa alle hendes Nordmandskl&#x00E6;der paa denne; men Finnekl&#x00E6;derne var borte.</p>
<p>&#x00AB;Hun har flygtet, hun har r&#x00F8;mt og er reist til sine Slegtninge,&#x00BB; t&#x00E6;nkte Linds Hustru og vilde gaa ned igjen for at fort&#x00E6;lle sin Mand dette. I det samme opdager hun et Stykke Papir paa Ellas lille Kommode, og hun l&#x00E6;ste:</p>
<p><hi rend="italic">Rakis &#x00E6;dnashjam!
<lb/>Gitos &#x00E6;dnag, go don okte bestik muo! Gitos &#x00E6;dnag, go don bajasgessik muo ja oapatik munji Ibmel sane</hi> etc.</p>
<p><pb n="76"/>Kj&#x00E6;re Moder!
<lb/>Tak, fordi Du reddede mig! Tak, fordi Du opdrog mig og l&#x00E6;rte mig Guds Ord! Tak for hver Gang, din moderlige Haand klappede min Kind! Det gjorde mig altid saa godt og varmede mit stakkels Hjerte. Jeg vender igjen tilbage til mine Forfedres Levevis som simpel Finnepige. Jeg kan ikke andet, jeg duer ikke til at v&#x00E6;re Nordmandspige. V&#x00E6;r ikke vred paa mig! Gud velsigne dig! Glem mig, jeg glemmer aldrig dig!</p>
<p>Lind gav sig straks paa Vei opover til Finneleiren ved Ravdosj&#x00F8;en for muligens endnu at tr&#x00E6;ffe Finnerne der, f&#x00F8;rend de drog afsted, og fors&#x00F8;ge at overtale Ella til at f&#x00F8;lge med ned igjen.</p>
<p>Men da han kom derop udpaa Dagen, var intet Menneske, ingen Rensdyr, ingen Telte, ingen Baad paa Vandet at se, ingen Hundeglam at h&#x00F8;re. Alt var forsvundet, og der var lige saa &#x00F8;de, tomt, trist og stille omkring Ravdosj&#x00F8;en som oppe paa andre H&#x00F8;ifjeldsvidder.</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_7" xml:id="chapter_7">Franskmanden</ref></head>
<p><pb n="77"/>Fjeldfinnerne Jon Eira og Mellet Laagje opholdt sig om Sommeren ved Altenfjorden og om Vinteren i svensk Lapmarken. Da de saaledes en H&#x00F8;st havde brudt op fra Kysten og paa sin Flytning var komne 10-12 Mil ind i Fjeldene paa Veien til Enontekis, slog de atter Leir paa en smuk Landtunge imellem to Indsj&#x00F8;er. Rundt omkring var der godt Renbete, Overflod af Fisk i Indsj&#x00F8;erne, og Multer paa Myrerne. Her pleiede de at have sin Leirplads om H&#x00F8;sten, saaledes som deres F&#x00E6;dre havde havt f&#x00F8;r dem, og her tilbragte de en Maaneds Tid med at fiske, gaa paa Jagt og sanke B&#x00E6;r, is&#x00E6;r Multer, til Vinterforsyning.</p>
<p>B&#x00E6;rrene opbevares i Renmaver, der er omhyggelig rensede og dannede til store Poser. Til B&#x00E6;rrene h&#x00E6;ldes saa meget Renmelk, som Maven rummer, og man lader det Hele stivfryse. En slig fyldt Renmave ser da ud som en stor, graa Sten. <pb n="78"/>Vil man nyde noget af den, hugges Stykker af med en &#x00D8;kse, og den hvide, frosne Masse, indspr&#x00E6;ngt med r&#x00F8;de og gule Pletter, ser ikke uappetitlig ud. Naar den er optinet ved Ilden og der er sat Sukker til, smager denne Blanding af Renmelk og Multer ogsaa meget godt. Renmelken, der som bekjendt er saa fed som Fl&#x00F8;de, har den m&#x00E6;rkelige Egenskab, at den ikke surner i frossen Tilstand.</p>
<p>Naar Fjeldfinnerne har Fred for Ulven, kan de derfor paa disse H&#x00F8;ststationer ofte f&#x00F8;re et baade behageligt og mageligt Liv. Hist og her ved Indsj&#x00F8;erne staar smaa N&#x00F8;st, hvori Baade og Fiskeredskaber opbevares. Medens M&#x00E6;ndene driver paa Fiskeri og Jagt, sanker Kvinderne B&#x00E6;r.</p>
<p>Af Fugle er Vildgaasen ivrig efterstr&#x00E6;bt, baade i den Tid, da den myter og ikke kan flyve, eller f&#x00F8;r Ungerne endnu er flyvedygtige. Det er forresten ikke nogen let Sag at faa fat i Unggaasen. Den er sky, holder Vagt, og ved mindste Tegn til Fare tager den Spranget med flaksende Vinger over Landstykker fra den ene Indsj&#x00F8; til den anden, indtil den kommer til saa stor Indsj&#x00F8;, at den ikke kan naaes fra Land med B&#x00F8;sse.</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella6.jpg"/></figure></p>
<p>Men Finnen er ogsaa listig. Har han paa lang Afstand fra en H&#x00F8;ide opdaget en Gaaseflok i en mindre Indsj&#x00F8;, enes man om, at et Par Mand useede l&#x00E6;gger sig i Skjul ved den Ende af Indsj&#x00F8;en, hvorfra <pb n="79"/>Gaaseflokken formodes at ville r&#x00F8;mme over til en anden Indsj&#x00F8;. Naar M&#x00E6;ndene er vel ankomne til Skjulestedet, viser et Par andre sig pludselig ved den modsatte Ende af Indsj&#x00F8;en, og Gaaseflokken sv&#x00F8;mmer straks henimod den anden Ende, hvor de skjulte Mordere ligger paa Lur. Disse er forsynede med lange Kjeppe, og i Regelen har de hver en eller to Hunde med, der ligeledes godt forstaar, hvad det nu gj&#x00E6;lder. Etterhvert som Gaaseflokken n&#x00E6;rmer sig Enden af Indsj&#x00F8;en, kommer J&#x00E6;gerne hurtigere gaaende efter fra begge Sider. Flokken gaar da til Slutning paa Land og tager Spranget i Retning af n&#x00E6;ste Indsj&#x00F8;. Under Spranget hj&#x00E6;lper de til med de endnu ikke fuldt udviklede Vinger og det ansees for et Mesterstykke, at en Fin kan springe en saadan op. Dersom Gaasen orker at l&#x00F8;fte sig aldrig saa lidet op fra Marken, er den reddet. Men Finnerne kjender Tiden og ved n&#x00E6;sten saa godt som paa Dagen, naar Kroppen paa de Unge er udvokset, men de endnu ikke kan flyve. Straks Flokken har naaet Land, farer de i Skjul liggende Finner op og frem med sine Hunde, afskj&#x00E6;rer Flokken Tilbageveien og begynder Forf&#x00F8;lgelsen, eller man kan gjerne sige Slagteriet. Som Rasende springer de afsted og slaar ihjel hver eneste en, de kan naa, medens Hundene ikke mindre blodt&#x00F8;rstige render efter andre, og naar de har faaet <pb n="80"/>Tag i en Gaas, bider de Halsen af paa den for saa igjen straks at s&#x00E6;tte afsted efter en anden. Undertiden kan det h&#x00E6;nde, at de dr&#x00E6;ber ned hele Flokken; men som oftest undkommer dog enkelte.</p>
<p>En af Dagene blev Jons Broderdatter Ella og hendes Broder Mathis enige om, at de skulde gaa ud paa Multeplukking. Ella vilde have sin Broder og ikke nogen af Pigerne med sig, da han var sterk og paa sin Ryg kunde b&#x00E6;re en duelig stor Holk, hvori hun kunde t&#x00F8;mme Multerne, efterhvert som de plukkede fulde de Skaale, som de bar i Haanden. Lidt Niste tog de ogsaa med sig, da de t&#x00E6;nkte paa at blive ude hele Dagen.</p>
<p>Da det led ud over Middag og de var omtrent &#x00BD; Mils Vei borte fra Leirpladsen og saa smaat t&#x00E6;nkte paa at tage Veien hjemover igjen, da Holken var n&#x00E6;sten fuld, og Mathis syntes, at den var tung nok, forekom det Ella, at hun langt borte h&#x00F8;rte en Hund gj&#x00F8;.</p>
<p>&#x00AB;Er det ikke en Hund, som gj&#x00F8;r der langt borte?&#x00BB; spurgte hun sin Broder.</p>
<p>Han lyttede efter og lagde Hovedet ned til Marken for at h&#x00F8;re endnu bedre.</p>
<p>&#x00AB;Jo, det er en Hund, som gj&#x00F8;r,&#x00BB; svarede han</p>
<p>&#x00AB;Lad os gaa bortover for at se, hvad det kan v&#x00E6;re for Folk,&#x00BB; sagde hun.</p>
<p><pb n="81"/>Da de havde gaaet nogle hundrede Alen, h&#x00F8;rte de ganske tydelig en Hund gj&#x00F8; l&#x00E6;nger borte.</p>
<p>&#x00AB;Det er ingen Finnehund,&#x00BB; siger Mathis.</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes kan Du vide det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg h&#x00F8;rer det paa M&#x00E6;let. Den er saa grov i M&#x00E6;let, at det maa v&#x00E6;re en Darohund eller kanske en Stallohund.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Lad os gaa hen og se, om det er Reisende.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg har ikke Lyst at gaa l&#x00E6;nger,&#x00BB; mente Mathis.</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor ikke? Der er da vel ikke nogen Fare paa F&#x00E6;rde?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke saa godt at vide. Kan h&#x00E6;nde, at det er R&#x00F8;veren &#x00AB;Stallo&#x00BB;, som er ude og gaar. Han har altid en stor Hund med sig, og faar han &#x00D8;ie paa os, saa er det forbi med os begge to.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men, Mathis, Du tror da vel ikke paa Trold?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke langt herfra, at gamle Ammund Somby engang m&#x00F8;dte en Stallo og kom i Kast med ham og dr&#x00E6;bte ham. Det har han selv fortalt os.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Snak, Mathis; der findes ingen J&#x00E6;tter eller Trold mere nu. Det er bare Eventyr og Kj&#x00E6;rringsnak. Dersom Ammund ikke har dr&#x00F8;mt, hvad han fort&#x00E6;ller, men virkelig har dr&#x00E6;bt nogen her inde i Fjeldet, saa maa det have v&#x00E6;ret en enslig Reisende, som han har taget for en Stallo. Kom, lad os gaa bortover! Kanske det er nogen, som er i N&#x00F8;d.&#x00BB;</p>
<p><pb n="82"/>&#x00AB;Ja, jeg skal gaa med et Stykke, men jeg vil, at vi skal gaa saaledes, at vi faar se, hvem det er, uden at nogen faar se os.&#x00BB;</p>
<p>Mathis gik foran; men han mere kr&#x00F8;b end gik og hviskede til Ella:</p>
<p>&#x00AB;Hold dig lige bag mig og reis dig ikke helt op for at se efter noget, f&#x00F8;rend jeg siger til.&#x00BB;</p>
<p>Paa Toppen af en Bakke, hvor der stod noget Vidjekj&#x00E6;r, blev Mathis liggende og kigede ind imellom Grenene og L&#x00F8;vet.</p>
<p>&#x00AB;Kom hid!&#x00BB; sagde han sagte til Ella og vinkede til hende. &#x00AB;Se der,&#x00BB; sagde han og pegte med Haanden, &#x00AB;der ser Du Hunden, en stor, hvidflekket Hund. Du kan jo straks se, at det ikke er nogen Finnehund, men maa v&#x00E6;re en Stallohund.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Snak, Mathis, der findes hverken Stalloer eller Stallohunde; men hvad er det Sorte, som ligger nedenfor Hunden nede i Lyngen?&#x00BB;</p>
<p>I det samme r&#x00F8;rte dette paa sig og udst&#x00F8;dte et Klageraab ligesom efter Hj&#x00E6;lp.</p>
<p>&#x00AB;Det maa v&#x00E6;re et Menneske, en Reisende, som er kommen til Skade og raaber om Hj&#x00E6;lp,&#x00BB; mente Ella, &#x00AB;lad os gaa hen og se efter.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vogt dig!&#x00BB; advarede Mathis, &#x00AB;Stallo b&#x00E6;rer sig ofte saaledes ad for at narre Folk hen til sig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Bare T&#x00F8;v, Mathis; kan Du ikke se, at det er <pb n="83"/>en Mand i m&#x00F8;rke Kl&#x00E6;der; han ser ikke ud til at v&#x00E6;re st&#x00F8;rre end Du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, men Stallo kan antage mange Skikkelser, ser Du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg giver en god Dag i din Stallo,&#x00BB; lo Ella. &#x00AB;og t&#x00F8;r ikke Du gaa derhen, saa gaar jeg alene.&#x00BB;</p>
<p>Derpaa reiste hun sig op og gik afsted. Mathis kunde for Skam Skyld ikke andet end f&#x00F8;lge efter.</p>
<p>Da de kom saa n&#x00E6;r, at Hunden fik &#x00D8;ie paa dem, kom den springende hen til dem, logrede med Halen og gav tydelig sin Gl&#x00E6;de tilkjende over, at der kom Folk. Derpaa sprang den tilbage igjen til sin Herre og slikkede ham paa Haanden for, saa godt den kunde, at fort&#x00E6;lle ham en gl&#x00E6;delig Nyhed.</p>
<p>&#x00AB;Der kan Du se,&#x00BB; sagde Ella, &#x00AB;det er jo en vakker og snil Hund, ingen Stallohund.&#x00BB;</p>
<p>Mathis var ikke endnu ganske overbevist; men da de kom n&#x00E6;rmere, reiste en Mand sig op paa den ene Albue og udst&#x00F8;dte nogle Ord, som de ikke forstod.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er paa F&#x00E6;rde? Hvorfor ligger Du her? Er Du kommen til Skade?&#x00BB; spurgte Mathis paa Finsk, da de kom bort til ham.</p>
<p>Den Fremmede rystede blot paa Hovedet og pegte ned paa sit ene Ben.</p>
<p>&#x00AB;Har De ondt i Benet?&#x00BB; spurgte Ella paa Norsk</p>
<p><pb n="84"/>&#x00AB;Br&#x00E6;kket Ben!&#x00BB; svarede han med fremmed Accent.</p>
<p>&#x00AB;Har De br&#x00E6;kket Benet?&#x00BB; spurgte Ella igjen.</p>
<p>&#x00AB;Ja, br&#x00E6;kket Ben. <hi rend="italic">Ah mon dieu, quelle malheur!</hi>&#x00BB; udbr&#x00F8;d han med et Suk og sank tilbage igjen i Lyngen.</p>
<p>&#x00AB;Er De Franskmand?&#x00BB; spurgte Ella.</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg kan tale lidt Fransk,&#x00BB; sagde hun paa dette Sprog.</p>
<p>Ved Lyden heraf reiste han sig igjen pludselig op paa Albuen og stirrede aldeles forbauset og n&#x00E6;sten forvildet paa Finnepigen. Han kunde ikke rigtig tro sine egne &#x00D8;ren. Var det virkelig en Finnepige, som tiltalte ham paa hans eget Sprog? Ja, han forstod jo, hvad hun sagde, og hun forstod ham.</p>
<p>&#x00AB;Har De ligget l&#x00E6;nge her i denne Tilstand?&#x00BB; spurgte Ella.</p>
<p>&#x00AB;I to Dage og N&#x00E6;tter. Jeg var paa Veien fra Karasuando til Koutok&#x00E6;ino for at gaa paa Jagt og botanisere, og her var jeg saa ulykkelig at falde og br&#x00E6;kke Benet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og De var ganske alene?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg havde en Fin med som Kjendtmand.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor er der blevet af ham?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han er gaaet til Koutok&#x00E6;ino for at hente <pb n="85"/>Hj&#x00E6;lp eller faa 4 Mand med sig, som kan b&#x00E6;re mig did.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men der er mindst 10 Mil til Koutok&#x00E6;ino, og han vil ikke kunne komme hid igjen f&#x00F8;rend om 4-5 Dage.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, derved er intet at gj&#x00F8;re. Jeg faar blive liggende her, indtil de kommer tilbage, levende eller d&#x00F8;d. Hvorfra kommer I?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi kommer fra vor H&#x00F8;stleir. Min Broder og Farbroder har sin H&#x00F8;stleir ikke mere end &#x00BD; Mil herfra.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Her findes altsaa Mennesker her i N&#x00E6;rheden?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og jeg t&#x00E6;nker, at det maa kunne lade sig gj&#x00F8;re at bringe Dem til vor Leir for det f&#x00F8;rste. Der kan De dog ialfald faa et Telt at ligge i.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gud velsigne Dem, er det muligt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, vi skal springe tilbage igjen og hente Folk og komme hid igjen saa hurtigt som muligt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00E6;re, gaa ikke fra mig begge to! Det er saa fortvivlet at ligge her alene. Kan ikke Deres Broder gaa og De blive tilbage her hos mig, til Folkene kommer?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det kan jeg ogsaa,&#x00BB; sagde Ella og forklarede nu for Mathis, at han maatte skynde sig og faa Jon og Mellet og deres to Tjenestegutter med sig og komme tilbage snarest muligt samt have en B&#x00E6;reb&#x00F8;r med.</p>
<p><pb n="86"/>&#x00AB;Men har De havt noget at spise, medens De har ligget her?&#x00BB; spurgte Ella.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har ikke sultet; men jeg er forferdelig t&#x00F8;rst.&#x00BB;</p>
<p>Ella sprang afsted til n&#x00E6;rmeste B&#x00E6;k og hentede Vand til ham.</p>
<p>&#x00AB;Vil De ikke ogsaa have lidt at spise? Jeg har et Stykke Rentunge, og saa skal De faa friske Multer til, som jeg nylig har plukket.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg er Dem meget taknemmelig for Deres Godhed.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kanske De vil, at jeg skal gj&#x00F8;re op Ild for Dem?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Gud velsigne Dem, det vilde v&#x00E6;re deiligt at faa varme sig lidt ved en Ild.&#x00BB;</p>
<p>Ella gjorde Ild op i L&#x00E6; af ham og satte sig nu ogsaa ned ved Ilden.</p>
<p>Franskmanden havde hele Tiden fulgt hendes Bev&#x00E6;gelser med vidunderlig Interesse og kunde ikke faa &#x00D8;inene fra hende, nu hun sad der ved Ilden et Stykke fra ham. Han stirrede saaledes paa hende, at hun maatte slaa sine &#x00D8;ine ned.</p>
<p>&#x00AB;Men hvem er De?&#x00BB; spurgte han endelig. &#x00AB;Er De en forkl&#x00E6;dt Prinsesse eller en Engel fra Himmelen, som i Finnekl&#x00E6;der er kommen ned for at tr&#x00F8;ste og hj&#x00E6;lpe mig?&#x00BB;</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella7.jpg"/></figure></p>
<p><pb n="87"/>&#x00AB;Nei,&#x00BB; sagde Ella og lo, &#x00AB;jeg er hverken Prinsesse eller Engel eller nogen Fe, men en ganske simpel Finnepige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke muligt. Jeg har seet mange Finnepiger, men ingen som Dem. Og saa kan De tale Fransk.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, jeg kan tale lidt Fransk. Det har jeg l&#x00E6;rt af min Fosterfader Lind, som er Kj&#x00F8;bmand og bor paa Garnes i Alten. I hans Familie er jeg bleven opfostret og opdragen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ah, nu kan jeg forstaa lidt af det vidunderlige. Og nu?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu er jeg paa en Tur med mine Slegtninge til Enontekis. Og De?&#x00BB; spurgte Ella. &#x00AB;Er De fra Frankrige?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, jeg er Franskmand. Da mine For&#x00E6;ldre for et Par Aar siden d&#x00F8;de, arvede jeg Formue, og saa reiste jeg ud i den vide Verden paa Lykke og Fromme.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og saa fik De Lyst til at se Lapland og Finmarken?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, jeg kommer fra Karasuando og var nu paa Veien til Koutok&#x00E6;ino, da Ulykken skeede.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De har en vakker og snil Hund,&#x00BB; sagde Ella og klappede denne, der havde lagt sit Hoved i hendes Skj&#x00F8;d.</p>
<p><pb n="88"/>&#x00AB;Ja, Karo er en pr&#x00E6;gtig Hund, klog og tro. Den har v&#x00E6;ret aldeles fortvivlet over, at jeg blev liggende her. Den fandt paa de utroligste Ting for at faa mig op og afsted. Men saa har den vel til Slutning forstaaet, at jeg ikke var istand til at gaa. Igaar satte den pludselig afsted ud i Marken, og jeg t&#x00E6;nkte, at den havde forladt mig og var sprunget efter Finnen. Det gjorde mig ondt, at den virkelig vilde r&#x00F8;mme fra mig. Men efter &#x00BD; Times Forl&#x00F8;b kom den farende tilbage igjen og lagde en Rypekylling for mine F&#x00F8;dder. Da den formodentlig forstod, at jeg ikke selv kunde gaa paa Jagt, saa havde den vel t&#x00E6;nkt, at den paa egen Haand maatte pr&#x00F8;ve paa at faa fat i noget Vildt til mig. Da det var gjort, satte den sig til at gj&#x00F8; og tude oppe paa Bakken der borte, og det kan jeg rimeligvis takke for, at I fandt mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, ganske rigtigt, det var Hundens Gj&#x00F8;en, som bragte os hid. Min Broder og jeg var ude for at sanke B&#x00E6;r.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er Deres For&#x00E6;ldre ogsaa her?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, begge mine For&#x00E6;ldre er d&#x00F8;de, og jeg er opdragen hos en Nordmandsfamilie.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men naar De er hos dem, gaar De vel ikke i Finnedragt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, da gaar jeg i almindelige Damekl&#x00E6;der.&#x00BB;</p>
<p><pb n="89"/>&#x00AB;Ja, det er det, jeg siger. De er en forkl&#x00E6;dt Prinsesse.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og De?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg er ingen forkl&#x00E6;dt Prins. Jeg er en ganske ordin&#x00E6;r fransk Borger. Har De h&#x00F8;rt Tale om Frankrige?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det skulde jeg da tro! Jeg har da l&#x00E6;st lidt Historie og Geografi. Paris er Hovedstad. Ludvig den XVI er Konge og gift med Marie Antoinette.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ganske rigtigt, men hvor l&#x00E6;nge han er Konge af Frankrige, det er meget uvist.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;De reiser vel snart tilbage igjen til Deres norske Fosterfor&#x00E6;ldre?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg har forladt dem for bestandig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Umuligt! De med Deres Opdragelse kan da ikke finde Dem tilfreds iblandt Fjeldfinner. Det hj&#x00E6;lper ikke, at De kl&#x00E6;der Dem i Finnekl&#x00E6;der og ser ud som en Finnepige.&#x00BB;</p>
<p>Ella vilde ikke lade ham komme med flere Sp&#x00F8;rgsmaal eller give nogen n&#x00E6;rmere Forklaring om Fortid og Fremtid. Saarene efter de sidste Begivenheder var endnu saa blodig friske, at de ingen Ber&#x00F8;relse taalte, allermindst af en fremmed Haand. Hun reiste sig derfor op og sagde, at hun vilde gaa hen paa n&#x00E6;rmeste H&#x00F8;ide for at se, om ikke hendes Folk kunde &#x00F8;ines i det Fjerne.</p>
<p><pb n="90"/>Efter en kort Stund kom hun tilbage igjen og fortalte, at hun saa 5 Mand komme, og at de snart vilde v&#x00E6;re der.</p>
<p>Franskmanden blev lagt paa en B&#x00E6;reb&#x00F8;r og transporteret forsigtigt afsted. Da de kom til Leirpladsen, stimlede naturligvis alle, Store og Smaa, omkring Baaren for at se paa denne Fremmede, som Ella og Mathis havde fundet.</p>
<p>Han blev bragt ind i et af Teltene og forsigtigt lagt ned paa Sengepladsen paa et nyt og mygt Renskind. Mellet havde havt med saadant Benbrud f&#x00F8;r at gj&#x00F8;re og forstod sig paa at spjelke.</p>
<p>&#x00AB;Men Du maa sige til ham, Ella,&#x00BB; sagde han, &#x00AB;at jeg maa skj&#x00E6;re Kl&#x00E6;derne af ham nedover Benet. Det er umuligt at tr&#x00E6;kke dem af ham, det vilde gj&#x00F8;re altfor ondt.&#x00BB;</p>
<p>Ved Hj&#x00E6;lp af passende stive og krumme N&#x00E6;verstykker blev nu hans Ben spjelket, og han laa tryg og sikker uden Smerter paa sit Leie, opvartet af Ella og de andre Kvinder. Han var en vakker, yngre Mand af Middelsh&#x00F8;ide, havde et intelligent Ansigt, m&#x00F8;rkt, noget kr&#x00F8;llet Haar og lidt Tegn til Skj&#x00E6;g. Det var tydeligt, at han gjorde et godt Indtryk og straks vandt Kvindernes Sympati.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det, han siger?&#x00BB; spurgte en af disse Ella.</p>
<p><pb n="91"/>&#x00AB;Han velsigner og takker os for, at vi har reddet ham og er saa venlige mod ham.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er der ikke noget, han &#x00F8;nsker? Er han ikke sulten?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal koge Fisk til ham,&#x00BB; sagde Ella, &#x00AB;og stege et Stykke Renkj&#x00F8;d. Jeg t&#x00E6;nker nok, at begge Dele vil smage ham godt. Til Dessert kan han jo ogsaa faa Multer og Renmelk.&#x00BB;</p>
<p>Tre Dage senere kom der 5 Finner til Leiren med B&#x00E6;reb&#x00F8;r fra Koutok&#x00E6;ino. De var blevne meget &#x00E6;ngstelige, da de ikke fandt Franskmanden paa det Sted, hvor hans Kjendtmand havde efterladt ham. Skulde en Bj&#x00F8;rn eller Ulveflok have &#x00E6;dt op baade ham og Hunden? t&#x00E6;nkte de.</p>
<p>De vidste, at der skulde v&#x00E6;re en Finneleir der i Trakten, og da de fandt frem til denne, fik de da vide, at deres Mand var i god Behold og laa inde i et af Teltene, forbunden og stelt vel om i alle Dele.</p>
<p>Ella gik nu ind til ham og fortalte, at der var kommet 5 Mand fra Koutok&#x00E6;ino for at bringe ham did.</p>
<p>&#x00AB;Er der L&#x00E6;ge i Koutok&#x00E6;ino?&#x00BB; spurgte han.</p>
<p>&#x00AB;Nei, L&#x00E6;ge findes ikke nogetsteds her inde Fjeldene,&#x00BB; svarede Ella.</p>
<p>&#x00AB;Kan jeg ikke faa Lov til at blive liggende her?&#x00BB; spurgte han.</p>
<p><pb n="92"/>&#x00AB;I Koutok&#x00E6;ino kan De faa Hus og Seng at ligge i.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er det samme. Jeg vil heller blive her, og jeg skal betale godt for mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Betale godt!&#x00BB; udbr&#x00F8;d Ella. &#x00AB;Vi er slet ikke fattige, og vi tr&#x00E6;nger ikke Deres Penge.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tusen Gange om Forladelse, naadigste Prinsesse! Saa vis Barmhjertighed mod mig og lad mig faa Lov at blive liggende her. Jeg kan jo tale med Dem. I Koutok&#x00E6;ino er der vel ingen, som kan tale Fransk?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, der er vist ingen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og saa at blive baaret 10 Mil og kanske br&#x00E6;kke Benet op igjen, nu det er saa godt forbundet og jeg ligger saa godt uden mindste Smerte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal sp&#x00F8;rge Mellet og Jon.&#x00BB;</p>
<p>Efter Raadslagning med disse blev det afgjort, at han skulde faa Lov til at blive hos dem. De skulde endnu opholde sig der omtrent en Maaned, og efter den Tid vilde Benet v&#x00E6;re l&#x00E6;gt, ialfald saavidt, at han kunde sidde i en Sl&#x00E6;de og kj&#x00F8;re. Sandsynligvis vilde der om en Maaneds Tid v&#x00E6;re Sl&#x00E6;def&#x00F8;re.</p>
<p>Ella sad ofte inde hos ham med sit Arbeide. Hun maatte nemlig nu l&#x00E6;re at sy P&#x00E6;ske, Komager, Handsker, at v&#x00E6;ve Komagbaand etc. som en almindelig <pb n="93"/>Finnepige, og han blev aldeles ulykkelig, naar hun blev l&#x00E6;nge borte fra ham.</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa sp&#x00F8;rge Elsa om, hvorledes jeg skal sy en Br&#x00E6;m paa en Hue, som jeg arbeider paa,&#x00BB; forklarede hun en Dag, hun syntes, at hun havde siddet l&#x00E6;nge nok inde hos ham og holdt ham med Selskab.</p>
<p>&#x00AB;Kan ikke Elsa komme hid og sidde her og arbeide sammen med Dem? Tag hende endelig med Dem og kom hid igjen!&#x00BB;</p>
<p>Ella og Elsa sad senere ofte inde hos ham med sine Arbeider.</p>
<p>Paa en Maade var de, skj&#x00F8;nt 3, dog kun 2 sammen. Naar Ella og Franskmanden talte sammen, forstod ikke Elsa et eneste Ord af deres Passiar. Og Ella og Elsa kunde passiare og sp&#x00F8;ge paa Finsk, saa meget de vilde. Franskmanden forstod ikke en Smule deraf.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det, Elsa arbeider paa?&#x00BB; spurgte han en Dag, de sad inde hos ham.</p>
<p>&#x00AB;Paa en P&#x00E6;sk.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvem skal have den?</p>
<p>&#x00AB;De.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Skal jeg have den?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Javist. Vi maa jo s&#x00F8;rge for, at De faar Kl&#x00E6;der paa Kroppen. Vinteren kommer snart med Sne og <pb n="94"/>Kulde, og da maa De v&#x00E6;re kl&#x00E6;dt som vi Finner, ellers fryser De ihjel, stakkels Franskmand!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Elsa,&#x00AB; sagde han, &#x00AB;jeg tilbeder dig og kysser dine flittige H&#x00E6;nder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad siger han?&#x00BB; spurgte denne.</p>
<p>&#x00AB;Han siger, at han tilbeder dig og vil kysse dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sig ham, at jeg slet ikke bryder mig om nogen af Delene.&#x00BB;</p>
<p>Henimod Slutningen af September var Franskmanden oppe og kunde gaa smaat omkring.</p>
<p>&#x00AB;Nu skal vi snart flytte,&#x00BB; sagde Ella en Dag til ham, &#x00AB;og nu er De saa rask, at De kan kj&#x00F8;re med Ren til Koutok&#x00E6;ino.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men jeg vil ikke kj&#x00F8;re til Koutok&#x00E6;ino.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor vil De da hen?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg vil ikke nogetsteds hen. Jeg vil f&#x00F8;lge med Eder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Til Karasuando?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er mig det samme. Jeg reiser, hvorhen jeg vil, og bliver, hvor jeg vil, og nu vil jeg v&#x00E6;re Fjeldfin en Stund.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og leve som vi?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aldeles paa samme Maade som I.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00F8;re med Ren, slagte Ren, passe Kj&#x00F8;dgryden, som en Fin gj&#x00F8;r, hugge Ved, gaa paa Ski, og tale Finsk?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Med st&#x00F8;rste Forn&#x00F8;ielse, dersom De vil v&#x00E6;re min L&#x00E6;rerinde.&#x00BB;</p>
<p><pb n="95"/>&#x00AB;Det var da et forunderligt Indfald af en Franskmand.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det kan saa synes.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men jeg tror nu, at De snart vil blive kjed af os og vort Liv, og derfor burde De kanske ligesaa godt reise straks.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jasaa, saa De jager mig bort! Nuvel! Saa vil jeg fort&#x00E6;lle Dem en Ting, min Naadige, som jeg da gj&#x00F8;r.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Lad os h&#x00F8;re, hvad det er!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa br&#x00E6;kker jeg Benet igjen. Saa kan De have det saa godt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, for Guds Skyld intet Benbrud mere! Da faar De heller faa Lov til at f&#x00F8;lge med os en Stund endnu.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Maa jeg takke Dem og kysse Deres lille Haand?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, aldeles ikke!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men i Frankrige er det tilladt at bevise en Dame sin Beundring og Taknemmelighed paa den Maade.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kan gjerne v&#x00E6;re. Men nu er De ikke Frankrig under Ludvig den XVI, men her i Finmarken blandt Finner, og her bruges ikke den Fremgangsmaade.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad siger man da, naar man vil vise sig taknemmelig?&#x00BB;</p>
<p><pb n="96"/>&#x00AB;Man siger: <hi rend="italic">Gitos &#x00E6;dnag!</hi> Mange Tak! Det er fuldkommen tilstr&#x00E6;kkeligt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men naar jeg nu fik Lyst til at bede om en ganske liden Gunst, naar jeg nu f. Eks. vilde sige, naturligvis blot for Sp&#x00F8;g: Giv mig et bittelidet Kys! Hvad heder saa det paa Finsk?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det beh&#x00F8;ver De aldeles ikke at vide. De kan hj&#x00E6;lpe Dem meget godt uden at bede derom.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa vil jeg sp&#x00F8;rge Elsa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hun forstaar ikke et Ord af, hvad De siger,&#x00BB; lo Ella.</p>
<p>&#x00AB;Men naar jeg f&#x00F8;rst peger paa mine egne L&#x00E6;ber og dern&#x00E6;st paa hendes eller blot paa hendes Kind eller Haand og ser paa hende med en b&#x00F8;nlig Mine, saa vil hun forstaa, hvad jeg mener.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og saa vil hun le ad Dem og springe sin Vei. Det vil blive Svaret og Deres Bel&#x00F8;nning.&#x00BB;</p>
<p>Nogen Tid senere, da Vinteren var kommen for Alvor, flyttede de henimod Enontekis Kirkeplads, og f&#x00F8;rste S&#x00F8;ndag efter Ankomsten did gik saa mange, som kunde undv&#x00E6;res fra Leiren, i Kirke.</p>
<p>Franskmanden fulgte ogsaa med, han var Protestant og havde ikke noget imod at overv&#x00E6;re Gudstjenesten. Han var nu kl&#x00E6;dt i fuld Finnehyre, saa ingen i ham kunde formode en Franskmand, naar man ikke h&#x00F8;rte ham tale. Baade han og Ella tog sig godt ud i sine smukke Vinterdragter.</p>
<p><pb n="97"/>Ude paa Kirketunet, hvor der var en hel Samling af Finner, kom en af disse hen til Ella og spurgte hende, hvor hun var fra.</p>
<p>&#x00AB;Fra Alten i Norge,&#x00BB; svarede hun.</p>
<p>&#x00AB;Er det din Mand, han der?&#x00BB; spurgte han og pegte paa Franskmanden.</p>
<p>&#x00AB;Nei, det er en Fremmed, en Udl&#x00E6;nding, som har fulgt med os hid.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad sp&#x00F8;rger han om?&#x00BB; spurgte Franskmanden og saa med et listigt Smil paa Ella. &#x00AB;Jeg syntes, han spurgte, om jeg var Deres <hi rend="italic">&#x00AB;boadnja&#x00BB;</hi>. Betyder ikke det &#x00AB;&#x00C6;gtemand&#x00BB;?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, og jeg har fortalt ham, at De er en Franskmand, som er ude paa Reiser.&#x00BB;</p>
<p>Det kunde ikke undgaa Ellas Opm&#x00E6;rksomhed, at denne Fremmede Dag for Dag mere og mere umiskjendelig lagde for Dagen F&#x00F8;lelser for hende, som hun i Begyndelsen r&#x00E6;ddedes for, og hun flygtede altid, naar han begyndte at tale til hende i, en &#x00F8;m Tone.</p>
<p>Han selv forstod ogsaa, at han maatte v&#x00E6;re forsigtig for ikke at jage denne sky Fugl langt bort fra sig.</p>
<p>En Dag, da Elsa og Ella sad inde hos ham ved Ildstedet og han laa henstrakt paa et Renskind t&#x00E6;t ved dem, sp&#x00F8;rger han pludselig:</p>
<p><pb n="98"/>&#x00AB;Tror De, Ella, at jeg er et skikkeligt Menneske?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg ved ikke, jeg har ialfald endnu ikke h&#x00F8;rt noget galt om Dem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tror De, at jeg er en h&#x00E6;derlig og &#x00E6;rlig Mand?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De har ikke opf&#x00F8;rt Dem uh&#x00E6;derligt imod os.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tror De, at jeg er snil?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sanddru?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa tror De vel ogsaa, at det er sandt, naar jeg forsikrer, at jeg, om det stod i min Magt, vilde gj&#x00F8;re alt, hvad jeg kunde, for at De skulde blive meget lykkelig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men hvortil alle disse Troesbekjendelser og denne Katekisering: Tror De? tror De? tror De?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Fordi jeg gjerne vilde, at De skulde have en god Mening om mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det har jeg ogsaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tak! Sig mig, skulde De ikke have Lyst til engang at gj&#x00F8;re en lang Reise?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorhen?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Til Frankrige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg, en Finnepige!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De er ingen Finnepige. De er en dannet Dame i Ordets bedste Betydning. Vil De gj&#x00F8;re en Reise til mit F&#x00E6;dreland?&#x00BB;</p>
<p><pb n="99"/>&#x00AB;Sammen med Dem?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, netop med mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, det vil jeg ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vel, som De vil, min Naadige, men saa reiser heller ikke jeg til Frankrige. Saa bliver jeg her.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men dersom vi nu ikke vil have Dem l&#x00E6;nger her hos os?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa gj&#x00F8;r jeg, som jeg f&#x00F8;r har sagt Dem. Jeg br&#x00E6;kker Benet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De er et halsstarrigt Menneske, det er sikkert.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De er en usedvanlig elskv&#x00E6;rdig Pige, Ella, ved De det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De er en fransk Smigrer, ved De det? Skam Dem!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De har reddet mit Liv.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa nei, det har jeg nu just ikke gjort. De var nok bleven reddet uden min Hj&#x00E6;lp.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De er snil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De har et godt Hjerte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jasaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De vil v&#x00E6;re tro som Guld.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er De sikker paa det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Den Mand, hvis Hustru De bliver, vil De gj&#x00F8;re lykkelig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke saa sikkert.&#x00BB;</p>
<p><pb n="100"/>&#x00AB;Men De med Deres Opdragelse kan umulig gifte Dem med en simpel Fjeldfin.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor ikke?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, det vilde blive et ulykkeligt &#x00C6;gteskab.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men De sagde jo netop nu, at jeg vilde gj&#x00F8;re min Mand lykkelig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, De maaske ham, men han ikke Dem.&#x00BB;</p>
<p>Han var taus en Stund, men udbr&#x00F8;d saa igjen pludselig:</p>
<p>&#x00AB;Ella?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi kan lade os vie her i Enontekis Kirke og holde Bryllup, f&#x00F8;r vi reiser til Frankrige.&#x00BB;</p>
<p>Hun blev bange og reiste sig op. Hendes Hjerte slog voldsomt, og hendes L&#x00E6;ber skjalv. Ogsaa han reiste sig op, og de stod lige over for hinanden alene i Teltet; thi Elsa var gaaet sin Vei.</p>
<p>&#x00AB;Ella,&#x00BB; udbr&#x00F8;d han, &#x00AB;vi to kan blive saa lykkelige sammen! Jeg er vis paa, at jeg vil blive lykkeligere med Dem som min Hustru end med nogen anden Kvinde i mit eget Land.&#x00BB;</p>
<p>Hun rystede som et Blad i en pludselig paakommende Storm, og hendes &#x00D8;ine fyldtes med Taarer. Hun havde, siden hun forlod Garnes, havt en F&#x00F8;lelse af at v&#x00E6;re alene og forladt, uagtet hun var iblandt Sl&#x00E6;gtninge. Hun f&#x00F8;lte sig svag lige over for denne Mand, som umiskjendelig talte oprigtigt <pb n="101"/>til hende. Hun l&#x00F8;ftede sin ene Haand op til sine lukkede &#x00D8;ine, medens hun strakte den anden ud imod ham for endnu ligesom at holde ham, hans Beilen og hans Kj&#x00E6;rlighed borte fra sig. Men han greb denne Haand, holdt den fast og udbr&#x00F8;d atter:</p>
<p>&#x00AB;Tro mig, Ella, vi to kan blive saa lykkelige sammen! De skal finde Tr&#x00F8;st hos mig for gammel Sorg, om De har havt nogen. De er for&#x00E6;ldrel&#x00F8;s og jeg ogsaa, men vi to skal v&#x00E6;re os selv nok, og som glade Fugle skal vi flyve sydover og feste Bolig, hvor vi vil.&#x00BB;</p>
<p>Der maa, som en Forfatter siger, v&#x00E6;re en besynderlig Tryllekraft ved Kj&#x00E6;rlighedens ligefremme og &#x00E6;rlige Ord, naar de str&#x00F8;mmer fra en Mands L&#x00E6;ber, der elsker oprigtigt. Hans Stemme var saa blid og hans Blik saa &#x00F8;mt, at hun uvilkaarligt igjen vendte sig om imod ham og saa ham ind i hans &#x00E6;rlige &#x00D8;ine.</p>
<p>Han forlangte intet Svar, og hun gav ham heller intet; &#x2013; men hun var hans fra dette &#x00D8;ieblik af, og han vidste det. Nogle Uger senere sagde Ella:</p>
<p>&#x00AB;Vi vil ikke reise straks efter Vielsen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, vi kan blive her og leve som Fjeldfinner i vort eget Telt, saal&#x00E6;nge Du vil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi vil kj&#x00F8;be nogle Ren, som skal have vort M&#x00E6;rke.&#x00BB;</p>
<p><pb n="102"/>&#x00AB;Saa mange Du vil. Jeg er rig nok til at kj&#x00F8;be baade Jons og Mellets Hjorde.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og saa kan vi reise til Sommeren.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Naar Du selv vil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men jeg gruer for en saadan Reise til et fremmed Land og fremmede Folk.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Har Du ikke mig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, men t&#x00E6;nk, om Du blev kjed af mig, stakkels Finnepige, og forlod mig!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ella, Du maa aldrig t&#x00E6;nke eller sige noget saadant. Du maa aldrig lade en Gnist af en saadan Tanke faa Indpas hos dig. Du kan trygt stole paa mig. Jeg skal gjerne afl&#x00E6;gge, hvilken Ed Du vil. Forlader jeg nogensinde dig, efterat Du er bleven min Hustru, saa gid Satan med alle sine Engle maa komme og hente mig og stege mig paa en gloende Rist i inderste Helvede!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hu! Du bruger saa forferdelige Udtryk, at man kan blive ganske bange.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, tror Du da, hvad jeg siger?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, ja, band ikke mere!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg skal ikke bande mere, men kommer Du med nogenslags Tvivl igjen, saa bander jeg endnu v&#x00E6;rre end f&#x00F8;r.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men naar vi kommer sydpaa, og jeg har faaet Damekl&#x00E6;der paa mig, saa skal Du ikke fort&#x00E6;lle nogen, at jeg er en Finnepige.&#x00BB;</p>
<p><pb n="103"/>&#x00AB;Mine Landsm&#x00E6;nd er ikke bornerede. De vil beundre dig saa meget mere, naar de faar h&#x00F8;re, at Du oprindelig er Finnepige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og kanske andre af dine Landsm&#x00E6;nd ogsaa vil gj&#x00F8;re sig en Tur hid?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;For at finde sig en smuk liden Hustru, mener Du? Aa nei, det kan de lade v&#x00E6;re. Der findes kun &#x00E9;n Ella i hele Finmarken og Lapland.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og naar vi saa kommer sydpaa til en st&#x00F8;rre By her i Sverige, saa maa vi sende mange For&#x00E6;ringer tilbage til Mellet og Jon og deres Hustruer og Elsa ikke at forglemme.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad Du vil, og saa mange Du vil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Mellet skal have en Rifle, og Jon skal have et Lommeur, og Mathis skal have et Kompas, og Konerne og Elsa skal have hver sin Guldring og allermindst to S&#x00F8;ljer hver. Jeg skal paa Finsk skrive deres Navne paa de Ting, som enhver skal have. Jeg synes allerede, jeg ser, hvorledes Mellets Ansigt vil straale, naar han af Kassen tager op sin nye Rifle. Han maa naturligvis straks ud paa Marken og pr&#x00F8;ve den. Og hvor Hustruerne og Elsa vil juble, naar de faar se Guld- og S&#x00F8;lvstadsen. Var Du da tilstede, kanske Du fik kysse Elsa, som Du endelig vilde, da Du laa syg i Teltet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa nei, Ella, nu har jeg det, som bedre er.&#x00BB;</p>
<p><pb n="104"/>De blev viede i Enontekis Kirke, og ud paa Vaaren reiste de sydover, efterat Ella havde sagt Farvel til Finmarken, Finner, Telte, Rensdyr, Sl&#x00E6;gt og Venner og til Slutning sendt et Suk langt, langt bort til et Sted, kjendt kun af hende selv.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_8" xml:id="chapter_8">&#x00AB;At staa i Fj&#x00E6;ren&#x00BB;</ref></head>
<p><pb n="105"/>Det er en bekjendt Sag, at al Handel paa Nordland og Finmarken i gamle Dage og i lang Tid var monopoliseret til Bergenserne. Herom kan man l&#x00E6;se og faa fuld Besked baade hos &#x00E6;ldre og nyere Forfattere. I Slutningen af det 17de Aarhundrede blev dette Monopoltyranni is&#x00E6;r haandh&#x00E6;vet med den yderste Grad af Strenghed og Hensynsl&#x00F8;shed. Efter en Forordning af 1ste Januar 1680 fik det Bergenske Kompagni, som havde forpagtet Handelen, endogsaa Ret til &#x00AB;selv at beskikke &#x00D8;vrigheden sammesteds&#x00BB;.</p>
<p>Men hvad der er mindre bekjendt eller maaske slet ikke bekjendt, er den Kjendsgjerning, at Embedsm&#x00E6;ndene i Finmarken paa hin Tid synes af egen Magtfuldkommenhed at have taget sig til at diktere extraordin&#x00E6;re Straffe, hvortil de ingen Hjemmel eller Berettigelse kan have havt if&#x00F8;lge nogen kongelig Forordning. Jeg har ialfald forgj&#x00E6;ves <pb n="106"/>s&#x00F8;gt at opspore nogen saadan, der har kun net berettige dem til at diktere disse Straffe. Men Forholdene var saa exceptionelle i Finmarken paa den Tid, at det ikke er usandsynligt, at de af egen Magtfuldkommenhed har d&#x00F8;mt og straffet, som de selv har fundet for godt. Maaske de dog kan have faaet Ideen om disse Straffe fra hollandske eller engelske Skippere, som muligens kan have anvendt dem ombord paa sine Skibe. Disse Straffe blev dikterede ikke blot for ulovlig Handel, men ogsaa for andre Forseelser, is&#x00E6;r for Us&#x00E6;delighed. Lignende Straffe har aldrig v&#x00E6;ret anvendt andre Steder her i Landet, heller ikke i vore Nabolande.</p>
<p>Straffene bestod nemlig i enten at staa bunden, i Halsjernet og <hi rend="italic">overheldes med et vist Antal B&#x00F8;tter Vand</hi>, eller hvad der var den haardeste Straf, <hi rend="italic">&#x00AB;at staa eller sidde i Fj&#x00E6;ren&#x00BB;</hi>.</p>
<p>At staa i Halsjernet eller Gabestokken, det vil sige at staa bunden med en Jernring om Halsen til en Stolpe enten paa en offentlig Plads, hvor Folk hyppigt ferdes, eller ved Kirked&#x00F8;ren, blev brugt som Straf ogsaa andre Steder i Landet. Men at man derhos ogsaa har slaaet flere B&#x00F8;tter koldt Vand over Hovedet paa Forbryderen er eiendommeligt for Finmarken. Der er dog ingen Tvivl om, at saa har v&#x00E6;ret gjort.</p>
<p>I Vard&#x00F8;hus Amts Thingprotokol staar nemlig <pb n="107"/>skrevet:<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> Meddelt af Seminariebestyrer Qvigstad.</note> Den 8de August 1678 holdtes Thing i Hasvaag, hvor da &#x00AB;Povel Helliesen og Pigen Biritte Pedersdatter for us&#x00E6;deligt Samliv bleve d&#x00F8;mte. Hun til at staa 3 Dage i Halsjernet, hver Dag 1 Time, og hver Gang med <hi rend="italic">3 B&#x00F8;tter Vand at overslaaes</hi>, siden at r&#x00F8;mme til Nordland, der at forblive i 3 Aar. Han d&#x00F8;mtes til at b&#x00F8;de 10 Rigsdaler.&#x00BB;</p>
<p>Det er ikke sandsynligt, at Biritte havde Lov til at have en Regnh&#x00E6;tte eller Regnkappe paa sig, da Vandet blev slaaet over hende. Rimeligvis blev det slaaet over hendes bare Hoved, saaledes at hun altsaa hver Dag i 1 Time har maattet staa der fuldst&#x00E6;ndig gjennemvaad og samtidig rimeligvis v&#x00E6;ret udsat for Folks Spot og Spe.</p>
<p>Noget senere eller 7de September 1686 blev ligeledes paa Thinget i Hasvaag &#x00AB;en Kvinde d&#x00F8;mt til at staa i Halsjern paa en S&#x00F8;ndag, medens Folk gaa i og af Kirke, samt f&#x00F8;r og efter Pr&#x00E6;diken, hver Gang slaaes 3 B&#x00F8;tter Vand over hindes Hoved.&#x00BB;</p>
<p>Dette var en endnu haardere Straf; thi det er ikke sandsynligt, at Kvindemennesket fik skifte Kl&#x00E6;der eller tage noget T&#x00F8;rt paa sig mellem f&#x00F8;rste og anden Gangs Overskylling; men hun har en Septemberdag, da det kan v&#x00E6;re fuld Vinter i Finmarken <pb n="108"/>maattet staa der gjennemvaad i flere Timer, eller saal&#x00E6;nge Gudstjenesten varede.</p>
<p>Man faar haabe, at Pr&#x00E6;sten i et sligt Tilf&#x00E6;lde var barmhjertig og gjorde baade Pr&#x00E6;dikenen og Gudtjenesten for&#x00F8;vrigt saa kort som mulig.</p>
<p>Ligeledes fort&#x00E6;lles, at der 1696 den 18de Mai holdtes Ting i Vads&#x00F8;, hvor da &#x00AB;Finnen Gunder Thudesen og T&#x00F8;sen Ingri Iversdatter tilkjendes, da han ei noget er eiende uden den blotte P&#x00E6;sk, han staar udi, for deres letf&#x00E6;rdige og Guds Fort&#x00F8;rnelses Bedrift, at overslaaes udi Fj&#x00E6;ren hver med 6 B&#x00F8;tter salt S&#x00F8; af Havet, for at andre kan se sit Exempel derudi, andre til Afsky med Advarsel, at de det ei atter gj&#x00F8;re, saafremt de ei vil v&#x00E6;re mere Straf v&#x00E6;rdig.&#x00BB;</p>
<p>L&#x00E6;ngst tilbage i Tiden synes saaledes denne Koldvandsstraf eller Afkj&#x00F8;lningsmethode at have v&#x00E6;ret anvendt for us&#x00E6;deligt Forhold, men den blev dog ogsaa anvendt for andre Forseelser. Saaledes blev paa Thinget i Vads&#x00F8; den 24de Marts 1698:</p>
<p>&#x00AB;Samuel Nielsen d&#x00F8;mt til at overslaaes med 9 B&#x00F8;tter, fordi han i Drukkenskab havde opf&#x00F8;rt sig uh&#x00F8;fligt i Amtmandens Hus.&#x00BB;</p>
<p>At staa i Halsjernet og blive overslaaet med et vist Antal B&#x00F8;tter koldt Vand var dog langtfra ikke saa haard Straf, som at <hi rend="italic">&#x00AB;staa i Fj&#x00E6;ren&#x00BB;</hi>.</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella8.jpg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><pb n="109"/>Denne Straf beskrives af Sporring i <hi rend="italic">Topografisk Journal</hi> saaledes:</p>
<p>&#x00AB;Dend Person, som til saadan Straf er d&#x00F8;mt skyldig, bliver, naar S&#x00F8;en er faldet, udledet i fj&#x00E6;ren eller Stranden og der, ved et ancker fastp&#x00E6;let, indtil at S&#x00F8;en flyder Dem under armene eller hagen, ligesom Straffen er dicteret, da Skydsskafferen kommer ud med en Baad og haler dem derind.&#x00BB;</p>
<p>Altsaa kunde Straffen v&#x00E6;re noget forskjellig. Man kunde d&#x00F8;mmes til at staa i Fj&#x00E6;ren i kortere eller l&#x00E6;ngere Tid, eller indtil S&#x00F8;en gik saa eller saa h&#x00F8;it op paa Kroppen, alt efter Forbrydelsens Beskaffenhed.</p>
<p>Undertiden har man ladet Naade gaa for Ret, idet Vedkommende har sluppet med en Mulkt. Saaledes blev paa Thinget i Vads&#x00F8; den 17de Mai 1693 &#x00AB;en Mand d&#x00F8;mt til at l&#x00F8;se sig fra at <hi rend="italic">sidde i Fj&#x00E6;ren</hi> med en T&#x00F8;nde Mel til de Fattige.&#x00BB;</p>
<p>Dette, &#x00AB;at staa i Fj&#x00E6;ren&#x00BB;, siger Sporring, &#x00AB;var en temmelig haard Straf og umulig at udstaa en Vinterdag, med mindre de maatte s&#x00E6;tte Livet til.&#x00BB; Man maa ubetinget give Sporring Ret heri. T&#x00E6;nke sig, at staa bunden i 5-6 Timer nede i Stranden, medens den kolde S&#x00F8; stiger langsomt op over Ens Legeme lige til Hagen! Neppe vil noget menneskeligt V&#x00E6;sen kunne udholde dette uden at tage Skade paa Helse, Liv eller Lemmer.</p>
<p><pb n="110"/>En Vinterdag vilde neppe nok en Bj&#x00F8;rn eller hvilketsomhelst andet Landdyr kunne udholde denne Straf. Men selv en Midtsommerdag er S&#x00F8;en saa kold i Finmarken, at man sjelden eller aldrig falder paa at tage sig et Bad, end sige i timevis opholde sig i S&#x00F8;en.</p>
<p>Bl&#x00E6;ste der nu tillige nogen Vind, saa vilde naturligvis B&#x00F8;lgerne i tunge D&#x00F8;nninger komme drivende ind fra Havet og idelig slaa op over Synderen, l&#x00E6;nge f&#x00F8;rend S&#x00F8;en naaede ham &#x00AB;op under Hagen&#x00BB;.</p>
<p>Men det var ikke nok hermed. For at v&#x00E6;re aldeles sikker paa, at Vedkommende skulde blive grundig gjennemvaad og fuldst&#x00E6;ndig afkj&#x00F8;let, blev til syvende og sidst flere B&#x00F8;tter Vand ogsaa slaaede ham eller hende over Hovedet.</p>
<p>Saaledes staar der i Vard&#x00F8;hus Justitsprotokol:</p>
<p>Den 7de Juni 1693 blev holdt Thing i Omgang, hvor da &#x00AB;et l&#x00F8;st Fruentimmer blev d&#x00F8;mt til at staa i Fj&#x00E6;ren, indtil S&#x00F8;en fl&#x00F8;d hende <hi rend="italic">under Munden</hi>, og derefter med <hi rend="italic">7 B&#x00F8;tter Vand overslaaes.</hi>&#x00BB;</p>
<p>Undertiden har Straffen ogsaa v&#x00E6;ret anvendt for ulovlig Handel. Herom var Bestemmelserne uhyre strenge. Det heder saaledes i en Forordning af 25de April 1702 § 18:</p>
<p>&#x00AB;Indbyggerne der udi Landet skulle v&#x00E6;re forpligtede, saal&#x00E6;nge de hos Compagniets betjente deres handels district mod rede Betaling kunde <pb n="111"/>bekomme, hvis de forn&#x00F8;den have, ey med nogen anden, hvem det og v&#x00E6;re maa, enten paa Landet eller ude i s&#x00F8;en, havner, fjorde eller nogetsteds, v&#x00E6;re tilladt at handle, kj&#x00F8;be eller s&#x00E6;lge, ey heller nogen fisk af deres baade til andre eller fremmede at s&#x00E6;lge under Straf, efter foregaaende Dom, f&#x00F8;rste Gang at staa i halsjernet, anden Gang til <hi rend="italic">Fj&#x00E6;ren</hi> og tredie Gang i Jern paa Bremerholm.&#x00BB;</p>
<p>Endelig blev denne barbariske Straf at staa i Fj&#x00E6;ren afskaffet ved Forordning af 20de August 1778, hvori det heder:</p>
<p>&#x00AB;Landets Almue og B&#x00F8;nder, som s&#x00E6;lge deres Fisk til Uberettigede, miste det, de handle med, og skal efter forudgaaende Unders&#x00F8;gelse og Kjendelse staa 1ste Gang 1-2 Timer i Halsjernet, 2den Gang og saa ofte de dermed fremdeles befindes, straffes med Slag af Tamp eller Tougv&#x00E6;rk af Skydsskafferen; hvorimod den Straf <hi rend="italic">at staa i Fj&#x00E6;ren herefter aldeles oph&#x00E6;ves.</hi>&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_9" xml:id="chapter_9">Aslak Kv&#x00E6;n</ref></head>
<p><pb n="112"/>Aslak var en Skr&#x00E6;k for alle sine Naboer, Nordm&#x00E6;nd og Finner, og man tillagde ham Skylden for meget, hvori han dog maaske undertiden var uskyldig.</p>
<p>Blev noget borte, saa var det Aslak, som havde stjaalet det. Blev der gjort H&#x00E6;rv&#x00E6;rk paa noget, eller tog noget Kv&#x00E6;g Skade, saa var det Aslak, som havde v&#x00E6;ret paa F&#x00E6;rde. Da saaledes et usedvanlig stort og smukt Rognetr&#x00E6; i Linds Have d&#x00F8;de ud og man ved at hugge det ned fandt, at der var boret et Hul ind i Stammen t&#x00E6;t nede ved Roden, saa var det Aslak. En Dag kom Linds Bjeldeko meget tidligere hjem end de andre Kreature og stod og rautede henne ved Fj&#x00F8;set. Budeien gik forundret hen og f&#x00F8;rte den ind paa sin Plads for at malke den; men da hun tog i Yveret, fik hun Blod paa Fingrene og ser nu til sin Forferdelse, at to af Spenerne var afskaarne. Der havde Aslak atter v&#x00E6;ret ude. Koen maatte slagtes.</p>
<p><pb n="113"/>Havde Aslak levet i Slutningen af 17de Aarh., var han rimeligvis bleven d&#x00F8;mt til Fj&#x00E6;ren.</p>
<p>Oppe i Dalen, hvorigjennem Elven l&#x00F8;ber nedtil Garnes, er der paa den ene Side i en brat Fjeldv&#x00E6;g en Afsats ligesom en Hylde, hvor der vokser frodigt Gr&#x00E6;s og staar nogle Birketr&#x00E6;er. Denne Afsats tager sig aldeles yndig ud fra den modsatte Side af Dalen; men det er ikke muligt at komme nogetsteds fra ned paa den, da Fjeldet ovenfor overalt h&#x00E6;nger udover, saa at selv om man ovenfra lod sig fire ned i Toug, vilde man ikke naa Afsatsen; men komme forbi den og lige ned i en skummende Fos. Heller ikke nedenfra er det muligt at klatre derop. Ved et besynderligt Tilf&#x00E6;lde havde Aslak en Dag opdaget en Nedgang til Afsatsen, men han vogtede sig vel for at fort&#x00E6;lle dette til nogen. Det kunde kanske v&#x00E6;re godt at have et hemmeligt Skjulested, t&#x00E6;nkte han, om noget skulde komme paa.</p>
<p>Han havde en Dag siddet midt oppe i en Ur, som gik nedover i en Kl&#x00F8;ft i Fjeldet ovenfor Afsatsen, da hans Tollekniv falder ham af Haanden og ruller ind under en flad mosbegroet Helle. Han l&#x00F8;fter Hellen op paa Kant og ser nu, at der er et stort Hul under denne. Ned i dette var Kniven forsvunden, og for at finde den igjen t&#x00E6;ndte han Ild paa nogle Tr&#x00E6;pinder og lod sig glide nedover. Jo l&#x00E6;nger han kom ned, des st&#x00F8;rre blev Aabningen, <pb n="114"/>saa han til Slutning kunde gaa n&#x00E6;sten opret, og pludselig kom han til sin store Forundring frem i Dagslyset og lige ud paa Midten af Terrassen. Han saa sig forundret om. Under en overh&#x00E6;ngende Fjeldv&#x00E6;g var der en smuk, flad Slette og god Plads til at bygge flere Huse, om man vilde. Der voksede smukt Gr&#x00E6;s og Blomster paa Sletten og stod enkelte Tr&#x00E6;er og Buske saa pent som i en Have. Saa opdagede han, at der etsteds stod bygget op ligesom et Alter med en Stenfigur paa Toppen. Det var tydeligt nok et gammelt Afgudsalter med selve Afguden &#x00F8;verst oppe. Stedet maatte altsaa i gamle Dage have v&#x00E6;ret kjendt af en eller anden Fin, som her havde havt sin private Guddom. Ved at unders&#x00F8;ge Stenalteret n&#x00F8;iere ser han, at det er hult, og ved at rulle nogle Stene bort opdager han, at der inde i Hulningen ligger en halvraadden Skindpose. Han drog den frem; men i det samme gik der Hul paa den, og han saa nu, at den var fuld af S&#x00F8;lvpenge. Den samme Fin havde altsaa her ogsaa havt sit Skatkammer, men han maatte v&#x00E6;re d&#x00F8;d uden at have kunnet eller villet underrette Sl&#x00E6;gt eller Venner herom. Der fort&#x00E6;lles, at dette ikke saa sjelden skal have h&#x00E6;ndt i forrige Tider, og derfor ligger der rimeligvis endnu en og anden Skat skjult hist og her omkring i Fjeldene.</p>
<p><pb n="115"/>Aslak kr&#x00F8;b atter op igjennem Hullet og lagde meget n&#x00F8;iagtig den mosbegroede Helle over Aabningen, saaledes at intet Menneske&#x00F8;ie kunde opdage denne uden ved det vidunderligste Tilf&#x00E6;lde.</p>
<p>Paa Hjemveien om Aftenen kom han forbi en gammel Kone, som sad ved Veikanten ved Siden af en Vedb&#x00F8;r. Den gamle var gaaet tr&#x00E6;t. Uden at sige noget tog Aslak Vedb&#x00F8;ren paa sin Ryg og gik afsted med den. Da han kastede den fra sig ved Konens D&#x00F8;r, gav han hende ogsaa en S&#x00F8;lvdaler, saa hun gl&#x00E6;delig overrasket udbr&#x00F8;d:</p>
<p>&#x00AB;Tak, Tak, Aslak. Gud velsigne dig!&#x00BB;</p>
<p>Da han kom hjem igjen til sin gamle Moder, &#x00F8;ste han op paa Bordet en hel Del S&#x00F8;lvpenge.</p>
<p>&#x00AB;I Guds Navn, hvor har Du faaet alle disse Penge fra?&#x00BB; udbr&#x00F8;d hun forbauset.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har fundet en Finneskat oppe i Fjeldet,&#x00BB; svarede han, og mere fik hun ikke vide.</p>
<p>Senere bragte han en Del Mad og nogle Kl&#x00E6;der derop, saa han godt kunde opholde sig der i flere Dage, om han vilde.</p>
<p>Ud paa H&#x00F8;sten i Slutningen af August blev L&#x00F8;rdags-Simen aldeles borte. Ingen havde nogen Anelse om, hvor der var blevet af ham, om han var reist sin Vei, om han havde &#x00E6;dt sig ihjel eller paa en eller anden Maade var omkommen. Men Aslak vidste det godt. Han og Finnen var nemlig blevne <pb n="116"/>enige om at drage op til Ravdosj&#x00F8;en paa H&#x00F8;stfiske med Rev, Garn og Lyster. De holdt til i en Fiskebod, som stod paa en &#x00D8; ude i Sj&#x00F8;en. Af en eller anden Grund maa Aslak have lagt Simen for Had. Da de nemlig var ferdige med Fiskeriet og havde bragt Fiskekaggerne, Garn og Rev ned i Baaden og stod ferdige til at ro over til Fastlandet igjen, siger Aslak, som allerede var kommen ud i Baaden og havde sat sig til Aarerne, medens Simen endnu stod paa Stranden, ferdig til at skyve Baaden ud:</p>
<p>&#x00AB;Aa nei Du, nu har jeg glemt Kniven min igjen oppe i Hytten! Den ligger i Peisen. Aa, spring op og hent den til mig, saa skal Du have Tak.&#x00BB;</p>
<p>Simen, som aldeles ikke anede Uraad, var godmodig nok til at springe afsted for at hente Kniven.</p>
<p>Men hvad skulde han se, da han kom ned igjen efter forgj&#x00E6;ves at have s&#x00F8;gt at finde den? Jo, Aslak et godt Stykke ude paa Indsj&#x00F8;en, ganske roligt roende sin Vei. Simen raabte naturligvis efter ham; men den, som ikke br&#x00F8;d sig derom, det var Aslak. Han l&#x00F8;ftede blot lidt paa Huen til Afsked og roede saa videre afsted, og der stod Simen alene igjen paa &#x00D8;en. Der var langt tillands paa alle Kanter, og han kunde desuden ikke sv&#x00F8;mme, som meget sjelden nogen Fin kan. Han maatte f&#x00F8;lgelig blive, hvor han var, og se til at bjerge Livet saa godt, han kunde, indtil der lagde sig Is paa Vandet. At <pb n="117"/>sulte ihjel frygtede han dog ikke for. Han havde nogle Fiskekroge og et Fiskesn&#x00F8;re inde i P&#x00E6;skbarmen, saa han altid kunde fange en Del Fisk, og i Hytten var der Gryde. Ildt&#x00F8;i, Flint, Knysk og Svovl bar han, som alle Finner, altid paa sig. Det var altsaa ikke v&#x00E6;rre end et Slags ensomt F&#x00E6;ngsel paa en 3 Ugers Tid, som Aslak havde d&#x00F8;mt ham til.</p>
<p>Hans Ensomhed gjorde ham opfindsom. Han fandt paa en meget listig Indretning til at fange Vild&#x00E6;nder med. Han slog nogle P&#x00E6;le ned i Strandkanten, saaledes at de stod et Par Tommer under Vandskorpen. Til disse festede han en Snor, og i Snoren, omtrent en Alen fra Stolpen, en N&#x00E6;ve stor Sten, som han lagde paa Toppen af Stolpen. Fra Stenen gik der igjen en Snor omtrent en Alen lang, og i Enden af denne var der festet en Fiskekrog. Paa denne satte han et Stykke Fiskelever, som flyder paa Vandet og er en L&#x00E6;kkerbidsken for &#x00C6;nderne. Stolpen og Stenen kunde ikke sees, men alene Leverstykket. Naar nu &#x00C6;nderne kom sv&#x00F8;mmende langs Stranden og fik &#x00D8;ie paa Leverstykket, saa skyndte den f&#x00F8;rste den bedste sig med at sluge det. Men idet den saa sv&#x00F8;mmede videre, rev den Stenen ned fra Stolpen, og denne trak nu Andens Hoved uimodstaaelig under Vandet, idet den hagede Fiskekrogen fast i dens Hals. Tyngden af Stenen <pb n="118"/>gjorde, at det var umuligt for Anden at faa Hovedet op over Vandet for at puste, og den maatte drukne. Det var en styg, men ret praktisk Maade at fange &#x00C6;nder paa.</p>
<p>Ud paa H&#x00F8;sten i Slutningen af September lagde Isen sig paa Vandet, og Simen slap omsider fra sit F&#x00E6;ngsel; men da han kom ned til Bygden og fortalte sin Historie, var Aslak forsvunden. Han var bleven n&#x00F8;dt til at flygte paa Grund af en langt forferdeligere Forbrydelse.</p>
<p>Aslak var Enkemand, men havde en 2aars-gammel Gut, som hans gamle Moder passede for ham.</p>
<p>En Dag medens hen sad med noget Haandarbeide inde i Stuen, piltede Gutten i bare Skjorten omkring og skulde, som B&#x00F8;rn pleier, kravle op allesteds og have fat i og haandtere med alt, som han kunde naa hentil. Pludselig blev der et sv&#x00E6;rt Rabalder, da Gutten havde klavret op paa en B&#x00E6;nk og faaet fat i nogle Glassager. Baade Gutten og Glassene ramlede i Gulvet. I ub&#x00E6;ndig Hidsighed f&#x00F3;r Aslak op fra sit Arbeide, greb Gutten i Skjorteryggen og lagde ham paa en B&#x00E6;nk. Med en tj&#x00E6;ret tyk Tougende, som laa i N&#x00E6;rheden, en saadan, som bruges som Hank i en B&#x00F8;tte, og som har en Knude i hver Ende, slog han Barnet paa den bare Krop flere Gange voldsomt over Veikryggen. Gutten skreg og bad for sig; men det hjalp ikke. Endnu <pb n="119"/>gav han ham et sidste Rap over det ene Laar, saa et Stykke af Huden fl&#x00E6;ngedes af og Blodet piblede ned paa Gulvet.<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> Retstid. 1880, Side 715.</note> Derpaa kastede han ham hen paa Sengen.</p>
<p>Gutten laa der, og der h&#x00F8;rtes ikke det mindste Kny fra ham.</p>
<p>Hans Bedstemoder kom straks efter ind og udst&#x00F8;dte et Skrig, da hun fandt Gutten liggende besvimet og blodig paa Sengen.</p>
<p>&#x00AB;I Guds hellige Navn, har Du slaaet dit eget Barn ihjel?&#x00BB; udbr&#x00F8;d hun.</p>
<p>&#x00AB;Han faldt ned fra B&#x00E6;nken og slog sig ford&#x00E6;rvet,&#x00BB; sagde Aslak.</p>
<p>Hun svarede ham ikke, men tilkastede ham kun et Blik og tog Gutten bort fra Sengen.</p>
<p>Nogle Dage senere var han d&#x00F8;d, og da han skulde begraves, var ogsaa et andet gammelt Fruentimmer med for at l&#x00E6;gge ham i Kisten. Ogsaa hun saa nu de sortblaa Striber tvers over Barnets Ryg og fortalte til andre, at hun troede, at Aslak selv havde slaaet sit eget Barn ihjel.</p>
<p>Dette Rygte kom da ogsaa til Pr&#x00E6;sten og Fogden, og det blev besluttet, at Aslak skulde arresteres og Forh&#x00F8;r optages. Men da Lensmanden med to Mand til kom for at arrestere ham, var han r&#x00F8;mt sin Vei, ingen vidste hvorhen, ikke engang hans egen Moder. <pb n="120"/>Selv til hende havde han ikke fortalt noget om det hemmelige Skjulested, som han havde opdaget.</p>
<p>En H&#x00F8;stnat, da det var rigtig kulm&#x00F8;rkt, vovede Aslak sig ned til sin gamle Moder og fortalte hende nu om sit Skjulested. Men dette vilde snart ikke l&#x00E6;nger v&#x00E6;re sikkert, naar der kom Sne. En eller anden listig Fin kunde kanske falde paa at gaa paa Spor efter ham og finde frem til Hellen, som d&#x00E6;kkede for Nedgangen.</p>
<p>En Aften sent listede han sig derfor atter ned til sin Moder og fortalte hende, at han nu maatte r&#x00F8;mme over til Finland. Han gav hende Penge og tr&#x00F8;stede hende med, at han havde mange flere, saa han kunde kj&#x00F8;be sig en Boplads i Finland, om han vilde, og siden hente hende til sig.</p>
<p>Ved Midnatstid gik han afsted igjen med en tung B&#x00F8;r paa Ryggen. Ingen havde seet ham, og han troede sig sikker, da han var kommen et Stykke paa Vei bort fra det beboede Str&#x00F8;g. Det havde regnet lidt om Dagen, men fr&#x00F8;s nu paa, saa det blev forf&#x00E6;rdelig glat og vanskeligt at gaa i M&#x00F8;rket. Han besluttede derfor at gaa til sit Skjulested og der oppebie Dagens Frembrud.</p>
<p>Nedgangen did gik langs en brat Birkeli. Han gik uhyre forsigtig fremover paa den glatte Skraaning; men alligevel var han saa uheldig at glide og ramle nedover. Til Slutning blev han h&#x00E6;ngende <pb n="121"/>efter den ene Fod imellem to Grene i en Birkestamme. Ved det voldsomme Ryk og Tyngden af hans Legeme kn&#x00E6;kkede L&#x00E6;gbenet, saaledes at han hang efter Fodbladet med Hovedet ned og Ryggen ind imod Birkestammen. Hans Stilling var aldeles forferdelig. Han kunde ikke komme l&#x00F8;s, og der var ingen Udsigt til, at noget Menneske vilde komme den Vei eller finde ham og redde ham.</p>
<p>Naar han blot havde orket at tr&#x00E6;kke sig saa langt op, at han med H&#x00E6;nderne havde faaet Tag i en af Birkens Grene, vilde han forsaavidt v&#x00E6;re reddet, at han kunde komme l&#x00F8;s, men det var ham ikke muligt, da den Fod, hvori han hang, var aldeles kraftl&#x00F8;s, og for den anden var det ham ikke muligt at finde noget St&#x00F8;ttepunkt.</p>
<p>Blodet steg ham efterhaanden saaledes til Hovedet, at han blev aldeles blaasort i Ansigtet og hans &#x00D8;ine ganske r&#x00F8;dspr&#x00E6;ngte. Han var en usedvanlig haardf&#x00F8;r og sterk Mand; men Stillingen, hvori han hang, var saa udmattende og Smerterne saa ulidelige, at Kr&#x00E6;fterne til Slutning svigtede ham, og ud paa Morgenen besvimede han og hang der mere d&#x00F8;d end levende. Rimeligvis vilde ogsaa D&#x00F8;den have indfundet sig under denne hans f&#x00F8;lelsl&#x00F8;se Tilstand; men han blev endnu engang v&#x00E6;kket til smertefuld Bevidsthed.</p>
<p>To Ravne havde opdaget ham og en Stund <pb n="122"/>kredset over ham som over et andet Aadsel. Til Slutning slog de sig ned paa ham og fors&#x00F8;gte paa disse Rovfugles sedvanlige Vis f&#x00F8;rst at hakke ham i &#x00D8;inene for at blinde ham.</p>
<p>Dette bragte ham til en Slags Bevidsthed, og han slog i Vildelse om sig med Armene, saa de fl&#x00F8;i bort fra ham. Men da han atter sank hen i Bvidstl&#x00F8;shed, kom de tilbage igjen og vilde rimeligvis have opnaaet sin Hensigt, dersom de ikke var blevne forstyrrede.</p>
<p>Simen Fin havde tidlig paa Morgenen taget sig en Tur opover langs Elven for at fiske Kj&#x00F8; eller Smaa&#x00F8;rret, som han vilde for&#x00E6;re Linds Hustru. Da han var kommen et godt Stykke opover, fik han se, at flere Ravne og Kraaker fl&#x00F8;i skrigende omkring oppe i Luften og af og til slog ned paa noget. Han opgav Fiskingen og gik hurtig op over Birkelien for at se, hvad det kunde v&#x00E6;re. Til sin Forferdelse faar han nu se et Menneske h&#x00E6;ngende i en Birk med Hovedet ned. Da han kom n&#x00E6;rmere, gjenkjendt han Aslak Kv&#x00E6;n. Med sin store Finnekniv huggede han straks af den ene af Grenene, saa Aslak dumpede ned paa Marken. Der var endnu saa meget Liv i ham, at han gjenkjendte Simen.</p>
<p>&#x00AB;Simen, Simen, jeg d&#x00F8;r, jeg d&#x00F8;r!&#x00BB; st&#x00F8;nnede han.</p>
<p><pb n="123"/>&#x00AB;Bed til Gud, f&#x00F8;r Du d&#x00F8;r, anraab ham om Barmhjertighed,&#x00BB; sagde Simen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg kan ikke bede,&#x00BB; klagede Aslak.</p>
<p>&#x00AB;Sig blot, som jeg nu siger,&#x00BB; sagde Simen.</p>
<p>&#x00AB;Herre Gud, himmelske Fader &#x2013; forbarm dig over mig &#x2013; og tilgiv mig mine Synder &#x2013; for Jesu Kristi Blods Skyld! Amen.&#x00BB;</p>
<p>Aslak foldede H&#x00E6;nderne og gjentog Ordene, hvorpaa gamle Simen faldt paa Kn&#x00E6; og l&#x00E6;ste Fadervor.</p>
<p>&#x00AB;Nu maa jeg skynde mig ned til Garnes for at faa Folk op, som kan b&#x00E6;re dig ned,&#x00BB; sagde han og tog Spranget nedover. Da han nogle Timer senere kom op igjen med Lind og 4 Mand, laa Aslak der fremdeles paa Ryggen med H&#x00E6;nderne foldede paa Brystet.</p>
<p>Men der var ikke l&#x00E6;nger Liv i ham. Aslak Kv&#x00E6;n havde udaandet for aldrig mere at begaa nogen Forbrydelse.</p>
<p>Liget blev bragt ned til Bygden og begravet, og Bylten, hvori Pengene fandtes, blev leveret til hans gamle Moder.</p>
<p>Men Nedgangen til Afsatsen i Fjeldet har endnu ingen kunnet finde. Aslak havde vistnok fortalt sin Moder, at en saadan fandtes, men ikke, hvorledes man skulde finde den.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_10" xml:id="chapter_10">I Snestorm</ref></head>
<p><pb n="124"/>Tre Aar senere kom Anton og Anders tilbage fra Kj&#x00F8;benhavn som theologiske Kandidater med det samme Skib, som engang f&#x00F8;r havde bragt dem tilbage som Studenter. Men denne Gang kom der ingen Ella springende ned til Stranden for at tage imod dem.</p>
<p>Da de heller ikke saa noget til hende oppe Huset, spurgte Anton forundret sin Moder:</p>
<p>&#x00AB;Men hvor er Ella? Er hun ikke hjemme?&#x00BB;</p>
<p>Hans Moder havde ikke i sine Breve fortalt noget om hendes Flugt. Hun t&#x00E6;nkte som saa, at det kanske ikke var v&#x00E6;rdt at fort&#x00E6;lle noget herom. Det kunde kanske forstyrre ham eller maaske begge to i deres Studeringer. Hun havde en Anelse om, at ikke blot Anton, men ogsaa Anders holdt mere af Ella, end de lod sig m&#x00E6;rke med. De kunde tidsnok faa dette at vide, naar de kom tilbage igjen, t&#x00E6;nkte hun.</p>
<p><pb n="125"/>Om Aftenen da Anton og hans Moder sad alene sammen, gjentog han Sp&#x00F8;rgsmaalet.</p>
<p>&#x00AB;Sig mig, hvor er Ella? Er hun bortreist?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Ella er ikke l&#x00E6;nger her hos os, hun er reist fra os.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men hun kommer vel snart tilbage igjen?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det tror jeg ikke. Hun er reist til sine Sl&#x00E6;gtninge. Nogle Dage efter, at Du og Anders var reist, forsvandt hun uden at sige Farvel, og siden har vi hverken seet eller h&#x00F8;rt noget til hende.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men i Guds Navn, hvorfor, hvad var Grunden?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det har jeg nok en Anelse om, men kanske Du selv kan svare bedre end jeg herpaa, naar Du t&#x00E6;nker efter. Her er nogle Ord fra hende til mig i et Brev, som laa igjen paa hendes V&#x00E6;relse,&#x00BB; og hun viste ham Brevet.</p>
<p>Han blegnede, da han l&#x00E6;ste det</p>
<p>&#x00AB;Skj&#x00F8;nner Du nu, hvorfor hun r&#x00F8;mte fra os?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, der maa v&#x00E6;re indtruffet noget, som jeg ikke kjender til.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg ved ikke, hvad det skulde v&#x00E6;re. Jeg tror, at Ella holdt meget af dig; men hun maa have troet, at Du slet ikke br&#x00F8;d dig om en fattig Finnepige som hende. Du var heller ikke altid snil mod hende, som Du bestandig kaldte &#x00AB;Lita&#x00BB;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg var aldrig uvenlig mod hende med Vilje. Jeg holdt af Ella.&#x00BB;</p>
<p><pb n="126"/>&#x00AB;Jeg holdt ogsaa af hende. Hun var en sjelden hjertevarm Pige og dertil meget vakker.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;I mit stille Sind havde jeg, naar jeg saa Eder sammen, t&#x00E6;nkt mig, at hun engang skulde v&#x00E6;re bleven en liden smuk Hustru for dig. Jeg er vis paa, at Anders vilde have friet til hende, dersom han paa mindste Maade var bleven opmuntret.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor kunde hun ikke have ventet, til jeg kom tilbage, saa jeg havde faaet tale alvorligt med hende?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg holdt af Ella,&#x00BB; fortsatte hans Moder, &#x00AB;som om hun havde v&#x00E6;ret mit eget Barn. Hun var en sjelden Pige, og hun vilde v&#x00E6;re bleven dig en tro og elskv&#x00E6;rdig Hustru og mig en snil Datter.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det tror jeg ogsaa. Jeg satte megen Pris paa Ella, ja naar jeg skal v&#x00E6;re oprigtig og &#x00E6;rlig, saa holdt jeg mere af hende, end Du vidste, hun vidste og jeg selv vidste. Nu f&#x00F8;rst f&#x00F8;ler jeg det, da hun kanske er tabt for mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor sagde Du aldrig noget saadant til hende eller lod hende ane noget saadant?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Fordi jeg var en Dumrian, en Klodrian, en Stymper af en Gut, som n&#x00E6;sten skammede mig for mine F&#x00F8;lelser og aldrig havde Fremferd eller Mod til at tilstaa dem for hende, men tvertimod lod, som om jeg slet ikke var indtagen i hende. Det var en <pb n="127"/>dum, gutteagtig Klodsethed, som beherskede mig, og som gjorde, at jeg ofte talte modsat af, hvad jeg f&#x00F8;lte i mit Hjerte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Stakkels Ella, hun maa have troet, at Du aldeles ikke havde det mindste tilovers for hende, at hun intet var for dig, men at Du alene sv&#x00E6;rmede for Julie, Pr&#x00E6;stens Datter inde i Alten, og at hun f&#x00F8;lgelig intet andet havde at gj&#x00F8;re end at glemme dig, forlade os og vende tilbage til sine Sl&#x00E6;gtninge.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg sv&#x00E6;rme for Julie!&#x00BB; udbr&#x00F8;d Anton. &#x00AB;Nei, jeg bryder mig aldeles ikke om Julie. Jeg har n&#x00E6;sten ikke en eneste Gang t&#x00E6;nkt paa hende i disse 3 Aar, medens der neppe gik nogen Dag, uden at jeg t&#x00E6;nkte paa Ella, og hvor snil og elskv&#x00E6;rdig jeg vilde v&#x00E6;re imod hende, naar jeg fik se hende igjen som voksen Pige og selv ikke l&#x00E6;nger var nogen Dumrian af en Gut.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg tror, at Ella allerede fra ganske liden af holdt meget af dig, mere end af nogen anden, ja alene af dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, jeg skj&#x00F8;nner det nu, jeg skj&#x00F8;nner, at jeg selv er Skyld i det altsammen. Jeg havde ikke Mod til at sige hende Sandheden lige ud, som jeg burde have gjort, elendige Stymper som jeg var.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du kunde have betroet dig lidt til mig. Du kunde gjerne have tilstaaet for din Moder disse F&#x00F8;lelser, saa havde jeg vel ogsaa tr&#x00F8;stet Ella lidt <pb n="128"/>saa hun ikke havde r&#x00F8;mt, men oppebiet din Tilbagekomst.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det kunde jeg ogsaa; men det gjorde jeg heller ikke. Jeg gjorde i det hele taget alt andet, end hvad jeg skulde have gjort.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gud maa vide, hvor hun nu ferdes. Mellet og Jon har de to sidste Aar ikke v&#x00E6;ret her ved Ravdosj&#x00F8;en om Sommeren som f&#x00F8;r. Kanske hun har giftet sig med en Fjeldfin og er flyttet andetsteds hen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sig ikke det, Moder. Gud forbyde, at det skulde v&#x00E6;re Tilf&#x00E6;ldet. Jeg vil ops&#x00F8;ge hende, finde hende, gaa til Bekjendelse saa b&#x00F8;nfaldende, at findes der endnu noget i hendes Hjerte for mig, saa skal hun blive min.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vil Du reise afsted i Vinter?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, jeg vil reise snarest muligt. Jeg kan ikke vente, jeg kan ikke gaa her i Uvished, jeg maa finde hende, se hende igjen og faa min Dom.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men Du ved ikke, hvor hun og hendes Sl&#x00E6;gt nu opholder sig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De har altid opholdt sig mellem Koutok&#x00E6;ino og Enontekis, og der nogetsteds opholder de sig vel ogsaa iaar. Jeg skal nok faa Spurlag paa dem, naar jeg tr&#x00E6;ffer en eller anden Fjeldfinnefamilie. Anders og jeg skal ruste os til Reisen imorgen den Dag. Han er vel ogsaa ivrig efter at gjense sine For&#x00E6;ldre.&#x00BB;</p>
<p><pb n="129"/>&#x00AB;Jeg t&#x00E6;nker, at heller ikke han har noget imod at gjense Ella.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, og saa kan hun jo paa Stedet v&#x00E6;lge imellem sine to gamle Barndomsbekjendte og Friere.&#x00BB;</p>
<p>Nogle Dage senere stod der 6 Ren sp&#x00E6;ndte for hver sin Sl&#x00E6;de ude paa Gaardspladsen udenfor Linds Hus. Det var Anton og Anders, som skulde paa Fjeldreise sammen med en &#x00E6;ldre Fjeldfin, der var leiet til at v&#x00E6;re med som Vappus eller Kjendtmand. De havde med sig i de Kj&#x00E6;risser eller Godssl&#x00E6;der, som 3 af Rensdyrene trak, et lidet Reisetelt, Renkj&#x00F8;d, Gryde m. m.; thi de vilde paa lange Str&#x00E6;kninger ikke tr&#x00E6;ffe Folk eller komme i Hus, men blive n&#x00F8;dte til at kampere ude baade Nat og Dag.</p>
<p>F&#x00F8;rste Dag kom de til Vina, et Steel, som ligger et Par Mile oppe ved Altenelven, og her boede Folk, saa de kunde sove under Tag.</p>
<p>N&#x00E6;ste Dag skulde de pr&#x00F8;ve paa at naa frem til et Sted, som heder Mazi, hvor der paa den Tid stod et lidet Kapel, og hvor der ligeledes boede Folk. Men mellem Vina og Mazi har man Fjeldstr&#x00E6;kningen B&#x00E6;skadas at passere, og denne 4-5 Mile lange Fjeldstr&#x00E6;kning er bekjendt for at kunne v&#x00E6;re yderst besv&#x00E6;rlig at komme over, naar Veiret er haardt. Der findes paa hele Str&#x00E6;kningen ikke <pb n="130"/>Skov, ikke Ly, end mindre Hus, men bare det n&#x00F8;gne, b&#x00F8;lgeformige H&#x00F8;ifjeld.</p>
<p>Det havde sneet den Dag, de kom til Vina, og det sneede fremdeles hele Natten, saaledes at der laa over en Alen dyb Sne om Morgenen, da de skulde drage i Vei over Fjeld&#x00F8;rkenen. Den gamle Fjeldfin raadede til at vente til n&#x00E6;ste Dag og se Veiret an.</p>
<p>&#x00AB;Der vil komme Storm ud paa Dagen,&#x00BB; spaaede han efter M&#x00E6;rker, som han kjendte.</p>
<p>&#x00AB;Er Du bange?&#x00BB; spurgte Anton ligesom lidt haanligt.</p>
<p>&#x00AB;Nei, men har Du v&#x00E6;ret ude i Kulde og Snestorm f&#x00F8;r?&#x00BB; spurgte han.</p>
<p>&#x00AB;Aa ja lidt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du har vist aldrig oplevet en rigtig Snestorm Dag og Nat, Dag og Nat paa n&#x00F8;gne H&#x00F8;ifjeldet?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, det har jeg ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Da ved Du heller ikke, hvad det er.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men saa kan jeg jo faa det at vide.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke af den Slags Bekjendtskaber, som man pleier at tragte efter. Du kan vel se, at der er Fart i Skyerne, og ud paa Dagen faar vi Storm, dersom ikke alle M&#x00E6;rker slaar Feil.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men vi er jo paa faste Landet, ikke paa Sj&#x00F8;en, saa det kan vel ikke v&#x00E6;re saa farligt?&#x00BB;</p>
<p><pb n="131"/>&#x00AB;Snerok paa Fjeldet er v&#x00E6;rre end Sj&#x00F8;rok paa Havet,&#x00BB; mente den Gamle.</p>
<p>Men Anton vilde ikke vente. Han havde ingen Ro paa sig, han maatte afsted.</p>
<p>&#x00AB;Ja i Guds Navn da,&#x00BB; sagde Gamlingen, &#x00AB;som Du vil. Ungdom og Uforstand og Overmod vil ikke h&#x00F8;re paa Alderdom og forstandige Raad. Men gid Du ikke maa komme til at angre det altfor bittert!&#x00BB;</p>
<p>De sp&#x00E6;ndte Renene for Sl&#x00E6;derne, satte sig i Pulkene og drog afsted; men det gik smaat, da Sneen var dyb, saa det var tungt for Renene at tr&#x00E6;kke, is&#x00E6;r for den, der gik i Spidsen og br&#x00F8;d Vei. De maatte derfor skifte med at kj&#x00F8;re foran. Undertiden maatte Finnen endog tage Ski paa og gaa foran og lede Renen efter sig med tom Sl&#x00E6;de. Nogen Fare var der dog ikke.</p>
<p>&#x00AB;Naa, ser Du nu,&#x00BB; sagde Anton ved Middagstid til Finnen, &#x00AB;der kommer jo ingen Storm.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tal ikke om Storm,&#x00BB; sagde denne, &#x00AB;man den ikke frem! Den kommer tidsnok. Om en halv Time kan Du ikke se en Alen fra dig. Ser Du derborte paa H&#x00F8;ideryggen?&#x00BB;</p>
<p>Ganske rigtigt. L&#x00F8;ssneen begyndte at hvirvle op i Luften og fyge afsted fra en af H&#x00F8;ideryggerne, saa fra en anden, saa fra en tredje, og snart stod hele Fjeldet i et eneste Rok for en kold, rivende <pb n="132"/>Nordenvind, som de dog heldigvis endnu havde paa Siden, ikke lige imod sig.</p>
<p>Al den Masse, mere end en Alen dyb L&#x00F8;ssne, som Kulden havde frossen fin som Mel, kom nu i Fart og fyldte Luften h&#x00F8;it og lavt, saa det blev m&#x00F8;rkt som Natten. De kunde intet se rundt omkring sig, kun h&#x00F8;re Stormen tude og en rasende, hvislende Lyd af de fygende Snemasser, lig det t&#x00F8;rre St&#x00F8;v paa en Landevei eller Gade. Selv Renen foran Sl&#x00E6;den kunde kun utydelig skimtes.</p>
<p>&#x00AB;Vi faar nok Styggeveir alligevel,&#x00BB; raabte Anton. De maatte raabe til hinanden for at blive h&#x00F8;rte.</p>
<p>&#x00AB;Vent til i Nat!&#x00BB; skreg Finnen tilbage, &#x00AB;saa skal Du faa f&#x00F8;le noget andet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kan vi ikke vende?&#x00BB; spurgte Anders.</p>
<p>&#x00AB;Nei, da faar vi Roket lige i Synet og vil fryse Ansigterne af os. Desuden faar vi ikke Renen til at gaa frem lige imod Veiret. Nu faar vi tage det, som det er, og gaa halvt unda Stormen.&#x00BB;</p>
<p rend="center"><figure><graphic url="ella9.jpg"/></figure></p>
<p>De vedblev at drage sig smaat frem udover Aftenen, skj&#x00F8;nt det var kulm&#x00F8;rkt. De havde f&#x00F8;r kj&#x00F8;rt hver for sig; men nu bandt Finnen alle Renene efter hverandre, for at de ikke skulde komme fra hinanden og forsvinde i Sneroket. Selv gik han naturligvis i Spidsen; thi alene han havde Begreb om Retningen, som de skulde holde. Han holdt sig paa Skraa af Stormen, og naar han en og anden <pb n="133"/>Gang fik se lidt af Marken, som var bl&#x00E6;st bar, tog han Mosen op i Haanden og saa paa den. Der skulde for ham ikke mere til for at vide, hvor de var. Saa kom de ud paa Isen af en mindre Indsj&#x00F8;.</p>
<p>&#x00AB;Dette maa v&#x00E6;re Holggajavrre,&#x00BB; sagde Finnen &#x00AB;og vi er paa ret Vei til Mazi.&#x00BB;</p>
<p>Men baade Anton og Anders begyndte ud paa Natten at blive aldeles udmasede og forsultne. Rensdyrene vilde heller ikke gaa frem l&#x00E6;nger. De standsede ret som det var, vendte Ryggen mod Veiret og ludede Hovederne ned mod Marken. Enkelte vilde l&#x00E6;gge sig.</p>
<p>&#x00AB;Renen orker ikke mere!&#x00BB; skreg Finnen, &#x00AB;vi bliver n&#x00F8;dte til at raste her.&#x00BB;</p>
<p>Han sp&#x00E6;ndte Dyrene fra Sl&#x00E6;derne og bandt dem til hinanden i Kj&#x00F8;ret&#x00F8;mmerne. De dels stod, dels lagde sig den ene bag den anden. En og anden l&#x00F8;ftede undertiden Hovedet op imod Snestormen for at veire et eller andet. Naar de var n&#x00E6;rved aldeles at tilfyges, reiste de sig op, rystede Sneen af sig og lagde sig ned igjen.</p>
<p>Saa fors&#x00F8;gte Anton og Anders at faa op det lille Reisetelt, som de havde med sig i en af Kj&#x00E6;risserne. Men det var umuligt. Stormen tog og sl&#x00E6;ngte det hen over Marken, saa de maatte pakke det ned igjen for ikke at miste det. Saa fors&#x00F8;gte Finnen at gj&#x00F8;re op Ild med nogle Fedvedstikker, <pb n="134"/>som han havde med, og noget t&#x00F8;r Vidjekvist, for at de kunde faa tine op noget Renkj&#x00F8;d saavidt, at de kunde putte det i Munden; thi i omtrent 30° Kulde er Kj&#x00F8;det saa stenhaardt og koldt, at L&#x00E6;berne ved at komme det n&#x00E6;r fryser fast til samme som til iskoldt Jern. Man maa enten holde smaa Stykker inde i Munden og aande paa dem &#x2013;, men det er i sligt Veir igjen umuligt paa Grund af det fygende Snest&#x00F8;v, &#x2013; eller man maa varme et Stykke lidt ved at putte det ind paa Barmen under den ydre P&#x00E6;sk.</p>
<p>Men det var aldeles ugj&#x00F8;rligt at faa gjort op Ild. Snefoket kvalte ethvert Fors&#x00F8;g og begrov i faa Minutter baade Tr&#x00E6;pindene og Kvistene. Stormen tudede, og Sneen f&#x00F8;g endnu v&#x00E6;rre end f&#x00F8;r. Og ikke nok med det Snest&#x00F8;v, som Stormen rev op fra Marken. Undertiden kom der piskende ned fra Himmelen Byger af fine Isnaale, der stak som Ild paa den bare Del af Ansigtet og borede sig ind i &#x00D8;ine, N&#x00E6;se og Mund, saa man maatte holde Handskerne for Ansigtet for ikke at kv&#x00E6;les. Anton havde Skj&#x00E6;g paa Overl&#x00E6;ben; men dette blev til en Isklump, som han ikke kunde faa tint op.</p>
<p>&#x00AB;Skj&#x00E6;r Skj&#x00E6;gget af dig!&#x00BB; skreg Finnen til ham, &#x00AB;ellers mister Du Overl&#x00E6;ben. Skj&#x00E6;g duer ikke i Snestorm paa Fjeldet; derfor har Fjeldfinnerne aldrig Skj&#x00E6;g.&#x00BB;</p>
<p><pb n="135"/>I hvilkensomhelst anden Dragt end Finnedragt vilde ethvert Menneske omkomme i sligt Veir. Det fine Snest&#x00F8;v presses af Stormen ind igjennem den mindste Aabning eller Gl&#x00F8;t eller Knaphul i enhver anden Slags Dragt, og man vilde i en saadan, selv i en Ulveskindspels, f&#x00F8;le sig n&#x00E6;sten, som om man var n&#x00F8;gen.</p>
<p>Men naar man f&#x00F8;rst har faaet en &#x00AB;Dork&#x00BB; eller Skjorte af uklippede Faareskind paa sig inderst inde, dern&#x00E6;st to Renskindspelse, den ene med Haarene ind, den anden med Haarene ud, og derpaa en Krave af Bj&#x00F8;rneskind, der ligger over Skuldre, Bryst og Ryg og stikker saa h&#x00F8;it op, at man af og til kan begrave Mund og N&#x00E6;se i Haarene, samt endelig en Hue med en stor Pul fyldt af Ederdun, der kan tr&#x00E6;kkes nedover &#x00D8;ren og Pande lige til &#x00D8;ienbrynene, saa klarer man sig nogenlunde. Denne Dragt er luftt&#x00E6;t lige fra N&#x00E6;sen ned til T&#x00E6;erne og ud til Fingerspidserne, saa Sneen ikke nogetsteds kan tr&#x00E6;nge ind. Kun &#x00D8;inene, lidt af Kindbenene og N&#x00E6;sen er bare, og man maa stadig passe paa hinanden, da den ene eller anden ret som det er kan have frosset noget af Ansigtet hvidt, saa man snarest mulig maa tine det op igjen med Sne. Paa Kinderne eller hvilkensomhelst bar Del af Ansigtet l&#x00E6;gger der sig stadig Isskorpe, som af og til maa knuses og gnides af med Handskerne.</p>
<p><pb n="136"/>Kj&#x00F8;benhavner-Kandidaterne Anton og Anders blev til Slutning saa tr&#x00F8;tte, at de havde den st&#x00F8;rste Lyst til at kaste sig overende, sovne ind og lade sig fyge ned af Snestormen. Men Finnen advarede dem. Man kan godt lade sig sne ned, naar Sneen falder jevn og l&#x00F8;s, og mangen Fin har sovet under et tykt Lag af Sne over Pulken, som han har hv&#x00E6;lvet over sig. Sneen er i stille Veir saa l&#x00F8;s, at man godt kan puste under den. Men anderledes i en hylende Storm. Fokket d&#x00E6;kker da enhver Gjenstand med et saa haardt, t&#x00E6;t og fast Snelag, at det b&#x00E6;rer baade Mand og Ren og umuliggj&#x00F8;r Aandedr&#x00E6;ttet.</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa sove,&#x00BB; udbr&#x00F8;d endelig Anton, &#x00AB;jeg holder det ikke l&#x00E6;nger ud;&#x00BB; og han kastede sig ned paa Sneen.</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei!&#x00BB; skreg Finnen, &#x00AB;Du maa ikke l&#x00E6;gge dig til at sove saaledes. Dersom vi alle tre l&#x00E6;gger os til at sove, vil vi aldrig vaagne mere, men imorgen v&#x00E6;re kvalte og stivfrosne.&#x00BB;</p>
<p>Medens de havde siddet der en &#x00BD; Times Tid, var allerede Sl&#x00E6;derne fuldst&#x00E6;ndig d&#x00E6;kkede af Snefokket, saa de saa ud som Snehouge.</p>
<p>&#x00AB;Ser Du Sl&#x00E6;derne,&#x00BB; sagde Finnen, &#x00AB;slig vilde Du ogsaa se ud, naar Du havde sovet en Times Tid, og aldrig mere vilde Du vaagne. Var Du nu alene, vilde det v&#x00E6;re forbi med dig. Men Du skal alligevel faa sove en Stund. Nu kan Du og Anders <pb n="137"/>tage hver sit Renskind og l&#x00E6;gge Eder paa dem, saa skal jeg v&#x00E6;lte Pulkene over Eder og stille Kj&#x00E6;risserne bag Eder. Men spis noget af Renkj&#x00F8;det f&#x00F8;rst, som I har paa Barmen. Det hj&#x00E6;lper mod Kulden. Tomme Tarme giver frosne Ben og Arme, ser Du. Endda godt, at der ikke kommer Ulv paa Renene vore. Mister vi Dyrene, saa ved jeg ikke, hvordan det vil gaa os. Men Veiret er for slemt endogsaa for Ulven. Alt Levende, selv Ulven, har s&#x00F8;gt ned fra Fjeldet for at finde Ly for Stormen. Alle vilde Dyr, ser Du, aner saadant Uveir, f&#x00F8;rend det bryder l&#x00F8;s, og flygter i Tide.&#x00BB;</p>
<p>Anton og Anders lagde sig nu paa hver sit Renskind med Pulkene over sig. Sneen f&#x00F8;g v&#x00E6;rre end f&#x00F8;r og d&#x00E6;kkede snart Pulkene og de Sovende ogsaa, idet den hvirvlede sig ind under Sl&#x00E6;derne. Men Finnen holdt Vagt og passede paa af og til at skuffe den bort fra deres tild&#x00E6;kkede Hoveder, saa han var vis paa, at de ikke kunde kv&#x00E6;les. Selv sad han den gamle, veirbidte og brunbarkede Fin der og mumlede paa noget Renkj&#x00F8;d. Af og til, naar han var noget nedf&#x00F8;gen, reiste han sig op, rystede Sneen af sig og gik hen til Rensdyrene for at flytte lidt paa dem, saa de kunde finde noget at &#x00E6;de ved at sparke Sneen op fra Marken. Han havde forsynt flere af Dyrene med Bjelder for at kunne h&#x00F8;re, om end ikke se dem.</p>
<p><pb n="138"/>Ud paa Morgenen v&#x00E6;kkede han de to Unge, som nu havde vundet Kr&#x00E6;fter igjen og en glubende Appetit, saa de med Begj&#x00E6;rlighed tog fat paa det Renkj&#x00F8;d, som de havde gjemt indenfor Kl&#x00E6;derne, medens de sov, og som nu var saavidt tinet op, at det kunde &#x00E6;des.</p>
<p>&#x00AB;Nu faar Du l&#x00E6;gge dig en Stund og sove,&#x00BB; sagde Anton til Finnen, &#x00AB;saa skal vi vaage og holde Vagt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa nei,&#x00BB; mente denne, &#x00AB;jeg kan nok klare mig on Nat til endnu. Det har jeg v&#x00E6;ret n&#x00F8;dt til f&#x00F8;r.&#x00BB;</p>
<p>Ud paa n&#x00E6;ste Nat naaede de frem til Mazi, hvor de fik Tag over Hovedet og kunde hvile ud og faa kogt Mad. Herfra til Koutok&#x00E6;ino er der 8 Mil. De maatte paa dette Stykke ogsaa tilbringe en Nat ude paa Sneen; men Stormen havde lagt sig, saa det ikke var nogen vanskelig Sag. Der fandtes desuden saavidt Tr&#x00E6;fang, at de kunde gj&#x00F8;re op Ild og koge Mad. Derpaa slog de op sit Reisetelt og sov den Nat godt alle tre.</p>
<p>N&#x00E6;ste Dag var Veiret ganske stille, og der laa en tyk Taage over alle Fjelde. Men ud paa Dagen kom saa meget Drag i Luften, at det lettede Taagen og rullede den sammen opover Fjeldsiderne, som man ruller et hvidt Sengeteppe op og l&#x00E6;gger det paa Hovedpuden.</p>
<p><pb n="139"/>I Koutok&#x00E6;ino fik de ingen n&#x00E6;rmere Besked om, hvor Mellet og Jon opholdt sig, og de reiste derfor videre afsted til Enontekis.</p>
<p>Her traf de Folk, som kjendte begge Fjeldfinnerne og fortalte, at de formodentlig laa i Leir nogle Mil sydligere, henimod Karasuando.</p>
<p>&#x00AB;Var der en ung Pige med dem, som hed Ella, en Broderdatter af Jon Eira?&#x00BB; spurgte Anton.</p>
<p>&#x00AB;Hun, som kunde tale Fransk?&#x00BB; &#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, for 3 Aar siden var hun her med dem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er hun ikke med dem nu ogsaa?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei da, hun blev jo gift for 3 Aar siden og viet her i Enontekis Kirke.&#x00BB;</p>
<p>Der gik som et Dolkestik gjennem Antons Hjerte. Han blev d&#x00F8;dsbleg og kunde ikke straks sige noget.</p>
<p>&#x00AB;Blev hun gift, siger Du, og med hvem?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Med den fremmede Mand.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvilken fremmed Mand?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;En fremmed Mand, en Franskmand, som de fandt liggende syg ude i Fjeldet, og som blev hos dem hele Vinteren, og som hun kunde tale med.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Giftede hun sig med en Franskmand, siger Du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Bryllupet stod her i Enontekis, og ud paa Vaaren reiste de til Frankrige.&#x00BB;</p>
<p><pb n="140"/>&#x00AB;Hvor l&#x00E6;nge er det siden?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er nu omtrent 3 Aar siden.&#x00BB;</p>
<p>Dagen efter traf de Mellet og Jon i Leir to Mil fra Enontekis, og Anton fik her n&#x00E6;rmere Besked om, hvad der havde tildraget sig.</p>
<p>Der kunde saaledes ikke v&#x00E6;re nogen Tvivl l&#x00E6;nger. Hun var altsaa for altid tabt for ham. Han havde f&#x00F8;lgelig ikke mere at gj&#x00F8;re inde i Fjeldet, og han begav sig derfor ogsaa straks paa Tilbageveien. Anders blev derimod tilbage hos sine For&#x00E6;ldre. Men den Reise, Anton nu gjorde tilbage til Garnes, var den s&#x00F8;rgeligste, han havde gjort i sit Liv. Finnen forundrede sig over hans Taushed, han m&#x00E6;lede n&#x00E6;sten ikke et Ord paa hele Veien og vilde hverken spise eller drikke. Saa ivrig han havde v&#x00E6;ret paa Udturen, saa ligegyldig var han nu for alt. Finnen troede til Slutning, at han ikke var rigtig ved Sands og Samling, og ilede, saa meget han kunde, for at faa ham hjem igjen til Garnes.</p>
<p>Antons Moder saa straks paa S&#x00F8;nnens Ansigt, at han var nedslaaet og bar paa en Sorg. Hun havde gl&#x00E6;det sig til, at han muligens kunde have bragt Ella med sig tilbage igjen.</p>
<p>&#x00AB;Du har ikke fundet Ella?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, hun er gift.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gift!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja.&#x00BB;</p>
<p><pb n="141"/>&#x00AB;Talte Du med hende?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, hun er ikke i Finmarken, hun er i Frankrige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;I Frankrige! siger Du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, hun har for 3 Aar siden giftet sig i Enontekis med en Franskmand og er reist med ham, Gud ved hvorhen; men det kan v&#x00E6;re det samme, for mig er hun tabt og borte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu vel, Gutten min, der er flere Piger end Ella, og Du er ung endnu. Du kan nok blive lykkelig med en anden Pige.&#x00BB;</p>
<p>Anton likte sig ikke l&#x00E6;nger rigtig paa selve Garnesgaarden. Hvad han t&#x00E6;nkte eller gjorde, paa Fortid eller Fremtid, paa Liv eller D&#x00F8;d, saa var Ella Begyndelsen og Enden. Hun var hans uudsigelige Sorg.</p>
<p>Han byggede sig et eget Hus nede ved Skibshavnen og boede der som en Eremit. Han rugede over sine B&#x00F8;ger og vilde ikke se nogen Fremmed eller bes&#x00F8;ge nogen. Det er ikke umuligt, at Julie, Pr&#x00E6;stens Datter inde i Alten, kunde have v&#x00E6;ret villig til at tr&#x00F8;ste ham; men han kom aldrig derind.</p>
<p>Anders antog Navnet Porsanger, da han blev Student. Hans Bedstefor&#x00E6;ldre var nemlig komne fra denne Trakt af Finmarken. Om ham og hans senere Liv kan f&#x00F8;lgende historiske Oplysninger meddeles.</p>
<p><pb n="142"/>Han er den f&#x00F8;rste og hidtil eneste norske Fin, som har studeret ved et Universitet og er bleven Embedsmand. Han tog Examen philos. 1759 med Laud og theol. Embedseksamen 1761 med Haud. For sin Dimispr&#x00E6;ken fik han Laud. Han havde jo i Tide &#x00F8;vet sig op paa Garnes med at pr&#x00E6;ke baade for Dukkerne og den gamle Saubuk ude paa Gaardstunet. 1761 blev han Mission&#x00E6;r i Varanger. 1772 blev han udn&#x00E6;vnt til Sognepr&#x00E6;st til Vads&#x00F8;, og 1777 blev han Provst i &#x00D8;stfinmarken. 1780 skulde han gj&#x00F8;re en Reise til Kj&#x00F8;benhavn; men Skibet, som skulde bringe ham did, forliste, og baade han, hans Hustru og to B&#x00F8;rn omkom.</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_11" xml:id="chapter_11">Tilbage</ref></head>
<p><pb n="143"/>Ella blev ikke mange Aar i Frankrige. Hendes Mand blev dr&#x00E6;bt i en Duel straks f&#x00F8;r Revolutionen i Slutningen at forrige Aarhundrede, og hun var Enke. Hun havde imidlertid vundet hans Sl&#x00E6;gtningers Velvilje, og en af hendes Veninder foreslog, at de for at adsprede hende lidt skulde gj&#x00F8;re en Tur ind til Hovedstaden fra det Landsted, som hendes Mand havde eiet. Hun var rig, da hendes Mand havde efterladt hende hele sin Formue.</p>
<p>Under Opholdet i Hovedstaden kom de en Dag ogsaa hen til en zoologisk Have. Her fik Ella pludselig &#x00D8;ie paa nogle Rensdyr indenfor en Indhegning. Hun sprang &#x00F8;ieblikkelig hen til dem; og en liden sort Hund kom hen til Gj&#x00E6;rdet.</p>
<p>&#x00AB;Muste, Muste!&#x00BB; raabte hun, og Hunden hoppede glad op imod Gj&#x00E6;rdet og slikkede hendes Haand, da hun stak den ind til den. Den havde uventet faaet h&#x00F8;re sit rette Navn og Klangen af finske Ord <pb n="144"/>og blev ellevild af Gl&#x00E6;de. Den fulgte efter hende langs med Gj&#x00E6;rdet, hvor hun gik.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vil kj&#x00F8;be Hunden,&#x00BB; sagde hun, og en Herre, som var i deres F&#x00F8;lge, fik den ogsaa for en noget h&#x00F8;i Pris kj&#x00F8;bt af en af Vogterne. Den fulgte hende, senere saa tro, som om den aldrig f&#x00F8;r skulde have tilh&#x00F8;rt nogen anden.</p>
<p>Men om Aftenen, da hun var gaaet til Hvile, kom dette Syn af Rensdyr igjen frem for hende. Hun kunde ikke falde i S&#x00F8;vn. Gamle Minders B&#x00F8;lger h&#x00E6;vede sig op fra Erindringens Hav og kom rullende ind over hende, den ene efter den anden st&#x00F8;rre og st&#x00F8;rre. Der kom Garnes, der sidder hendes kj&#x00E6;re Fostermoder inde i Dagligstuen, der kom Familierne ved Ravdosj&#x00F8;en, der kom Anton. &#x00AB;Anton, Anton!&#x00BB; st&#x00F8;nnede hun. &#x00AB;Jeg maa tilbage, jeg maa hjem, jeg maa gjense mine Sl&#x00E6;gtninge, Ravdosj&#x00F8;en og Garnes og Anton. Han maa gjerne kalde mig &#x00AB;Lita&#x00BB;, saa meget han vil, jeg skal ikke bryde mig det mindste derom.&#x00BB;</p>
<p>Ella var ikke at formaa til at blive l&#x00E6;nger i Frankrige, uagtet hendes Mands Sl&#x00E6;gtninge s&#x00F8;gte at overtale hende og gjerne vilde have beholdt hende blandt sig, fordi hun havde gjort sig afholdt af alle, med hvem hun havde gjort Bekjendtskab.</p>
<p>Gamle Minder viste sig idelig for hende som <pb n="145"/>lokkende Dioramaer og trak hende Dag og Nat uimodstaaelig tilbage til Norden, og hun reiste.<note type="footnote"><hi rend="italic">Forfatternote:</hi> Historisk.</note></p>
<p>Det blev en lang Tur. F&#x00F8;rst med Seilskib fra n&#x00E6;rmeste franske Havn til Kj&#x00F8;benhavn. Derfra igjen med Skib til Haparanda. Herfra med Renskyds langs Torne Elven til Trakterne mellem Enontekis og Koutok&#x00E6;ino. Men efter &#x00BD; Aars Forl&#x00F8;b naaede hun dog frem.</p>
<p>Der blev naturligvis stor Overraskelse i Leiren, da Ella en Dag ud paa Vinteren kom kj&#x00F8;rende hen til Mellets Telt og blev gjenkjendt af sine Sl&#x00E6;gtninge.</p>
<p>Hun spurgte dem naturligvis om Lind og Hustru og Anton; men de kunde ikke give n&#x00E6;rmere Besked om dem, da de ikke havde holdt til ved Ravdosj&#x00F8;en i de sidste Aar.</p>
<p>&#x00AB;Men saa maa vi reise did til Sommeren,&#x00BB; mente Ella, &#x00AB;jeg maa ned til Garnes og se mine Fosterfor&#x00E6;ldre igjen. Nu er jeg, ikke l&#x00E6;nger nogen fattig Finnepige, men en rig, fransk Enke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tak for Riflen, Du sendte mig,&#x00BB; sagde Mellet.</p>
<p>&#x00AB;Var den god?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, udm&#x00E6;rket. Der findes ikke Mage til den hele Finmarken.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og Tak skal Du have for For&#x00E6;ringerne til os,&#x00BB; <pb n="146"/>sagde Kvinderne. &#x00AB;Se her er Guldringene!&#x00BB; og de viste disse frem paa sine Fingre.</p>
<p>&#x00AB;Og Du er gift, Elsa?&#x00BB; sagde hun til denne.</p>
<p>&#x00AB;Ja, din Broder Mathis og jeg er Mand og Kone.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg t&#x00E6;nkte ellers engang paa, at jeg kanske burde tage en Mand med til dig fra Frankrige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa nei,&#x00BB; mente denne, &#x00AB;jeg er vel forn&#x00F8;iet med den Mand, jeg har.&#x00BB;</p>
<p>Ud paa Vaaren flyttede de til Ravdosj&#x00F8;en, og en vakker Dag gik Ella nedover til Garnes ad den gamle, velkjendte Fjeldsti.</p>
<p>Linds Hustru sad i en L&#x00E6;nestol i Dagligstuen og strikkede. Hun var bleven noget gammel nu, havde graat Haar og brugte Briller; men hun var endnu n&#x00E6;sten ligesaa vakker som i gamle Dage.</p>
<p>Medens hun sidder saaledes fordybet i gamle Erindringer, aabnes D&#x00F8;ren sagte, og et Finnefruentimmer tr&#x00E6;der stille ind og s&#x00E6;tter sig ned paa Gulvet henne ved D&#x00F8;ren. Saaledes er det Skik og Brug blandt Finnerne, at den Fremmede bliver siddende eller staaende ved D&#x00F8;ren, indtil han eller hun bliver anmodet om at komme n&#x00E6;rmere. En liden sort Hund fulgte ind med og lagde sig ved hendes F&#x00F8;dder. Linds Hustru blev ikke i mindste Maade forundret herover, og hun vedblev at strikke. Det h&#x00E6;ndte meget ofte, at hun fik Bes&#x00F8;g af Finner, da <pb n="147"/>hun kunde tale deres Sprog ligesaa godt som de selv og viden om var bekjendt for sin Godgj&#x00F8;renhed og Venlighed. Men da den Fremmede vedblev at sidde der ganske taus, saa hun over Brillerne hen paa hende.</p>
<p>&#x00AB;<hi rend="italic">Ibmel rafhe vissui! Buorre &#x00E6;kked!</hi> Guds Fred i Huset! God Aften!&#x00BB; siger den Fremmede.</p>
<p>&#x00AB;God Aften igjen!&#x00BB; siger hun.</p>
<p>&#x00AB;Hvor kommer Du fra?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Fra Ravdosj&#x00F8;en.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jasaa, kommer Du fra Ravdosj&#x00F8;en. Er Mellet og Jon der iaar?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og de sender dig, din Mand og Anton sin Hilsen.&#x00BB;</p>
<p>Der var lidt skumt henne ved D&#x00F8;ren, saa Linds Hustru ikke tydelig kunde skjelne den Fremmedes Ansigtstr&#x00E6;k, men hun syntes, hun skulde have h&#x00F8;rt denne Stemme f&#x00F8;r, og hun holdt op med Strikningen og lagde Brillerne fra sig paa Bordet.</p>
<p>&#x00AB;Hvad heder Du?&#x00BB; spurgte hun. &#x00AB;Kjender Du mig og min Mand?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, og Du, kjender Du ikke mig? Har Du glemt mig?&#x00BB; sagde Ella og reiste sig op.</p>
<p>&#x00AB;I Guds velsignede Navn hvem er Du? Er det Ella? Er det virkelig Ella? Barn, Barn, kom hid til mig!&#x00BB; og hun strakte Armene ud imod hende.</p>
<p>Ella sprang hen, faldt paa Kn&#x00E6; og skjulte <pb n="148"/>hulkende sit Ansigt i sin gamle kj&#x00E6;re Fostermoders Skj&#x00F8;d.</p>
<p>Denne l&#x00F8;ste Finnehuen af hendes Hoved, saa hendes rige Haar rullede ned over Skuldrene, l&#x00F8;ftede hendes Hoved op og kyssede hende paa Panden.</p>
<p>&#x00AB;Saa skulde jeg dog opleve at se dig igjen mit kj&#x00E6;re Barn, Ellasjam,&#x00BB; udbr&#x00F8;d hun og kyssede hende atter.</p>
<p>&#x00AB;Hvor har Du v&#x00E6;ret, og hvor kommer Du fra? Fort&#x00E6;l mig nu alt, hvad Du har oplevet.&#x00BB; Og Ella fortalte.</p>
<p>&#x00AB;Men&#x00BB;, sluttede hun, &#x00AB;saa greb Hjemveen mig tilsidst. Jeg fik ingen S&#x00F8;vn, ingen Fred, ingen Ro hverken Nat eller Dag. Jeg l&#x00E6;ngtes efter at se dit kj&#x00E6;re Ansigt igjen og at bede dig om Tilgivelse. Har Du v&#x00E6;ret meget vred paa mig, fordi jeg flygtede?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, kj&#x00E6;re Barn, jeg har ikke v&#x00E6;ret vred, jeg har v&#x00E6;ret bedr&#x00F8;vet, men nu haaber jeg, at alt skal blive godt igjen.&#x00BB;</p>
<p>Lind kom nu ogsaa ind og blev ikke mindre overrasket ved at se Ella og h&#x00F8;re hendes Historie.</p>
<p>&#x00AB;Og nu er Du Enke?&#x00BB; sagde Lind.</p>
<p>&#x00AB;Ja t&#x00E6;nk, jeg en fattig Finnepige er nu en rig, fransk Enke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og ung Enke, ikke mere end, lad mig se, 24 Aar.&#x00BB;</p>
<p><pb n="149"/>&#x00AB;Hvorledes lever Anton og Julie?&#x00BB; spurgte Ella. &#x00AB;Det er vel l&#x00E6;nge siden, de blev gifte?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gifte. De er ikke det allermindste gifte.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er ikke Anton gift?&#x00BB; udbr&#x00F8;d Ella.</p>
<p>&#x00AB;Nei, efterat han kom tilbage fra en Fjeldtur, han gjorde for at finde dig igjen, har han levet som Eremit, saa fortvivlet blev han, da han fik vide, at Du var tabt for ham. Men nu kanske der igjen kan blive Menneske af ham, naar han faar se dig igjen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Skulde han virkelig holde lidt af mig, tror Du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Holde lidt af dig! Anton har aldrig elsket nogen anden Pige end dig lige fra Guttedagene af, det har han bekjendt for sin Moder. Nu skal jeg sige dig, hvad Du skal gj&#x00F8;re. Du skal liste dig sagte ind til ham. Jeg er vis paa, at han i Aften, som ellers, sidder med Hovedet st&#x00F8;ttet paa Albuerne og grubler over en eller anden Bog. Han vil hverken h&#x00F8;re eller se dig komme ind. Saa skal Du liste dig hen bag ham, tage ham med begge Armene om Halsen og give ham et ordentligt Kys, saa t&#x00E6;nker jeg, at han vaagner op af sine elendige Grublerier.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tror Du, at jeg t&#x00F8;r gj&#x00F8;re det? Han kunde blive vred paa mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vred paa dig! Nei, Du kan v&#x00E6;re tryg. Det eneste er, at han vil blive saa overv&#x00E6;ttes glad, haar han ser dig og kjender dig igjen, han vil klemme <pb n="150"/>dig ind til sig med sine store Bj&#x00F8;rnelabber. Men kryster han dig altfor haardt og kysser dig altfor slemt, saa bare skrig, saa skal vi komme ind og hj&#x00E6;lpe dig og rive dig fra ham.&#x00BB;</p>
<p>De gik alle tre ned til Antons Bolig, og han sad ganske rigtig b&#x00F8;iet over en Bog med Ryggen mod D&#x00F8;ren.</p>
<p>Ella listede sig hen bag ham, tog ham om Halsen og lagde sit lille, smukke Ansigt ind til haus Kind.</p>
<p>Han vendte sig om og f&#x00F3;r op.</p>
<p>&#x00AB;Ella!&#x00BB; udbr&#x00F8;d han. Er det virkelig Ella?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, det er Lita, som kommer tilbage til dig.&#x00BB;</p>
<p>Han greb hende i sine Arme og trak hende ned til sig paa sit Fang i L&#x00E6;nestolen.</p>
<p>&#x00AB;Dr&#x00F8;mmer jeg!&#x00BB; udbr&#x00F8;d han.</p>
<p>&#x00AB;Nei, Du dr&#x00F8;mmer ikke. Det er virkelig mig, Lita, som kommer hjem til dig&#x00BB;, sagde hun og skjulte sit Ansigt ved hans Bryst.</p>
<p>&#x00AB;Gud velsigne dig,&#x00BB; udbr&#x00F8;d Anton; &#x00AB;og Du er ikke gift?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg er Enke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ella, jeg har v&#x00E6;ret saa ulykkelig, siden jeg i Fjeldet fik h&#x00F8;re, at Du var gift og reist til Frankrige. Gid Du aldrig nogensinde maa f&#x00F8;le, hvad jeg f&#x00F8;lte, da det blev mig fortalt. Det blev <pb n="151"/>ligesom ganske sort inden i mig og ligkoldt, og jeg reiste hjem igjen uden at vide, at jeg levede.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg troede, at Du slet ikke br&#x00F8;d dig det mindste om mig,&#x00BB; sagde Ella, &#x00AB;derfor r&#x00F8;mte jeg.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg har aldrig elsket nogen anden end dig, Ella,&#x00BB; udbr&#x00F8;d Anton, &#x00AB;og nu sp&#x00F8;rger jeg dig &#x00E6;rligt og alvorligt, Ella, vil Du nu blive min Hustru?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Anton.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og aldrig mere r&#x00F8;mme?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aldrig.&#x00BB;</p>
<p>Nu kom Lind og hans Hustru ind, bukkede, neiede og gratulerede. Derpaa gik de alle fire op igjen i den gamle Dagligstue og havde nok at fort&#x00E6;lle om udover den sollyse Nat.</p>
<p>Der var ikke en eneste Sky paa Himmelen, da Anton ud paa Morgenen gik ned igjen til sit Studerkammer.</p>
<p>F&#x00F8;r han lagde sig, satte han alle de B&#x00F8;ger, der laa paa Studerbordet, op igjen paa sin Plads i Boghylden.</p>
<p>Han havde afsluttet sine theoretiske Studier og vilde nu tage fat paa Praksis.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Bryllupet stod paa Garnes ved Juletider. Ella vilde ikke, at de skulde holde Bryllup, f&#x00F8;rend Huset nede ved Havnen var bygget meget st&#x00F8;rre <pb n="152"/>og hun fra Trondhjem havde faaet en hel Jagteladning af forskjellige smukke M&#x00F8;bler, Kj&#x00F8;kkenredskaber og D&#x00E6;kket&#x00F8;i m. m. Hun var rig og vilde have et smukkere udstyret Hus end noget andet &#x00C6;gtepar i hele Finmarken. Det var tilgiveligt, at, det fattige Finnel&#x00E6;gdbarn satte lidt Forf&#x00E6;ngelighed i nu at optr&#x00E6;de som en fin og rig fransk Dame, der udviste en uds&#x00F8;gt Gjestfrihed i sit pragtfulde Hus og trakterede med franske Retter efter en Spiseseddel paa Fransk.</p>
<p>Til Bryllupet blev naturligvis indbudne Mellet Jon, Mathis, deres Hustruer og ligesaa gamle L&#x00F8;rdags-Simen.</p>
<p>&#x00AB;Blot han nu ikke spiser sig ihjel,&#x00BB; mente Ella.</p>
<p>Saa traf det sig ogsaa saa heldigt, at Anders Porsanger, som da var Provst i &#x00D8;stfinmarken, netop kom paa Bes&#x00F8;g til Lind med sin Hustru og to B&#x00F8;rn, f&#x00F8;rend han tiltraadte sin ulykkelige Reise til Kj&#x00F8;benhavn.</p>
<p>Ellas Brudedragt var en saa smukt udstyret Finnekufte med S&#x00F8;lvb&#x00E6;lte og anden Slags Finnestads samt Tophue, at man aldrig f&#x00F8;r havde seet noget lignende i Altens Kirke.</p>
<p>Den lange R&#x00E6;kke Ren, som f&#x00F8;rte Brud og Brudgom, For&#x00E6;ldre og Bryllupsgjester fra Garnes til Altens Kirke, anf&#x00F8;rtes af Mellet. Derpaa kom Bruden i en stadselig Pulk, trukken af en kridhvid <pb n="153"/>Ren, den smukkeste, som havde v&#x00E6;ret at opdrive Fjeldet. Om Halsen havde den en Krave med en stor Bjelde og om Livet et bredt Belte, udsyet med mangefarvet Traad og beh&#x00E6;ngt med S&#x00F8;lvsirater samt en Utallighed af Smaabjelder.</p>
<p>Anders Porsanger viede den og holdt en brilliant Tale over den gamle Tekst, som han havde brugt ven Elias Dukkers Brudevielse: &#x00AB;Vi ville haabe det Bedste.&#x00BB;</p>
<p>Om Aftenen f&#x00F8;rste Bryllupsdag sad Bruden i en Kreds af Brudepiger foran Peisen i den gamle Garnesstue og fortalte om sin Reise og sit Ophold i Frankrige.</p>
<p>Saa kom der listende ind en Mand med sortsmudsigt Ansigt og kl&#x00E6;dt i en elendig fillet P&#x00E6;sk, Der laa Sne paa hans Skuldre, Hoved og Bryst, og han skalv af Kulde.</p>
<p>I en klynkende Tone bad han om Husly og om at maatte faa Lov til at gaa hen til Ilden for at varme sig en Smule; thi Veiret udenfor, sagde han, var saa forferdeligt, at han var aldeles forkommen af Kulde. Straks efter kom nok en saadan Tigger ind og bad om Husly, saa nok en, og saa en fjerde. Bruden og Brudepigerne begyndte at blive &#x00E6;ngstelige, da disse f&#x00E6;le Tiggere kom n&#x00E6;rmere hen til dem. Hverken Lind, Brudgommen eller Anders Porsanger var tilstede netop i &#x00D8;ieblikket, <pb n="154"/>men kun et Par andre Herrer foruden Damerne. Disse reiste sig op og stod i en Klynge omkring Bruden, da Tiggerne kom endnu n&#x00E6;rmere og ligesom dannede en Kreds omkring dem.</p>
<p>Pludselig griber den h&#x00F8;ieste af dem, han, som f&#x00F8;rst kom ind, Bruden i sin Favn, og to af de andre binder &#x00F8;ieblikkelig hendes Arme og Ben. Baade Bruden og Brudepigerne satte i at skrige, og de to Herrer, som var tilstede, s&#x00F8;gte at rive Bruden fra Voldsm&#x00E6;ndene; men de blev overmandede af hans F&#x00F8;lgesvende, og den store og sterke R&#x00F8;ver banede sig let Vei gjennem Kvindeskaren og r&#x00F8;mte med Bruden i sin Favn ud igjennem D&#x00F8;ren. Her udenfor stod 4 Ren, sp&#x00E6;ndte for hver sin Sl&#x00E6;de. Han kastede Bruden i den ene af disse, bandt hende fast, satte sig selv i Sl&#x00E6;den paa hendes Fang og for afsted i vildeste Fart nedover mod Havnen. De tre andre fulgte &#x00F8;ieblikkelig efter med de andre Ren. Gjesterne sprang skrigende bagefter, raabende om Hj&#x00E6;lp. Men R&#x00F8;verne var snart ude af Syne og forsvandt med Bruden.</p>
<p>Netop saaledes gik det ogsaa til i gamle Dage, da det var Skik og Brug iblandt Finner og forskjellige andre Folkeslag, at naar en ung rask Karl vilde gifte sig, saa maatte han ikke tage nogen Brud inden sin egen Stamme, men sammen med en <pb n="155"/>Flok Kammerater drage ud paa Togt og r&#x00F8;ve sig en Brud fra en fiendtlig Stamme.</p>
<p>Da Anton med Bruden i sin Sl&#x00E6;de kom ned til sin egen Bop&#x00E6;l, stod Lind og Hustru der foran D&#x00F8;ren med H&#x00E6;nderne sammen i Kors over sine Hoveder og dannede en &#x00C6;report. Brudgommen l&#x00F8;ftede Bruden af Sl&#x00E6;den, og med et: &#x00AB;Gud velsigne Eder,&#x00BB; fra Lind og Hustru samt: &#x00AB;Vi vil haabe det Bedste!&#x00BB; fra Anders Porsanger smuttede de to Lykkelige ind i sin egen Stue.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>