<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.bokselskap.no/tekstkoding/NSL_tei_xinclude.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Finne_Afgrunden">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, 2016
<lb/>Gabriel Finne: <hi rend="italic">I afgrunden</hi>
<lb/>Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger 1. utgave, 1898 (Kristiania, Fredriksons Forlag). Digitaliseringen er basert p&#x00E5; fil fra Nasjonalbiblioteket (nb.no)
<lb/>ISBN: 978-82-8319-288-9 (digital, bokselskap.no), 978-82-8319-289-6 (epub), 978-82-8319-290-2 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>digibok_2009041403015 (fra Nasjonalbiblioteket 2016)</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2016-02-08">Tatt en ekstra korrketurrunde og lagt inn rettelser. Validering.</change>
<change who="ENW" when="2016-02-05">Lagt inn kapittelinndeling (der originalen har tre asterisker). Lagt inn ISBN. Entiteter, kodekontroll og validering.</change>
<change who="ENW" when="2016-02-04">F&#x00F8;rt inn korrekturrettelser (GV). Gjenst&#x00E5;r: kodekontroll ++</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2016-01-08">XML-koding. Klar for korrektur.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Finne_Afgrunden_tekst" type="novel">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Gabriel Finne</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">I afgrunden</titlePart>
<titlePart type="sub">Fort&#x00E6;lling</titlePart>
</docTitle>
<docDate>bokselskap.no<lb/>2016</docDate>
</titlePage>
</front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head type="main">&#x005B;1&#x005D;</head>
<p><pb n="5"/>Et langt ligf&#x00F8;lge n&#x00E6;rmed sig over sletten nedenunder mig, en uendelig r&#x00E6;kke sl&#x00E6;der under mat bj&#x00E6;ldeklang. Jeg l&#x00E5; skjult et stykke oppe i bakken og holdt udkig gjennem snetyngte grene. F&#x00F8;lget trak sig langsomt afsted som et sort kj&#x00E6;mpeleddyr over et lagen.</p>
<p>Jeg husker, at t&#x00E5;rer fyldte mine &#x00F8;ine, og at jeg jamred mig, da vognen med kisten passerte. Bygdens stadselige ligvogn, sat p&#x00E5; mejer. Og lige efter vognen i en sl&#x00E6;de sad Helene, den d&#x00F8;des hustru, og ved hendes side den d&#x00F8;des mor. Helene med opl&#x00F8;ftet sl&#x00F8;r og med lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;det i et v&#x00E6;k til &#x00F8;inene. Men den d&#x00F8;des mor sad og havde et h&#x00E5;rdt og spydigt tr&#x00E6;k om mundvigerne i sit kj&#x00F8;lige, voksgule gammelkoneansigt.</p>
<p>Og kirkeklokken satte pludselig i med r&#x00E5;bende klang. Ligvognen var just i det veisving, <pb n="6"/>hvorfra b&#x00E5;de bryllupstog og grav&#x00F8;lstog blev synlige for ringeren i t&#x00E5;rnet.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Hjemme i min hytte langt oppe i &#x00E5;sen var der uryddigt og ufj&#x00E6;lgt. Gulvet opfyldt af vedfliser og nedtr&#x00E5;kket birkestr&#x00F8;else, kogeapparatet i uorden, peisen fuld af skidne kj&#x00F8;rler. Kristofer husmands datter kom ikke mere og gjorde rent.</p>
<p>Jeg var ude i skuret og huggede ved. Huggede som en rasende for at glemme den d&#x00F8;dlignende stilhed omkring mig. Et &#x00F8;ieblik, jeg holdt inde for at hvile, kom denne stilhed listende igjen, en hvid ond stilhed. Og hver nerve i mig sitrede og lyttede. Om et v&#x00E6;ggeur havde h&#x00E6;ngt p&#x00E5; en gren langt inde i skogen, jeg skulde h&#x00F8;rt det tikke.</p>
<p>Med en f&#x00F8;lelse af, at noget ondt pustede mig bagfra i nakken, skred jeg ind igjen i hytten med min ved, l&#x00E5;ste d&#x00F8;ren, trak de r&#x00F8;de gardiner for vinduerne<note type="footnote">vinduerne] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> vinduerue</note> og gjorde op ild paa peisen. Jeg satte gryden med vand over og laved mig toddy. Og drak, indtil jeg syntes, <pb n="7"/>troldene omkring mig sprak og blev til gemytlige krov&#x00E6;rter, som klapped mig paa skulderen og sa: det er ikke saa farligt, som De tror.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Og s&#x00E5; ligger jeg i kv&#x00E6;ldingen paa min seng og ser ind i ilden og lader tankerne flakke &#x2026; husker mig den dag isommer, da jeg kj&#x00F8;rte gjennem skogen nede i dalen med doktoren, min ven fra skolen. Vi havde v&#x00E6;ret i et par fattigbes&#x00F8;g, da karjolen svinger ind i en all&#x00E9;. &#x00AB;Nu kommer vi til et af de pr&#x00E6;gtigste mennesker, jeg kjender,&#x00BB; siger han. &#x00AB;Er det en syg?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja, han d&#x00F8;r, f&#x00F8;r aaret er omme.&#x00BB; Og min ven fort&#x00E6;ller om Olaf. At Olafs far d&#x00F8;de tredve aar gammel, just som han havde giftet sig. T&#x00E6;ring. Og Olaf har det i arv. Og dertil kommer empuy&#x00EA;me. &#x00AB;Det eneste, som kunde hj&#x00E6;lpe ham, var et langvarigt ophold i syden. Men han har ingen energi. Han vil ikke reise. S&#x00E5; har jeg givet ham det r&#x00E5;d at fors&#x00F8;ge med kognak. Bedre at v&#x00E6;re en m&#x00E5;deholden dranker og kanske leve nogle aar &#x2026;&#x00BB;</p>
<p><pb n="8"/>Vi blev siddende der hos Olaf den hele eftermiddag. En ung rigtbegavet skolel&#x00E6;rer og digter med den fineste takt og det mildeste smil. Om hans sygdom blev der ikke talt. Det l&#x00F8;b af som ved en venskabelig visit. Helene kom ind, meddelte, at kaffen var serveret p&#x00E5; verandaen, og spurgte, om herrerne &#x00F8;nskede Hennesy eller Martell. Hun havde ikke v&#x00E6;ret at se, siden hun tog imod os p&#x00E5; trappen. M&#x00E5;ske, havde hun brugt tiden til at kl&#x00E6;de sig om. Hun forekom mig forandret. Hun var i snehvid kjole, og jeg lagde m&#x00E6;rke til et sort fl&#x00F8;ilsb&#x00E5;nd om halsen, hvorved dens fyldige hvidhed markeredes. Hun syntes at v&#x00E6;re pur ung. S&#x00E5; jeg blev forbauset, da der kom stabrende ind et barn p&#x00E5; fire&#x2013;fem &#x00E5;r, en sm&#x00F8;rret, fed pige. Den lille br&#x00F8;d sig ikke om moderen og ikke om de fremmede, men satte kursen lige for faderen. Hun omfavnede hans kn&#x00E6; og s&#x00E5; p&#x00E5; ham kj&#x00E6;rligt som en pudel, og derefter satte hun sig p&#x00E5; gulvet og gav sig til at lege med et perleb&#x00E5;nd. Helene tog ingen del i samtalen, hun syntes at f&#x00F8;le sig usikker. Og jeg blev ikke kvit den forestilling, at &#x2013; hun skammede <pb n="9"/>sig over det sn&#x00F8;vlende afkom. Inga var virkelig en lidet pr&#x00E6;sentabel sm&#x00E5;pige. Sn&#x00F8;ftende og grim som en troldunge sad hun ved far&#x0027;ens f&#x00F8;dder, og hendes hastige blik bort til den brede skj&#x00F8;nne kvinde r&#x00F8;bede mistro og lod &#x00E9;n ane, at barnet ikke altid havde det godt p&#x00E5; tomandsh&#x00E5;nd med sin mor &#x2026;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>S&#x00E5; husker jeg en kv&#x00E6;ld nogle uger senere. Jeg g&#x00E5;r gjennem skogen paa vei til min hytte. Solen st&#x00E5;r langt nede og oplyser med r&#x00F8;dt brandskj&#x00E6;r tr&#x00E6;stammernes s&#x00F8;iler&#x00E6;kker, s&#x00E5; det er som en &#x00E6;ventyrhal at g&#x00E5; igjennem. I toppene etsteds slog der sig under syndigt leven en flok kr&#x00E5;ker ned. Og da jeg kommer til hytten, finder jeg Helene og Olaf siddende udenfor og vente p&#x00E5; mig.</p>
<p>Hvor blev det ikke en deilig kv&#x00E6;ld! Vi l&#x00E5; ude i lyngen, Olaf hyllet i et t&#x00E6;ppe, og pratede sm&#x00E5;t og d&#x00E6;mpet og lyttede til Gj&#x00F8;gen, som flyttede med sit koko! fra sted til sted i skogen. Tilslut pratede vi slet ikke. Da s&#x00E5; jeg p&#x00E5; Helene, som forekom mig alt mer og mer vidunderlig i sin hvide, brede skj&#x00F8;nhed. Stadig, trodsigt var hendes blik rettet p&#x00E5; mig, jeg f&#x00F8;lte <pb n="10"/>hendes &#x00F8;ine som et par lurende gr&#x00F8;nne sole. Og n&#x00E5;r jeg pr&#x00F8;vede p&#x00E5; at m&#x00F8;de dem, udvidede de sig og virkede onde og lammende, s&#x00E5; jeg m&#x00E5;tte rive mig l&#x00F8;s. Olaf fik et kv&#x00E6;lningsanfald, under det iagttog hun ham mismodigt, med noget h&#x00E5;rdt i udtrykket; men siden kastede hun sig ind til ham, str&#x00F8;g sveden af hans pande og mumlede: «Stakkels Olaf! Stakkels Olaf!&#x00BB; Og han glemte at v&#x00E6;re den overlegent blide og rolige mand, han drog hende t&#x00E6;ttere til sig. Jeg h&#x00F8;rte ham sukke i skj&#x00E6;lvende syg og begj&#x00E6;rlig v&#x00E5;nde. Da anede jeg, hvad det dagligen kostede ham at spille den for d&#x00F8;den og den evige skilsmisse ligegyldige.</p>
<p>De var komne op fra dalen den dag for at bo nogle uger i en hytte, som l&#x00E5; en ti minutters gang fra min. Men hun havde straks opdaget, at der var v&#x00E6;ggedyr, havde sendt pigen tilbage til bygden efter insektpulver og vilde vente med at bringe senget&#x00F8;iet ind, til der var grundigen desinficeret. Bare Olaf kunde f&#x00E5; l&#x00E5;nt et teppe af mig at ligge p&#x00E5;, s&#x00E5; vilde hun gjerne sidde ude den hele deilige nat.</p>
<p>S&#x00E5; redede vi Olafs seng p&#x00E5; gulvet. Og derefter slog vi op en h&#x00E6;ngek&#x00F8;ie mellem pejsen <pb n="11"/>og v&#x00E6;ggen og spurgte, om hun vilde tage tiltakke med at hvile i den.</p>
<p>Mens de kl&#x00E6;dte sig af, drev jeg omkring ude. Det begyndte allerede at lysne til morgen, fuglekvidder fra alle grene hilste den nye dag. Og inde bag mine r&#x00F8;de gardiner gik nu to til hvile, som snart skulde skilles for evige tider.</p>
<p>Da jeg omsider bankede p&#x00E5; og listede ind, var der stilhed og s&#x00F8;vn. Jeg lagde mig over min seng med ansigtet mod v&#x00E6;ggen, men fik ikke sove. Kastede mig om, tvang mig til at ligge med lukkede &#x00F8;ine for ikke at se den skj&#x00F8;nne skikkelse hvilende i h&#x00E6;ngenettets masker. Men dj&#x00E6;vlen gik over optugtelsen. Jeg s&#x00E5; op alligevel. Hun l&#x00E5; v&#x00E5;gen og plirte ned til mig, og derefter slog hun de store &#x00F8;ine helt op og s&#x00E5; sorgfuldt ud for sig.</p>
<p>Hvilken underlig dag, den som fulgte! Olaf var tr&#x00E6;t og tung trods s&#x00F8;vnen, og hun anbefalede ham at blive rolig liggende, indtil vi havde v&#x00E6;ret nede og faaet alting i orden i deres sommerbolig. Underveis var Helene den muntreste og allermest bed&#x00E5;rende skabning. Ingen sorg og ingen anst&#x00E6;ndighed. Hun plukkede jordb&#x00E6;r og sl&#x00E6;ngte sig i gr&#x00E6;sset og kneb <pb n="12"/>mig i l&#x00E5;ret, naar jeg var alvorlig. Og n&#x00E5;r jeg blev hed og n&#x00E6;rg&#x00E5;ende, lod hun de gr&#x00F8;nne &#x00F8;ine funkle strengt for straks efter at sige, at hun kunde godt lige mig. Jeg f&#x00F8;lte s&#x00E5; godt, hvor det vilde b&#x00E6;re hen, og da vi n&#x00E5;ede til hytten, havde jeg ingenting imod, at hverken pigen eller lille Inga var kommen. Vi gik ind, og Helene trak p&#x00E5; den karsligste m&#x00E5;de en flaske vin op og foreslog, at vi skulde drikke os glade.</p>
<p>De r&#x00F8;de gardiner var for vinduerne, og udenfor summede det i solskinnet. Hun sl&#x00E6;ngte sig over en madras og plirte p&#x00E5; mig.</p>
<p>&#x2013; I mig findes der ikke moral, sa hun.</p>
<p>Og jeg var ingen Josef.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head type="main">&#x005B;2&#x005D;</head>
<p>Med et suk farer jeg op og husker, at det nu er den hvide vinter, og at nu ligger Olaf i sin kiste dybt i jorden. Og jeg synes, nogen kar v&#x00E6;ret udenfor og rusket i d&#x00F8;ren. Det banker virkelig p&#x00E5; d&#x00F8;ren.</p>
<p><pb n="13"/>&#x2013; Luk op Jean, hvis du er hjemme! Jeg farer sammen. Det er Helene! hu &#x2013; grav&#x00F8;lskv&#x00E6;lden! Hun har g&#x00E5;et den lange vei i sneen! Jeg tumler bort og &#x00E5;bner. Hun stiger ind. B&#x00E6;rer ski og stav med.</p>
<p>&#x2013; L&#x00E5;s for Guds skyld igjen! L&#x00E5;s straks! siger hun.</p>
<p>Hun stiller skiene i en krog og tager skindkraven af.</p>
<p>&#x2013; Tal endelig sagte, Jean! Om nogen skulde ane, at jeg er her! Ingen har seet mig g&#x00E5; hjemmefra. Jeg sa, jeg var tr&#x00E6;t og forlod selskabet for at l&#x00E6;gge mig. Jeg sneg mig ud bag l&#x00E5;ven og l&#x00F8;b veien henover, indtil svingen, der hvor du l&#x00E5; idag. Ja, for jeg s&#x00E5; dig. Jeg vidste, du vilde ligge etsteds i skogen og kige efter kisten. Jeg gik op der og tog dit spor, og s&#x00E5; har jeg l&#x00F8;bt i det. Men t&#x00E6;nd lys! Jeg er s&#x00E5; angst i dette m&#x00F8;rke. Og stil lysene p&#x00E5; bordet. Ellers kan de i tilf&#x00E6;lde se vore skygger. Skulde nogen komme, s&#x00E5; ikke &#x00E5;bn, men bare sig, at du har lagt dig.</p>
<p>Jeg gjorde som hun bad mig. Og hun sl&#x00E6;ngte sig over den ledige seng, d&#x00F8;dtr&#x00E6;t og st&#x00F8;nnende. Men &#x00F8;inene var vidt&#x00E5;bne og vilde, <pb n="14"/>og hun trak luften i tunge drag gjennem de sammenbidte t&#x00E6;nder.</p>
<p>Der gik en time i taushed. En gang forandrede hun stilling under et langt suk. S&#x00E5; siger hun koldt:</p>
<p>&#x2013; Der er ingen, som tror, at du er syg. Det havde v&#x00E6;ret langt bedre, om du havde vist dig i grav&#x00F8;llet.</p>
<p>&#x2013; Jeg <emph>kunde</emph> ikke ha spillet den komedie, Helene!</p>
<p>Pause. S&#x00E5; springer hun op.</p>
<p>&#x2013; Kom med ikv&#x00E6;ld da! Bare en stund! Nu er de drukne, og da glemmer de at vise sig stive mod dig. Og hans mor, hun <emph>ved</emph> ingen ting. Og kommer du nu ned og er ganske naturlig i dit v&#x00E6;sen, s&#x00E5; <emph>tror</emph> hun heller ingen ting. Og du m&#x00E5; fremfor alting ikke undg&#x00E5; mig dernede! Men tale med mig, s&#x00E5; alle ser det, Jeg bestilte en sv&#x00E6;r krans fra byen i dit navn. Alle beundrede den og troede, den var fra dig.</p>
<p>&#x2013; Jeg g&#x00E5;r ikke derned, Helene. Jeg reiser til byen imorgen. Jeg har en f&#x00F8;lelse af, at Olafs &#x00F8;ie er her etsteds i stuen.</p>
<p>Hun m&#x00E5;lte mig foragtelig, hun stod parat til at sige noget giftigt, da hun ved en lyd <pb n="15"/>udenfra trak albuerne til sig og stod skj&#x00E6;lvende med opskudte skuldre og lyttende &#x00F8;ine. Hy&#x2013;ys!</p>
<p>Udenfra h&#x00F8;rtes en vedholdende harken, og lidt efter blev der rystet hardt i d&#x00F8;rens h&#x00E5;ndtag.</p>
<p>&#x2013; Det er <emph>hende</emph>! <emph>Moren</emph>! hviskede Helene og holdt h&#x00E6;nderne for tindingerne i sp&#x00F8;gelsesangst.</p>
<p>Og der udenfor gjennem n&#x00F8;glehullet tonte ind til os en <emph>langsom</emph> d&#x00F8;dningestemme:</p>
<p><emph>Du f&#x00E5;r komme ned igjen nu Helene. S&#x00E5;pas skylder du Olaf. Nu g&#x00E5;r jeg. Tvi!</emph></p>
<p>S&#x00E5; h&#x00F8;rte vi den gamle stabre v&#x00E6;k. Helene hviskede: &#x00C5; Gud! &#x00C5; Gud!</p>
<p>Jeg havde inderlig medlidenhed med hende og gik bort og tog hende varsomt i h&#x00E5;nden. Men hun trak sig bort som fra ber&#x00F8;ring med en &#x00F8;gle og gav mig et blik, som skjalv af had. S&#x00E5; &#x00E5;bnede hun d&#x00F8;ren og kastede skiene ud i sneen.</p>
<p>&#x2013; Jeg har ikke v&#x00E6;ret hos dig, forst&#x00E5;r du? Jeg tar gjenvei gjennem skogen. S&#x00E5; er jeg dernede f&#x00F8;r hende. Farvel.</p>
<p>&#x2013; Farvel Helene.</p>
<p><pb n="16"/>Uden at se sig tilbage lod hun st&#x00E5; til nedover.</p>
<p>Stakkels Helene! Og stakkels Jean!</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Den n&#x00E6;ste aften var jeg i byen. Det travle liv i gaden, menneskenes jag forbi lygtep&#x00E6;lene, vognenes larm, de oplyste butikker, det virkede alt s&#x00E5; skurrende efter den store stilhed deroppe i skogene. Hver letf&#x00E6;rdig t&#x00F8;s, jeg s&#x00E5;, v&#x00E6;mmedes jeg ved, og i ethvert forbiilende mandfolk s&#x00E5; jeg ikke andet end et grisk dyr, hvis pande husede et eneste begj&#x00E6;r, det at krafse til sig selv det mest mulige af Jordens forr&#x00E5;d. For at komme ud af dette pinlige syn p&#x00E5; tingene, lod jeg mig dumpe ned i en bodega med det fors&#x00E6;t at drikke mig glad i Champagne. Og det lykkedes mig at komme i en sindsstemning, hvori det forekom mig, at alle mennesker var igrunden s&#x00E5; inderlig snille og dumme, og at jeg var en af de snilleste og dummeste. Og rundt i luften sv&#x00E6;vede &#x00E5;nderne og morede sig med at se p&#x00E5; vort slid og resultatl&#x00F8;se <pb n="17"/>kav. Men mest morede de sig over dem af menneskene, der gik omkring, b&#x00E6;rende p&#x00E5; dump angst og m&#x00F8;rk samvittighed. Jeg kom at mindes en l&#x00E6;gpr&#x00E6;dikant, der under skildringen af de retf&#x00E6;rdiges lyksalighed i det andet liv, n&#x00E6;vnte som deres mest uds&#x00F8;gte nydelse den at st&#x00E5; p&#x00E5; himmeriges balkon og skue ned i afgrunden, hvor de ford&#x00F8;mte l&#x00E5; og vred sig.</p>
<p>En skraldende latter fra en af sidehv&#x00E6;lvingerne i vinkj&#x00E6;lderen vakte min opmerksomhed. Jeg gjorde mig et &#x00E6;rend der forbi. &#x00D8;ieblikkelig kjendte jeg den ene af de to herrer, som sad der, han som lo.</p>
<p>Nei, er det ikke Jean! sa han og reiste sig. Nu maatte jeg endelig s&#x00E6;tte mig da. Og s&#x00E5; m&#x00E5;tte jeg endelig komme med hjem iaften og hilse p&#x00E5; hans kone. Der skulde v&#x00E6;re et lidet kalas inat.</p>
<p>Den anden herre blev forestillet som farmaceut Marsvin &#x2013; h&#x00E6;-h&#x00E6;-h&#x00E6;! &#x2013; Marholm. Farmaceut Marholm.</p>
<p>Den sidste havde et lidet kortklippet hode og et t&#x00E6;t sort skj&#x00E6;g, som han nerv&#x00F8;st trak i. Han havde store brune frav&#x00E6;rende &#x00F8;ine og skjelede. Hans dragt var lurvet og fingrene <pb n="18"/>svedige og spillende magre som instrumentstrenge.</p>
<p>Den anden drukkenboldt, min ven fra en bytur isommer, bar lorgnet, havde isgr&#x00E5;t skj&#x00E6;g og rynket pande. Hans ansigt var talghvidt og v&#x00E6;rdigt. I hans hukommelse l&#x00E5; der p&#x00E5; lager flere hundrede uh&#x00F8;viske anekdoter. Ingen var p&#x00E5; tomandsh&#x00E5;nd med ham uden at f&#x00E5; h&#x00F8;re et halvt dusin af dem. Hans strenge, v&#x00E6;rdige &#x00E5;syn passede til de historier, han leverte, som en ypperstepr&#x00E6;st i fuldt ornat passer p&#x00E5; en tingeltangel-tribune. Han var guldsmed og skj&#x00F8;n&#x00E5;nd.</p>
<p>Nu mindedes jeg de dage isommer, da jeg var guldsmed Rustads gj&#x00E6;st p&#x00E5; landstedet deroppe i bygr&#x00E6;nsen. Jeg sad p&#x00E5; en kaf&#x00E9; med en kjending. S&#x00E5; kom den v&#x00E6;rdige herre bort og satte sig hos os. Da vi langt p&#x00E5; nat skulde skilles, jeg for at gaa til mit hotel, foreslog han mig at kj&#x00F8;re med hjem til sig og v&#x00E6;re hans gj&#x00E6;st de par dage. Nogle herlige timer tilbragte vi ude paa verandaen. Al skov omkring stod og sov, &#x00E5;serne bag l&#x00E5; i bl&#x00E5;t sl&#x00F8;r. Jeg havde hilset p&#x00E5; b&#x00F8;rnene, tre yndige sm&#x00E5; piger. Og da de var lagt, gik min nye ven og <pb n="19"/>jeg ud p&#x00E5; verandaen og lavede os pjolter efter pjolter.</p>
<p>Jeg var smigret ved at h&#x00F8;re en s&#x00E5; pas gammel og erfaren mand kalde mig sin ven og sige du. Hans frue var frav&#x00E6;rende, hun var i bes&#x00F8;g hos sl&#x00E6;gtninge i Nordland.</p>
<p>L&#x00E6;nge efter at guldsmeden var lagt, sad jeg ude og lyttede til m&#x00E5;ltrosten. Omsider kr&#x00F8;b jeg tr&#x00E6;t tilk&#x00F8;is. Min seng stod ved siden af hans og var den, hvori hans frue pleiede at sove. Jeg var lige ved at falde i s&#x00F8;vn, da jeg h&#x00F8;rte ham tale. Han hviskede i dr&#x00F8;mme sin kones navn: Agnes, Agnes!</p>
<p>Det var fuld morgen og jeg lysv&#x00E5;gen. Jeg trak benkl&#x00E6;derne p&#x00E5; og gik ind gjennem stuerne. Tapeterne var overs&#x00E5;ede med malerier og kunstgjenstande. Jeg blev st&#x00E5;ende foran billedet af en ung dame. Et smalt alabasterhvidt ansigt med store forskende &#x00F8;ine. Baggrunden var et dybr&#x00F8;dt tapet. Med foldede h&#x00E6;nder, hensunken i tilbedelse satte jeg mig p&#x00E5; en stol med ryggen mod det v&#x00E5;gnende landskab. Jeg t&#x00E6;nkte: Hvis du tr&#x00E6;ffer en kvinde med de par &#x00F8;ine, har du bare at kaste dig ned og kysse m&#x00E6;rkerne i sandet efter de skridt, hun g&#x00E5;r.</p>
<p><pb n="20"/>Jeg kvap op ved en stemme, en gr&#x00F8;det fyller&#x00F8;st:</p>
<p>Ja, er hun ikke deilig!</p>
<p>Det var guldsmeden, som stod i d&#x00F8;r&#x00E5;bningen til sovev&#x00E6;relset i bare skjorten.</p>
<p>Hvem er det? spurgte jeg.</p>
<p>Det er min kone.</p>
<p>En padde og en sommerfugl!</p>
<p>Ja, er<note type="footnote">er] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> &#x00E6;r</note> ikke det et deiligt billede, du! Og ved du, fortsatte han, &#x2013; f&#x00F8;r hun vilde v&#x00E6;re mig utro, f&#x00F8;r vilde hun la halsen skj&#x00E6;re over paa sig. Hun er bare to og tredve, du, og den &#x00E6;ldste sm&#x00E5;pigen er femten. Seksten &#x00E5;r gammel var hun, da hun tog mig.</p>
<p>Jeg fulgte hans r&#x00E5;d og gik ind for at s&#x00F8;ge hvile. Han l&#x00E5; en stund og m&#x00E6;lede i halvh&#x00F8;i tone om hendes sjeldne egenskaber. Og mens fuglesangen l&#x00F8;d der ude fra, sovnede jeg ind p&#x00E5; den pude, hvor hun pleiede at hvile.</p>
<p>Da jeg vaagnede udpaa dagen, var min ven l&#x00E6;ngst i sin forretning. Pigen serverede frokost, og de tre b&#x00F8;rn viste mig omkring i sine sm&#x00E5; haveanl&#x00E6;g.</p>
<p>Men de var sky og satte gammelfornuftige &#x00F8;ine op, da jeg pegte paa maleriet af deres mor <pb n="21"/>og; spurgte som ingenting, hvad det var for en dame.</p>
<p>Jeg blev guldsmedens gj&#x00E6;st etpar dage, og det lykkedes mig at vinde sm&#x00E5;pigernes fortrolighed. Den meste tid var vi i haven og slog kroket. Men om kv&#x00E6;ldene kom deres papa hjem med en eller flere venner, uds&#x00F8;gte drukkenbolter, og da lagde der sig en kold skygge over b&#x00F8;rnenes v&#x00E6;sen. Heldigvis l&#x00E5; deres sovev&#x00E6;relse fjernt fra verandaen og stuerne, s&#x00E5; ingenting af de voksnes skidne prat n&#x00E5;ede dem, efterat de var g&#x00E5;et iseng.</p>
<p>&#x2013; Nu var det vinter. Min sj&#x00E6;l havde i ensomheden deroppe i skovene stirret ind i sin egen afgrund og m&#x00F8;dt p&#x00E5; bunden et ondt dyr med logrende drifter. Olaf l&#x00E5; i graven, men hans gode &#x00F8;ine havde fulgt mig med kold nysgjerrighed hver nat, indtil jeg med br&#x00E6;ndevin havde trukket skodder for bevidstheden. Vi har gjerne vort private helvede i os.</p>
<p>Men jeg var frank og st&#x00E6;rk, der jeg med guldsmeden og Marholm i sl&#x00E6;den kj&#x00F8;rte mod et varmt og oplyst hjem. Sp&#x00F8;gelserne var veget som skydotter for solen.</p>
<p>I entreen tog fru Agnes mod os. Hun hilste <pb n="22"/>mig p&#x00E5; en m&#x00E5;de, som fortalte mig, at manden havde vist hende det galanteri at n&#x00E6;vne min beundring for billedet p&#x00E5; v&#x00E6;ggen.</p>
<p>Inde i stuerne var der lunt, d&#x00E6;mpet lys fra mange lamper med skj&#x00E6;rme. Med den brutaleste og &#x00E6;rligste vilje til at forelske mig i husets frue, gav jeg mig if&#x00E6;rd med den opgave at vinde hendes interesse. Hun var ikke vakker som p&#x00E5; billedet. Kun &#x00F8;inene og ansigtets form var den samme som der. Hun selv var nerv&#x00F8;s med rappe blik, der r&#x00F8;bede hemmelige bekymringer. Vistnok var hun den dannede dame med indtagende opm&#x00E6;rksomhed mod sin mands venner. Men dog fik jeg en pinlig t&#x00E6;ft af, at der ogs&#x00E5; her var orme bag skallen. Hun var meget sn&#x00F8;ret og slank som en ung pige, men havde lange indsatte fort&#x00E6;nder.</p>
<p>Jeg t&#x00E6;nkte p&#x00E5; den hvide, funklende Helene med hendes rovdyrvilje. Engang havde hun bidt mig i hagen, saa blodet fl&#x00F8;d, og der stod ar efter. Og nu fru Agnes &#x2013; en tam perleh&#x00F8;ne. Fine, hvide fingre, dannet smil, ingen afgrunde.</p>
<p>Dj&#x00E6;velen i mig dukkede op og sa: Hvis du nu kan etablere forhold med fru Agnes, s&#x00E5; vil hun uddrive af din sj&#x00E6;l din erindring om <pb n="23"/>Helenes hedenske skj&#x00F8;nhed og din komiske angst for den d&#x00F8;de Olaf. Fru Agnes kjeder sig, hun har en gammel fyllefant til mand, og hendes kvindelige forf&#x00E6;ngelighed vilde, selv om hun holdt sig selv og sit hus i &#x00E6;re, afholde hende fra at gj&#x00F8;re alarm.</p>
<p>Smaapigerne var g&#x00E5;et tilro. Farmaceuten havde taget afsked.</p>
<p>&#x2013; S&#x00E6;t Dem her, da Jean, og fort&#x00E6;l lidt deroppe fra fjeldet! sa fru Agnes og flyttede sig i sofaen for at gj&#x00F8;re plads for mig.</p>
<p>&#x2013; S&#x00E6;t dig bare ved siden af a, du! Jeg skal ikke v&#x00E6;re skinsyg &#x2013; men vogt dig for a, hu er farlig. Der er flere end du, som har br&#x00E6;ndt sig p&#x00E5; a.</p>
<p>Mens min aldrende ven sa dette, stod han midt paa gulvet med en sl&#x00F8;v og godmodigt plirrende mine. Hvorefter han sa godnat og ruslede ind i sovev&#x00E6;relset. Lidt efter h&#x00F8;rte vi ham bande og sp&#x00E6;nde i v&#x00E6;ggen derinde. &#x00C5;, det er st&#x00F8;vlerne, jeg m&#x00E5; hj&#x00E6;lpe ham med! hviskede hun og forlod mig.</p>
<p>Atter sidder hun i sofaen og ber mig fort&#x00E6;lle deroppefra. Og jeg fort&#x00E6;ller, at jeg drev <pb n="24"/>omkring og ingenting bestilte uden at spise og sove og dr&#x00F8;mme.</p>
<p>&#x2013; Men var De da ikke sammen med nogen?</p>
<p>&#x2013; Nei, aldrig. Levede som en af de gamle gudfrygtige p&#x00E5; en s&#x00F8;iletop.</p>
<p>Og jeg digtede l&#x00F8;gn til l&#x00F8;gn, s&#x00E5;l&#x00E6;nge til hun fandt, at jeg var et mere end almindeligt menneske. Jeg fortalte hende, at naar jeg om morgenen slog d&#x00F8;ren op til min fjeldhytte, s&#x00E5; hoppede r&#x00E6;ven nedfor trappen, hvor den havde siddet og nydt udsigten. Og naar jeg kaldte p&#x00E5; den, kom den bort og fik et afgnavet spegekj&#x00F8;dl&#x00E5;r. Og hver nat sad der paa taget en liden gr&#x00E5; ugle. Den fl&#x00F8;i i begyndelsen bort i n&#x00E6;rmeste grantop, naar jeg om morgenen &#x00E5;bnede, men siden blev den s&#x00E5; tam, at den kom ind og satte sig p&#x00E5; sengestolpen.</p>
<p>Jeg f&#x00F8;lte overhovedet mit hele jeg s&#x00E5; skakkj&#x00F8;rt og forl&#x00F8;iet, at jeg vilde ha f&#x00F8;lt det som affektation at vise mig &#x00E6;rlig.</p>
<p>Fru Agnes kom med en naiv bem&#x00E6;rkning, og jeg greb hendes haand og kyssede den og sa: &#x2013; Gud, hvor De er deilig! Og jeg lukkede &#x00F8;inene, som om jeg lyttede til deilig musik og <pb n="25"/>ikke turde se p&#x00E5; solen. Og da hun ikke tog h&#x00E5;nden bort, la jeg mit hode mod hendes bryst og slog armene om en smal midie med pantserh&#x00E5;rdt korset. Og slig l&#x00E5; jeg, og jeg f&#x00F8;lte en fin hand klappe mig over h&#x00E5;ret og stryge mig rundt kindet. Og jeg dat p&#x00E5; kn&#x00E6; og murrede med ansigtet i hendes fang og krystede hende, s&#x00E5; hun slet ikke fik mig l&#x00F8;snet, og jeg mumlede, saa hun m&#x00E5;tte tro, det var en l&#x00E6;nge indest&#x00E6;ngt lidenskab. Hun str&#x00F8;g med begge h&#x00E6;nder gjennem mit h&#x00E5;r. Og jeg l&#x00E5; med lukkede &#x00F8;ine i hendes kjolefang og t&#x00E6;nkte p&#x00E5; Olaf og Helene. Ja, hvilken hedensk mangel p&#x00E5; skrupler i Helenes sj&#x00E6;l! Hvilken herlig styrke i sj&#x00E6;len! Hvilken pragt for mandfolket, n&#x00E5;r det tropper op i vedt&#x00E6;gtens mundur! Mandfolket har fundet p&#x00E5; det med trofastheden hos kvinden, med de strenge straffe for utroskab for at ha en garanti &#x2013; en garanti for, at de b&#x00F8;rn, der opfostres i reden og som han arbeider for at skaffe underhold, at de virkelig er hans og ikke en af vennernes. Der er kamp mellem kj&#x00F8;nnene om magten. Er hun gift, og der opst&#x00E5;r uenighed, kan hun ved hj&#x00E6;lp af en liden ondskabsfuldhed bringe ham til selvmordets rand.<note type="footnote">rand.] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> rand <hi rend="italic">(manglende tegn)</hi></note> <pb n="26"/>Der beh&#x00F8;ves blot en liden tr&#x00E6;tte om, p&#x00E5; hvilken skole lille Einar skal s&#x00E6;ttes. Manden stamper tilslut i gulvet og siger: &#x2013; Det er <emph>mit</emph> barn! Jeg er far, og jeg bestemmer her!</p>
<p>Da kan kvinden gj&#x00F8;re sin mand ulykkelig, ja drive ham til det stirrende vanvid: Hun kan springe frem og m&#x00E5;le ham med spodskmedlidende &#x00F8;ine, s&#x00E6;tte h&#x00E6;nderne i siden og sige: &#x2013; <emph>Dit</emph> barn! Hvem garanterer dig, at det er <emph>dit</emph> barn!</p>
<p>Og hvis s&#x00E5; manden ikke i samme &#x00F8;ieblik g&#x00E5;r hen og blir morder, men er et t&#x00E6;mmet samfundsmedlem, s&#x00E5; ser vi ham den n&#x00E6;ste m&#x00E5;ned drive omkring som drukkenbolt og negativ filosof. Det nytter ikke, at konen sl&#x00E6;nger sig p&#x00E5; kn&#x00E6; og b&#x00F8;nfalder ham om at tro hende, n&#x00E5;r hun siger det var sp&#x00F8;g. Han er knust, hjemmet er forgiftet. Aldrig f&#x00E5;r han tilliden tilbage.</p>
<p>Paa kn&#x00E6; og med lukkede &#x00F8;ine l&#x00E5; jeg og krystede fru Agnes og sa, jeg l&#x00E6;ngtede, jeg l&#x00E6;ngtede og jeg var lige s&#x00E6;l om al ting, n&#x00E5;r ikke jeg fik lov til at holde af &#x00E9;n. Hun greb mig om &#x00F8;rene og tvang mig l&#x00E6;nger op og spurgte, om jeg da ikke kunde holde af hende.</p>
<p><pb n="27"/>&#x2013; Vil du? Vil du? Vil du? hviskede jeg. Og jeg sprang op og knyttede hele mit v&#x00E6;sen til et alvor og en jernhard bestemthed, som om det gjaldt at overbevise en lumsk, men nyttig &#x00E5;gerkarl. Istedenfor at svare b&#x00F8;iede hun sig ned og kyssede mig p&#x00E5; panden. Jeg vilde kysset hende igjen, men huskede p&#x00E5;, at der m&#x00E5;tte smage tobak og br&#x00E6;ndevin af min mund.</p>
<p>&#x2013; Vil du, Agnes? Vil du m&#x00F8;de mig imorgen klokken et? Og jeg n&#x00E6;vnte et hotel.</p>
<p>Hun trykkede mig til sig og sa ja.</p>
<p>Jeg gik indover til byen med en f&#x00F8;lelse som en fattig farmaceut, der pludselig har f&#x00E5;et en arv. Forhold med fru Agnes! Diskretion! Indf&#x00F8;dt bydame! Ingen samvittighed! Elegant pelsk&#x00E5;be. Social position. Skj&#x00E6;rmet ved et hjem.</p>
<p>Tr&#x00E6;t la jeg hodet mod puden, men fik ikke sove. Jeg blev koldere og klarere i hodet. Jeg inspicerte min sj&#x00E6;l og fandt, at jeg var dog en altfor utilgivelig stor kj&#x00E6;ltring. Jeg huskede de herlige dage i sommer i guldsmedens hjem. Hans ord den nat, han steg ind i stuen i bare skjorten og fandt mig hensunken i beskuelse af hustruens portr&#x00E6;t. Ja, <emph>er</emph> hun ikke <pb n="28"/>deilig, du! Og ved du &#x2013;! F&#x00F8;r hun vilde v&#x00E6;re mig utro, f&#x00F8;r vilde hun &#x2013; &#x2013;.</p>
<p>Det var til at bli gal over! Havde hun endda v&#x00E6;ret skj&#x00F8;n som p&#x00E5; billedet! Og ung! Og ikke havde havt de tre deilige b&#x00F8;rn! Og v&#x00E6;ret rig og givet sin mand lommepenge og lov til for hende at fare med hvilken dame han vilde. Men dette &#x2013;! Et hjem som en kalket grav. Visselig var det ormstukket til grunden. Og nu var hun, hjemmets eneste pille, parat til at lave forhold med den f&#x00F8;rste den bedste ungdommelige slabbedask, som kunde bruge de hede gloser og de attr&#x00E5;blinkende &#x00F8;ine! Tvi! Og atter tvi! L&#x00F8;gn p&#x00E5; l&#x00F8;gn. Og de rene b&#x00F8;rn. Hvor tomt og koldt det vilde bli indeni deres f&#x00F8;r s&#x00E5; tillidsfulde sj&#x00E6;l, n&#x00E5;r engang de fik &#x00F8;inene opladte for, hvem de havde til mor. De havde neiet for mig til godnat og nikket s&#x00E5; varmt og hjerteligt, fordi de af sin beundrede mors opm&#x00E6;rksomhed mod mig havde draget den slutning, at jeg maatte v&#x00E6;re et godt menneske.</p>
<p>Mens jeg sl&#x00F8;vt og h&#x00E5;nsk l&#x00E5; og rodede med al denne r&#x00E5;ddenskab, sank jeg is&#x00F8;vn og v&#x00E5;gnede klokken elve. Straks skrev jeg en billet <pb n="29"/>og sendte den afsted med bybud. Billetten l&#x00F8;d:<note type="footnote">l&#x00F8;d:] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> l&#x00F8;d!</note> Kj&#x00E6;re fru Rustad. Tak til Dem og Deres mand for den deilige aften i Deres hjem. T&#x00F8;r jeg komme til middag hos Dem idag kl. 3? Jeg l&#x00E6;nges s&#x00E5; efter at se de deilige b&#x00F8;rn.</p>
<p>Disse dumme og skurkagtige linier sendte jeg med bybudet. Og beregnede, at hun vilde forst&#x00E5; meningen og ikke komme.</p>
<p>Og tryg som &#x00E9;n, der har taget en nobel beslutning, sov jeg atter ind. Det bankede, det var h&#x00F8;ilys dag, pinlig snelys ind gjennem vinduet. Fuld rammel op fra gaden.</p>
<p>Det bankede virkelig, klokken var et. Jeg l&#x00E5; stille. Det bankede igjen, det var en hand med handske p&#x00E5;. Det greb i d&#x00F8;rens h&#x00E5;ndtag.</p>
<p>En halv time efter gik jeg ud. Jeg spurgte hos porti&#x00E8;ren, om ikke en s&#x00F8;ster af mig havde v&#x00E6;ret der med et brev. Jo, der havde v&#x00E6;ret en dame og s&#x00F8;gt mig, men hun havde intet brev og ingen besked givet.</p>
<p>Let som om alle livets drager var overvundne, gik jeg afsted og indom guldsmedens butik. Der sad fru Agnes. Tak for ig&#x00E5;r! Tak for ig&#x00E5;r!</p>
<p>Denne guldsmedbutik skulde komme til for <pb n="30"/>alle tider at st&#x00E5; i min erindring, som det gemytligste helvede af alle helveder.</p>
<p>En aften kom agent Moldestad og frue ned til Rustads.</p>
<p>Nei, s&#x00E5; dei-eilig, at Dere s&#x00E5; ned da! r&#x00E5;bte fru Agnes. Men ved de nyes ankomst l&#x00F8;b stemningen ligesom ind i smult vande efter lystige sj&#x00F8;er, og jeg anede af den m&#x00E5;de, hvorp&#x00E5; de to fruer hilste hinanden, at forholdet ikke var det hjerteligste.</p>
<p>I agent Moldestad traf jeg den hypernerv&#x00F8;se alkoholiker med de stirrende &#x00F8;ine og den flaksende tankeflugt.</p>
<p>Sm&#x00E6;kker og elegant og livlig i vendingen som en linerle. Korrekt selskabskl&#x00E6;dt, t&#x00E6;tstudset sort skj&#x00E6;g og funklende lorgnet. Medens fru Moldestad var den sm&#x00E5;tsk&#x00E5;rent korrekte, sorthalsede alvorsdame p&#x00E5; de fem og tredive. Hun var gr&#x00E5; og h&#x00F8;i i ansigtet og lod &#x00F8;inene glide rundt, som var hun en opdagelsesbetjent mellem et mystisk selskab i en storbys nattekaf&#x00E9;.</p>
<p>Hun fik et stramt udtryk, hvergang manden med ryggen mod de &#x00F8;vrige stod borte ved serveringsbordet og lavede sig ny pjolter.</p>
<p><pb n="31"/>Det forekom mig, at der i disse to hjem, i min ven guldsmedens og i agentens, vist aldrig kunde trives hum&#x00F8;r uden under damp af spiritus.</p>
<p>Den lille soignerte agent var en mand af kunsten. Han stillede sig, da han var bleven inspireret af spriten, ud p&#x00E5; gulvet og efterabede skuespillernes diktion. Og gjorde det godt, s&#x00E5; selskabet, hans egen frue med, krympede sig i latter.</p>
<p>Og da han var f&#x00E6;rdig, r&#x00F8;mmede sig den &#x00E6;rv&#x00E6;rdigt udseende v&#x00E6;rt og spurgte med sit &#x00E6;rv&#x00E6;rdigste m&#x00E6;le: Nei, har du h&#x00F8;rt den, du?</p>
<p>Ja, den har vi h&#x00F8;rt s&#x00E5; mange gange, sa hans frue.</p>
<p>Men Sibelius har ikke h&#x00F8;rt den!</p>
<p>Og dermed tog han en stol og satte sig ved mig. Og jeg fik en af de herlige anekdoter. Og mens hans fnisende latter l&#x00F8;d fra hans hede mund lige ind i mit &#x00F8;re, s&#x00E5; jeg, hvor fru Johanne sl&#x00E6;ngte med hodet af indbidt &#x00E6;rgrelse.</p>
<p>Hvad er det, du sidder og murrer om? r&#x00E5;bte han og sprang bort og lod hende lugte <pb n="32"/>til sin spinkle, h&#x00E5;rede n&#x00E6;ve. Hun sendte ham et blik fuldt af spot.</p>
<p>Det er mig, som er <emph>manden</emph>! &#x2013; forst&#x00E5;r du det! skreg han og var atter borte foran hende og denne gang med begge h&#x00E6;nder knyttede under hendes n&#x00E6;se.</p>
<p>Det blev pinligt i laget. Den sortkl&#x00E6;dte h&#x00F8;ihalsede frue fra leiligheden ovenp&#x00E5; havde visket som en myndig abbedisse blandt forfyldte kj&#x00F8;rekarle. Hun havde blot m&#x00E5;lt ham, sl&#x00E5;et hans h&#x00E6;nder tilside, lagt sit hode i h&#x00E5;nden og seet dr&#x00F8;mmende ud som mod en fjern og bedre verden.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head type="main">&#x005B;3&#x005D;</head>
<p>En aften, nogle dage derefter s&#x00E6;tter guldsmeden mig med megen ondskabsfuldhed ind i Moldestads verden.</p>
<p>Moldestad er ung, Moldestad <emph>var</emph> rig. Indtil hun, fruen, fik gjort ham umyndig. Dette var <pb n="33"/>just isommer. Rustad afleverte det med stor gl&#x00E6;de.</p>
<p>Og jeg fik indblik i noget af det tristeste. S&#x00E5; uendelig trist. En svag og begavet mand, som g&#x00E5;r tilgrunde lidt efter lidt, fordi hans kone <emph>vil</emph> det. Hun har tabt sin tro p&#x00E5; ham, han er for hende ikke l&#x00E6;ngere nogen mand, ikke l&#x00E6;ngere den, med hvem hun kan v&#x00E6;re sammen om at ale op det trem&#x00E5;neders gamle barn &#x2013;; &#x2013; og s&#x00E5; g&#x00E5;r hun hen og s&#x00F8;ger med alle midler at f&#x00E5; kn&#x00E6;kket hans smule livsens kraft, s&#x00E5; han sidder tilbage som et udsuget &#x00E6;ggeskal.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head type="main">&#x005B;4&#x005D;</head>
<p>Forholdet begyndte saaledes:</p>
<p>Han v&#x00E5;gner syg en morgen. T&#x00F8;mte flasker, s&#x00F8;l og cigarstumper over gulvet. En ven, som er bleven for fuld, slumrer i en l&#x00E6;nestol. Gr&#x00E5;t lys ind. Af de 2&#x2013;300 tusen, som vi arvede, er der ikke mere end 100,000 tilbage. Hvad vil dette f&#x00F8;re til?</p>
<p><pb n="34"/>Moldestad snur sit ansigt mod v&#x00E6;ggen med en bestemthed, som om han havde seet en &#x00E5;gerkarl p&#x00E5; den anden side.</p>
<p>Og dybe tanker om sobert liv kommer op i ham.</p>
<p>Han spytter ad sit foreg&#x00E5;ende liv.</p>
<p>Og just som han spytter ad det, st&#x00E5;r hun foran ham med kaffebr&#x00E6;ttet, hun, pr&#x00E6;stedatteren fra etagen ovenfor.</p>
<p>Sortkl&#x00E6;dt og med de gr&#x00E5;, bebreidende &#x00F8;ine, n&#x00F8;gtern og hvid. En pensioneret pr&#x00E6;sts eneste datter. Selvsikker, men mild som en nonne.</p>
<p>Han ser de vederstyggelige levninger efter nattens orgie, han f&#x00F8;ler, der er en r&#x00E6;dsom dunst i stuen. Hun er et bud fra en ren verden. Han husker, der er endnu et hundrede tusen kroner tilbage af arven. Og han griber hendes arm og sp&#x00F8;rger inderligt: &#x2013; Hvis jeg nu holder op med dette liv, vil De da bli min? &#x2013; Hun tar det rolig, som var det et sp&#x00F8;rgsmaal, hun l&#x00E6;nge har ventet p&#x00E5;. Ja, siger hun, det vil jeg. Nu skal vi se en m&#x00E5;ned.</p>
<p>Og da han i en m&#x00E5;ned har forsaget venner og<note type="footnote">og] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> ag</note> kafeer og tappert spillet sjak med den gamle pastor ovenp&#x00E5;, gifter han sig. Hun v&#x00E6;lger at <pb n="35"/>bo i villaen, hvor guldsmed Rustad bor. De kj&#x00F8;ber fra Sverige egetr&#x00E6;s m&#x00F8;blement og indretter sig stilfuldt. Han kom straks under pisken. Den hellige pr&#x00E6;stinde havde forvandlet sig til en meget bestemt kniven-p&#x00E5;-struben bl&#x00E5;str&#x00F8;mpe. Hun var st&#x00F8;rre end ham af v&#x00E6;kst og slog ham i gulvet under de n&#x00E6;sten daglige slagsm&#x00E5;l. Hun blev frugtsommelig. Hun bar n&#x00F8;glerne til alle gjemmer. Der blev kun sat en halv &#x00F8;l ind til middag og en halv &#x00F8;l til aftens. Pigen skjelte til ham i frygt og havde en mine, som om hun ved mindste antydning til opr&#x00F8;r vilde l&#x00F8;be til n&#x00E6;rmeste brandallarm.</p>
<p>S&#x00E5; begyndte han at frygte for disse middage under fire &#x00F8;ine med sin frue, og blev ude dag efter dag. Men det rygtedes, at hun havde forvaltningen af hans penge, og det blev stop med kreditten.</p>
<p>Det gik nedover og nedover med agenturet. Folk fandt ham ikke p&#x00E5; kontoret. Eller det h&#x00E6;ndte, de havde just seet ham g&#x00E5; op og derfor fandt det underligt, at d&#x00F8;ren var st&#x00E6;ngt. Og ved at studse derudenfor, kunde de h&#x00F8;re listende trin og klir af glas, som blev sat tilside. Og et par, som keg igennem n&#x00F8;glehullet, havde seet <pb n="36"/>ham ligge hensl&#x00E6;ngt p&#x00E5; en sofa i dyb fylles&#x00F8;vn. Mens nogle ubestemmelige individer p&#x00E5; t&#x00E5; havde listet sig tilside og hviskede hy-ys!</p>
<p>Det var sv&#x00E6;klingens ustyrlige sandselighed, som gjorde, at hun fik magten over ham. Vild af drik drev han p&#x00E5; natten igjennem med at tilbede hende, mens han om dagen b&#x00F8;iede nakken under hendes pisk.</p>
<p>Til sine venner sa han: Hun gj&#x00F8;r mig gal. Hun <emph>vil</emph> gj&#x00F8;re mig gal og f&#x00E5; mig indesp&#x00E6;rret for at bli kvit mig og kunne leve frit af mine penge. Og ingen gik gjerne i hans hjem. For der vankede ingen spiritus, og hun var kj&#x00F8;lig.</p>
<p>&#x2013; En dag kom der telegram, at hendes eneste s&#x00F8;ster, en pr&#x00E6;stefrue i Hallingdal, var d&#x00F8;d. Hun gik f&#x00F8;rst til pigen og gav hende spisekammerets n&#x00F8;gle samt ordre til kun at udlevere agenten en halv &#x00F8;l til middag og en halv &#x00F8;l til aften. Derefter gav hun sin mand tyve kroner i lommepenge og lod ham f&#x00F8;lge sig til<note type="footnote">til] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> tit</note> jernbanestationen, hvor der foregik en afsked med mange formaninger.</p>
<p>Vor mand gik med lettet hjerte ud p&#x00E5; veiskj&#x00E6;llene. En hel uge i frihed! Vi tar os et <pb n="37"/>par drammer f&#x00F8;rst. &#x00C5;, f&#x00E5; en pitlahivert til, Di! G&#x00E5;r s&#x00E5; ned p&#x00E5; torvet og &#x00E5;nder frit, som efter et f&#x00E6;ngselsophold. Tr&#x00E6;ffer en gammel, hvidh&#x00E5;ret, luvslidt og velbarberet skuespiller, hvis kone druknede i attenhundredenogenogfemti. En kunstner af den gamle skole, som b&#x00E6;rer sin toga ret. Vi inviterer ham p&#x00E5; et b&#x00E6;ger i det n&#x00E6;rmeste samlag. Og vi h&#x00F8;rer p&#x00E5; hans mange sirlige ord og gammeldagse kruseduller i talem&#x00E5;den. Kommen ud igjen, tr&#x00E6;ffer vi p&#x00E5; en forulykket barber, som gjerne gj&#x00F8;r f&#x00F8;lge ind i en ny kneipe. Barberen tr&#x00E6;kker os i &#x00E6;rmet og siger: Pas Dem for ham d&#x00E9;r!</p>
<p>Nei, sitter du her, du rige fogel! r&#x00E5;ber en ung, uvasket maler, som stiger ind og styrer mod os med hjertelige lader.</p>
<p>K&#x0027;lissen g&#x00E5;r det? E kj&#x00E6;rringa p&#x00E5; landet, sei du? D&#x00F8;d og salte! D&#x00E5; ve eg bu hos deg!</p>
<p>Come along! Come along! siger vor ven, som ved at se sig i dette selskab f&#x00F8;ler luftpust fra friere egne.</p>
<p>Barberen tr&#x00E6;kker ham i &#x00E6;rmet, men han &#x00E6;ndser det ikke. Bare ryster ham af sig.</p>
<p>&#x2013; Nu skal jeg f&#x00E5; lov at invitere selskabet hjem! &#x2013; siger han.</p>
<p><pb n="38"/>Et bybud kommer ind, hilser dybt p&#x00E5; vor ven og gnider h&#x00E6;nderne mange gange.</p>
<p>&#x2013; Du skal v&#x00E6;re med hjem! Du skal v&#x00E6;re min gj&#x00E6;st! siger agenten. Han tr&#x00E6;kker op tre femkronere og ber bybudet kj&#x00F8;be br&#x00E6;ndevin for dem. Og s&#x00E5; telefoner efter vogn!</p>
<p>En time efter er selskabet placeret omkring et pjolterbord p&#x00E5; en altan. Et konglomerat af samfundsb&#x00E6;rme. Man sidder i solskinnet og drikker sig fuld, man gaar ind og sl&#x00E6;nger sig med skidne st&#x00F8;vler p&#x00E5; de edderdunst&#x00E6;pper, man pr&#x00F8;ver p&#x00E5; at &#x00E5;bne skabene for at se, om der ikke er mere vin derinde. Men de er l&#x00E5;ste.</p>
<p>Pigen kiger ind og blir angst. Hun har f&#x00E5;et instrukser af sin frue. Hun tror, den onde er kommen, og hun flygter ud af huset og hjem.</p>
<p>&#x2013; Dit ford&#x00F8;mte &#x2013;! vr&#x00E6;ler vor ven og s&#x00F8;ger at reise sig. &#x2013; Vil du ud med n&#x00F8;glerne til spiskammeret.</p>
<p>Han er efter hende. Han kommer ind igjen og siger, at det b&#x00E6;st er v&#x00E6;k. Men ikke tag dere n&#x00E6;r af det, venner. Vi har mere spiritus.</p>
<p>Og n&#x00E5;r banditterne ud paa kv&#x00E6;lden vil til at g&#x00E5;, indbyder han dem alle til hvile. De <pb n="39"/>skal v&#x00E6;rsgo v&#x00E6;re hans gj&#x00E6;ster indtil videre. Og s&#x00E5; sl&#x00E6;nger han ud af sin og sin kones seng madratser og puder og t&#x00E6;pper. L&#x00E6;g dere p&#x00E5; det. Selv l&#x00E6;gger han sig til at snorke p&#x00E5; de n&#x00F8;gne sengefj&#x00E6;le.</p>
<p>&#x2013; Banditterne v&#x00E5;gner den n&#x00E6;ste morgen og begynder at drikke af vadskevandsmuggen. De murrer noget om, at det er bedst at forlade dette hus. Det st&#x00E5;r ikke rigtig til med en mand, som ikke har n&#x00F8;glen til sit eget spiskammer.</p>
<p>Vor ven ligger plaget af spiritusangst og h&#x00F8;rer p&#x00E5; dette:</p>
<p>&#x2013; Har jeg inviteret dere til mine gj&#x00E6;ster? Eller har jeg <emph>ikke</emph> inviteret dere? N&#x00E5;! S&#x00E5; vent, til jeg er i kl&#x00E6;rne.</p>
<p>Og da han er paakl&#x00E6;dt, g&#x00E5;r han ud og skriver et ligegyldigt telegram, som han sender pigen afg&#x00E5;rde med. Hvorefter han g&#x00E5;r nedenunder og sp&#x00F8;rger, om de ikke skulde ha en kj&#x00F8;d&#x00F8;kse at l&#x00E5;ne ham. Vi skal nemlig ha oksesteg til middag.</p>
<p>Med kj&#x00F8;d&#x00F8;ksen hugger han l&#x00E5;sen ud af spisekammersd&#x00F8;ren, og indenfor forefindes mange flasker vin og punsch.</p>
<p><pb n="40"/>Stor jubel i stuen. Banditterne stod op og begyndte at se p&#x00E5; ham med virkelig agtelse.</p>
<p>Ogs&#x00E5; denne dag tilbringes i det gemytligste &#x00AB;fr&#x00F8;idskap&#x00BB; med liderlige viser og r&#x00E5;heder. Gemene hentydninger af alle slags. Man t&#x00E6;nke sig en bande droskekuske i et styrtet fyrstepars til plyndring overgivne bolig.</p>
<p>Vor ven agenten har aldrig vist s&#x00E5;dan elskv&#x00E6;rdighed. Han overtraf alle v&#x00E6;rter i den kunst at glemme sig selv for sine gj&#x00E6;ster.</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<head type="main">&#x005B;5&#x005D;</head>
<p>Et par dage etter. Vor ven g&#x00E5;r omkring, g&#x00E5;r ganske forladt omkring i sine egne stuer og fl&#x00F8;iter og spiller piano afvekslende. De nedenunder maa slet ikke indbilde sig, at her er ond samvittighed her ovenp&#x00E5;. Tvertimod. Jubalon i sj&#x00E6;len! De har f&#x00E5;et sin kj&#x00F8;d&#x00F8;kse tilbage. Rigtignok har banden i et overgivent &#x00F8;ieblik v&#x00E6;ret nede i haven og kastet snebold i hodet p&#x00E5; hinanden samt lige udenfor vinduerne etterladt sig ugalante m&#x00E6;rker p&#x00E5; det hvide d&#x00E6;kke. Men det har fruen dernede s&#x00E5; inderlig godt af <pb n="41"/>at ha for &#x00F8;ie. Ingen affektation, kj&#x00E6;re fru Agnes. Vi er nu engang dyr.</p>
<p>Det ringer. Det er telegram fra fru agenten, M&#x00F8;d mig iaften kl. 11. Det b&#x00E6;st! Hun havde sagt, hun vilde bli borte en hel uge.</p>
<p>Men bare modig, Ananias! Lykken hj&#x00E6;lper den tapre. Forel&#x00F8;big tilbringer vi natten ude i byen. Styrker os imorgen p&#x00E5; en ti&#x2013;tolv pitlahiverter, s&#x00E6;tter p&#x00E5; kontord&#x00F8;ren en skreven lap: Bortreist i forretningsanliggender til ieftermiddag. Viser os s&#x00E5; i villaen, fuldkommen &#x00E6;dru og renset efter et dampbad, og blir gl&#x00E6;delig forbauset ved at se, at fruen er kommen tilbage. Telegram? Nei, har ikke modtaget noget telegram. Telegram fra dig, siger du? Nei. Da m&#x00E5; det ligge p&#x00E5; kontoret. Jeg har ikke v&#x00E6;ret indom d&#x00E9;r, siden jeg m&#x00E5;tte p&#x00E5; denne forretningstur ig&#x00E5;r. &#x2013; Ja, det rote her ja! Og sengkl&#x00E6;rne! Og alt svineriet! Ja, du kan tro, jeg hadde mas med dem, f&#x00F8;r jeg fik dem ud! &#x2013; Kommer ikke den f&#x00F8;r&#x2013;d&#x00F8;&#x2013;melige malerslasken her, ser du, tr&#x00E6;kkende med noen kj&#x00E6;ltringer &#x2013; dannede folk forresten, en skuespiller &#x2013; jeg kan ikke godt hive dem ud, men i den tro, at de som gentlemen vil fortr&#x00E6;kke fra et hjem, hvor ingen <pb n="42"/>v&#x00E6;rt er tilstede, g&#x00E5;r jeg p&#x00E5; kontoret og gr&#x00E6;mmer mig der og bare &#x00F8;nsker, at du vilde komme snart. &#x2013; Ja, og spiskammeret du! Havde jeg ikke vidst, hvor fattig og forsulten denne malerslasken var, skulde jeg ha meldt ham for politiet. &#x2013; Men nu, du kj&#x00E6;re, kj&#x00E6;re, er kommen hjem, vil jeg glemme alt nag. Ved du hvad, du &#x2013; her er et brev fra &#x2013;? Nei har jeg ikke lagt det i skuffen p&#x00E5; kontoret &#x2013;! Det var et brev fra onkel Peter i Bod&#x00F8;; han siger, at du endelig m&#x00E5; komme derop isommer. Jaja, den tid, den sorg. Jeg har forresten f&#x00E5;et klo i en aff&#x00E6;re nu, som der inden fjorten dage vil tilfalde bare p&#x00E5; min part mindst otte tusen af kanske ti. En sagf&#x00F8;rer &#x2013;ja dette skal v&#x00E6;re en hemmelighed s&#x00E5;l&#x00E6;nge &#x2013; n&#x00E5;, han har valgt mig som mellemmand. Godt at ha gamle venner, du! Og nu &#x2013;! nu er du elskede hjemme igjen. Dermed kysser vi hende vildt og b&#x00E6;rer hende bort p&#x00E5; sofaen og &#x2013; beseirer kvinden!</p>
<p>I disse tanker vandrede den ulykkelige, for livet kn&#x00E6;kkede &#x00F8;deland ind gjennem byens gader, bl&#x00E6;ksprutens arme, som havde suget hans nerver itu.</p>
<p>Af pure angsten gik han hen og fyldte sig <pb n="43"/>med &#x00F8;l og snaps. Fik en flaske cognak med p&#x00E5; kontoret, l&#x00E5;ste d&#x00F8;ren og turde ikke t&#x00E6;nde lampen af frygt for at hun m&#x00E5;ske kunde komme med et tog tidligere end i telegrammet n&#x00E6;vnt og stile sine skridt direkte fra stationen til &#x00AB;agenturet&#x00BB;. Han la sig p&#x00E5; sofaen og begyndte at drikke. Skj&#x00E6;ret fra en gaslygte tr&#x00E6;ngte ind og oplyste v&#x00E6;ggen. Ude p&#x00E5; gaden larmede livet. Hvor ikke m&#x00F8;rke er og ikke stilhed, er heller ikke den forf&#x00E6;rdelige sp&#x00F8;gelsesangst.</p>
<p>Den n&#x00E6;ste morgen klistrede han udenp&#x00E5; kontord&#x00F8;ren lappen med: Bortreist i forretningsanliggender. Og gik til en af sine veninder fra de frie ungkarledage. Se, hos hende var det lunt at v&#x00E6;re. Hun havde hjerte og venlig omsorg tilbage. Da hun h&#x00F8;rte, han vilde ha kognak og var pengel&#x00F8;s, gav hun ham en tikrone.</p>
<p>Stakkars gut! Hun er nok ikke god mod dig, pr&#x00E6;stedatteren.</p>
<p>&#x2013; Ingenting anede han, der han sad, om hvad hans strenge frue foretog sig.</p>
<p>Imidlertid var hun kommen aftenen iforveien og havde forundret sig over, at han ikke var m&#x00F8;dt frem paa stationen. Hun tog en sl&#x00E6;de <pb n="44"/>og kj&#x00F8;rte hjem. Fruen nedenunder var v&#x00E5;gen. Og hun fortalte den hjemkomne om mandens meriter. Pr&#x00E6;stedatteren var hvid og hvas i ansigtet. Med et lys gik hun rundt i leiligheden, m&#x00E5;tte sl&#x00E5; vinduer og altand&#x00F8;ren op for ikke at kv&#x00E6;les af den stank, de br&#x00E6;ndevinsdrikkende banditter havde efterladt. Hun fandt tomflasker i kj&#x00F8;kkenet, ja selv i sengene. De kostbare edderdunst&#x00E6;pper og puder var borte, pianoets taster var overklinte af punsch og tobaksaskel&#x00E5;sen i spisekammerd&#x00F8;ren ophuggen.</p>
<p>&#x2013; F&#x00E5;r jeg lov til at sove p&#x00E5; en sofa<note type="footnote">sofa] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> sof&#x00E5;</note> hos dere inat? spurgte hun fruen nedenfra.</p>
<p>Derefter l&#x00E5;ste hun leiligheden. Om morgenen lod hun telefonere efter en droske og kj&#x00F8;rte s&#x00E5; rundt fra pantel&#x00E5;ner til pantel&#x00E5;ner. Det lykkedes hende at f&#x00E5; indl&#x00F8;st alle de bortf&#x00F8;rte sager. P&#x00E5; hvert af l&#x00E5;nekontorerne nedla hun p&#x00E5;bud mod at la hendes mand herefter f&#x00E5; nogetsomhelst l&#x00E5;n. Min mand er umyndig! sa hun kort og strengt. Og la til, idet hun gik et skarpt; Forstaar De!</p>
<p>Hun fik sendt bud efter den r&#x00F8;mte pige, og de to i forening med en for dagen leiet stuepige gav sig igang med at ordne leiligheden.</p>
<p><pb n="45"/>Den hele tid blev hendes mand ikke n&#x00E6;vnt.</p>
<p>Han kom hjem udp&#x00E5; kv&#x00E6;lden, nogenlunde restaureret ved hj&#x00E6;lp af s&#x00F8;vn og et godt bad.<note type="footnote">bad.] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> bad <hi rend="italic">(manglende tegnsetting)</hi></note></p>
<p>Han vilde omfavne hende.</p>
<p>&#x2013; Kom mig ikke n&#x00E6;r! r&#x00E5;bte hun og stod som et jern. Du kan l&#x00E6;gge dig, n&#x00E5;r du vil, Din seng er flyttet ind i stuen d&#x00E9;r.</p>
<p>&#x2013; Men kj&#x00E6;re du! sa han og dansed i glad uvidenhed og med udbredte arme mod hende.</p>
<p>&#x2013; Kom mig ikke n&#x00E6;r, eller jeg telefonerer efter politi. Eller til Gaustad, la hun til.</p>
<p>Dette virkede paa ham som et puf i brystkulen. Engang f&#x00F8;r havde hun sl&#x00E5;et p&#x00E5; den streng, og han havde en anelse om, at hun havde havt en konference med andre ang&#x00E5;ende hans sindstilstand.</p>
<p>Han stod en stund og skjalv med forrykt gl&#x00F8;dende &#x00F8;ine. Han s&#x00E5; et hadefuldt, foragteligt dj&#x00E6;velsk blik i hendes. Han s&#x00E5;, hvor han var bleven taget grundigt ved n&#x00E6;sen af denne halvgamle gr&#x00E5; og slue pr&#x00E6;stedatter. Som et smidigt kattedyr sprang han ind under hende og slog hende overende. En kamp opstod. Hun bed t&#x00E6;nderne sammen og vred sig under hans <pb n="46"/>klo, men &#x00F8;inene fulgte hans med det samme triumferende had. Han dunkede hendes hode voldsomt mod gulvet, det var lige under en blomsteropsats, den v&#x00E6;ltede, og potterne knustes med et brag. Man stormede op trapperne, og han s&#x00E5; flere mennesker st&#x00E5; med skr&#x00E6;kslagne blikke ude bag den opslagne d&#x00F8;r.</p>
<p>&#x2013; Hun bedrager mig! Hun har stj&#x00E5;let mine penge! Hun foranstalter skandaler, for at det skal se ud som jeg er gal, og hun kan f&#x00E5; mig indesp&#x00E6;rret. Hun er en styg dj&#x00E6;vel! r&#x00E5;bte han til dem i d&#x00F8;ren, idet han tr&#x00E6;ngte sig ud, fandt sin frakke og pelshue og styrtede ned trapperne.</p>
<p>Den tanke steg op for ham og fyldte ham med iskold r&#x00E6;dsel, d&#x00E9;r han jog p&#x00E5; m&#x00E5;f&#x00E5; om i byens gader: Var det sandt, at hun stod i forhold til en af l&#x00E6;gerne ved en sindssygeanstalt, og at de to vilde faa ham indesp&#x00E6;rret, s&#x00E5; de kunde leve et hyggeligt forhold, og takket v&#x00E6;re hans arv ha et sorgfrit udkomme?</p>
<p>Han slentrede omkring l&#x00E6;nge den nat. Og gik tilsidst op p&#x00E5; sit kontor og sl&#x00E6;ngte sig til hvile d&#x00E9;r.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p><pb n="47"/>Helene, Olafs hustru, var i byen. F&#x00F8;rste gang, jeg s&#x00E5; hende, var en tidlig morgen, klokken kunde v&#x00E6;re mellem seks og syv. Op gjennem den sjofle gade, hvor jeg var taget ind som pensionist i et femteklasses hotel, kom hun den morgen side om side med en gift ekstraskriver i kirkedepartementet. Hun var ufj&#x00E6;lg. Han ogs&#x00E5;. Jeg skj&#x00F8;nte, de havde sovet sammen i et af de talrige logi for reisende. Jeg fl&#x00F8;i ned p&#x00E5; gaden, slog klafferne til ulsteren op, s&#x00E5; jeg var ukjendelig. P&#x00E5; torvet gik de ind et portrum. Jeg passerte just forbi og s&#x00E5;, de stod der og kyssede hverandre.</p>
<p>Jeg gik den hele dag og drev omkring og drak snapser og stod p&#x00E5; gadehj&#x00F8;rnerne for at se, om jeg ikke kunde opdage Helene. Og jeg m&#x00E5; vist i min store kvide ha rystet med hodet og seet forrykt ud, for folk vendte sig ofte og sendte mig et blik.</p>
<p>Helene! Helene!</p>
<p>I en hel uge gjemte jeg mig inde p&#x00E5; mit v&#x00E6;relse. Gik bare ud om kv&#x00E6;lden og drak &#x00F8;l og drammer.</p>
<p>En kv&#x00E6;ld, jeg st&#x00E5;r p&#x00E5; et hj&#x00F8;rne, kommer en og sl&#x00E5;r mig p&#x00E5; skulderen. Det er en gammel <pb n="48"/>klassekammerat, nu mediciner. Vi har p&#x00E5; ti &#x00E5;r ikke seet hinanden. Vi g&#x00E5;r og drikker vin, spiser &#x00F8;sters, og da klokken blir mange, beder han mig endelig om at g&#x00E5; med p&#x00E5; en liden &#x00AB;vift&#x00BB;. Vi skal g&#x00E5; ned til Magda. Om jeg ikke kjendte hende? Det var den fineste jente, han vidste.</p>
<p>Vi kommer op et sted. En smuk kvinde f&#x00F8;rer os tils&#x00E6;de i en sofa under en m&#x00E5;neskinslampe. Vin kommer p&#x00E5; bordet. Medicineren og hun g&#x00E5;r ind bag et forh&#x00E6;ng. Jeg g&#x00E5;r bort og ser p&#x00E5; alle de nipsgjenstande p&#x00E5; den med et kniplinget&#x00E6;ppe overd&#x00E6;kkede kommode. Der st&#x00E5;r fem &#x2013; seks fotogrammer p&#x00E5; stativ. Blandt dem et af &#x2013; Helene, <emph>Helene</emph> i kabinetsformat. Under stod skrevet: Fra din trofaste veninde Helene!</p>
<p>Jeg satte mig i en stol og tilbefalede al min ro. Da de to kom ud igjen, og hun havde sat sig ved min side, spurgte jeg saa ligegyldigt som gjaldt det en flis i v&#x00E6;ggen: Hvad er det for en dame, De har der i kabinetsfotografi?</p>
<p>&#x2013; Hun! Hun! Helene! Det er min bedste veninde, det!</p>
<p>&#x2013; De kjender hende alts&#x00E5;?</p>
<p><pb n="49"/>&#x2013; Jeg sku mene det! Manden er no dau! Sia har det g&#x00E5;t skit med a. Men jeg har v&#x00E6;rt a en god ven, kan Dem tru. Kom a ikke her for en m&#x00E5;neds tid sia s&#x00E5; belort &#x00E5; bedrit &#x00E5; s&#x00E5; fuld a insekter, at jeg m&#x00E5;tte kl&#x00E6; a fluksens naken &#x00E5; gi a en a mine nye s&#x00E6;rker. &#x00C5; s&#x00E5; m&#x00E5;tte jeg bade a. Hu fik god forpleining af mig, m&#x00E5; De tru. Synd p&#x00E5; a, stakkar!</p>
<p>&#x2013; Ved De, hvor hun opholder sig nu? spurgte jeg.</p>
<p>&#x2013; Politien var etter a. Jeg antar, hu er p&#x00E5; Mangelsg&#x00E5;rden n&#x00E5;.</p>
<p>S&#x00E5; tungt, s&#x00E5; tungt kan mange ha det. Et feilgreb, og individet ser en skygge falde over sig, en lang skygge, hvori det m&#x00E5; vandre i bare sorg. Kommer &#x00F8;konomiske mangler til, b&#x00E6;rer det dybere og dybere ind i skyggen. Man ser sig forladt af Gud og mennesker, og man er prisgivet drukkenskab og et bittert opjaget sind.</p>
<p>Der var en r&#x00F8;st som sa mig, at jeg fortjente at g&#x00E5; dybere og dybere i skyggen og se Helene g&#x00E5; med.</p>
<p>Jeg begyndte for alvor at leve det mest antisociale liv. Jeg f&#x00F8;lte mig kun vel blandt de mest forkomne exsemplarer af mandkj&#x00F8;n og <pb n="50"/>kvindkj&#x00F8;n. Jeg drak med dem og f&#x00F8;lte mig &#x00E9;t med dem. Aldrig fornam jeg et v&#x00E6;rre fysisk ubehag, end n&#x00E5;r jeg en aften var gj&#x00E6;st i et anst&#x00E6;ndigt hjem. I et hjem med the og pianoforte og husfaderen efter maden med en pibe i l&#x00E6;nestolen og de velsindede blade p&#x00E5; fanget. Jeg tvang mig til at le med af den mest vandede og uskyldige sp&#x00F8;g. Og til at se tankefuld ud, n&#x00E5;r datteren med &#x00E5;bent n&#x00E6;b og opad vendte &#x00F8;ine sang: Aftnen er stille, tonerne trille &#x2026;, &#x2013; &#x00C5;, fr&#x00F8;ken! bad jeg, &#x2013; vil De synge den: M&#x00E5;nen lyser over havet, &#x00F8;de piazettan st&#x00E5;r &#x2013;? Og s&#x00E5; fik jeg den med!</p>
<p>Og n&#x00E5;r jeg gik hjem fra s&#x00E5;dan en familie, f&#x00F8;lte jeg mig som en r&#x00F8;vermand, der er kommen til at deltage i et totalistm&#x00F8;de af skikkeligt borgerfolk, der titulerte hinanden br&#x00F8;dre, og sang falsk og drak kaffe. Gudskelov! endnu er kaf&#x00E9;en ikke lukket! Opvarter! Pst! En grog!</p>
<p>&#x2013; Jeg besluttede at undg&#x00E5; guldsmedens hjem. Ligedan Moldestads. Men en dag, et par uger efter hans frues hjemkomst, fik jeg bes&#x00F8;g af den evigt skandallystne Rustad. Han m&#x00E5;tte fort&#x00E6;lle mig om agenten. Han havde drukket <pb n="51"/>v&#x00E6;rre end nogen gang i det sidste. Og hun havde lykkeligen f&#x00E5;et skr&#x00E6;mt den sidste rest af vet ud af ham. Hun havde drevet ham til dilla, far. For at bli kvit &#x0027;en. S&#x00E5; hun kunde sidde med pengene hans. Ja ja, san.</p>
<p>En tidlig, tidlig morgen skulde jeg se Helene igjen. Jeg trodde hun var reist fra byen. Jeg var just kommen ud af mit smudsige hotel og stod p&#x00E5; det &#x00F8;de, gr&#x00E5; torv. Jeg havde ikke kunnet bekvemme mig til at drikke mig fuld den foreg&#x00E5;ende aften. Og da jeg p&#x00E5; l&#x00E6;nge ikke var gaaet &#x00E6;dru tilsengs, fik jeg denne nat ingen s&#x00F8;vn.</p>
<p>Som jeg st&#x00E5;r p&#x00E5; torvet og gyser af gr&#x00E5;t ubehag, ser jeg et par arm i arm komme opigjennem en af de med kneiper og femte klasses hoteller fyldte gader. Jeg s&#x00E5; p&#x00E5; parret og trak mig s&#x00E5; ind i et &#x00E5;bent portrum for ikke at blive opdaget. Det var Helene! Ufj&#x00E6;lg og gr&#x00E5; som vintermorgenen. If&#x00F8;rt en skrigende hat og slaskede kl&#x00E6;r. Arm i arm med &#x2013; ja, denne anden! Min afskyelige f&#x00E6;tter Julius Markussen, boghandler, avisudgiver, kolport&#x00F8;r, foredragsholder, mormon, morfinist og alkoholist. Ja, han var bleven gift for et par &#x00E5;r siden, <pb n="52"/>havde jeg h&#x00F8;rt. Med en dame i Stockholm, en ung h&#x00E5;ndv&#x00E6;rkerdatter, som havde l&#x00E6;rt massage.</p>
<p>Julius Markussen og Helene. Jeg havde h&#x00F8;rt, der skulde gives unge, smukke kvinder, som kunde lade sig forhekse af grimheden. Men da var altid grimheden parret med et par kloge hundetro &#x00F8;ine og en j&#x00E6;tteenergi, som ryddede klippeblokke tilside for at det sarte elskede kvindev&#x00E6;sen kunde finde ly.</p>
<p>Og f&#x00E6;tter Julius&#x0027; &#x00F8;ine! Et par stikkende bl&#x00E5;, lurende &#x00F8;ine i et galdegult, indskrumpet ansigt med kr&#x00F8;llet sort emiss&#x00E6;rskj&#x00E6;g!</p>
<p>Hvordan havde Helene kunnet sl&#x00E5; f&#x00F8;lge med ham? Denne udmagrede hy&#x00E6;ne.</p>
<p>N&#x00E5;. De forsvandt op i byen. Og jeg var glad for, at de ikke havde seet mig.</p>
<p>N&#x00E6;ste dag er det s&#x00F8;ndag. Man g&#x00E5;r jo den lange formiddag omkring i sin puds og venter p&#x00E5;, appetiten til middag skal indfinde sig.</p>
<p>Jeg f&#x00E5;r et slag p&#x00E5; skulder en: &#x00AB;Er det du, gamle f&#x00E6;tter!&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x00AB;Nei, goddag, goddag Julius. Er du i byen?&#x00BB;</p>
<p>Gud, hvor han s&#x00E5; luvslidt ud! Uvasket; ubarberet; skidden snip og en tynd regnfrakke, <pb n="53"/>hvis knapper var udrevne. Men hatten flot p&#x00E5; skakke og en tone som hos en dansk provinsskuespiller.</p>
<p>&#x2013; Ja, du blir vel hjem med og spiser middag? sa han. Jeg bor p&#x00E5; Metropole.</p>
<p>Jeg fulgte med.</p>
<p>&#x2013; Hvad driver du p&#x00E5; med nu? spurgte jeg.</p>
<p>&#x2013; Ja, sa han og flyttede hodet langsomt. &#x2013; det er et fossefald borte i Sverige, jeg har f&#x00E5;et i opdrag at s&#x00E6;lge. Passelig for en cellulosefabrik. Jeg f&#x00E5;r nu pr&#x00F8;ve her. Jeg kan ikke garantere mere end 12 pCt. Har jo tilbud nok fra Sverige, men jeg vilde s&#x00E5; gjerne ha de fleste aktier p&#x00E5; norsk h&#x00E5;nd.</p>
<p>Hm. Hvad er det for en svindel, du er igang med nu igjen! spurgte jeg og lo overb&#x00E6;rende.</p>
<p>Han slog hodet tilside og rystede det dovent, samtidig trak han &#x00F8;ienbrynene op: jeg tor mine h&#x00E6;nder indfor slig uvidenhed.</p>
<p>Vi kom til hotellet, hvor porti&#x00E8;ren stod ved indgangen og ikke v&#x00F8;rrede os et buk. Vi gik op gjennem mange trapper og steg ind i et rum. Ved et vindu ud mod en gr&#x00E5; mur sad en tynd kvinde med et barn paa fanget. Hun havde just gr&#x00E6;dt.</p>
<p><pb n="54"/>F&#x00E5;r jeg pr&#x00E6;sentere! sa han og udf&#x00F8;rte dette p&#x00E5; en m&#x00E5;de, som lod mig forst&#x00E5;, det var ham om at gj&#x00F8;re, at hans kone fik det mest duperende indtryk af mandens bekjendte.</p>
<p>Hun reiste sig og neiede og satte sig s&#x00E5; igjen til at se ud p&#x00E5; den gr&#x00E5; mur. Barnet sad med hodet under hendes brystsjal.</p>
<p>Min stolte ven gik op og ned og lod til at v&#x00E6;re i glimrende hum&#x00F8;r.</p>
<p>&#x2013; Er det ikke en storartet bagage, vi har, hva? r&#x00E5;bte han og pegede p&#x00E5; en h&#x00E5;ndkuffert, der stod borte i en krog og ikke var st&#x00F8;rre end et nisteskrin.</p>
<p>Som en skuespiller, der repeterer sin rolle, gik han op og ned og sled sig i sit grisne skj&#x00E6;g og h&#x00E5;r.</p>
<p>Nei, jeg t&#x00E6;nker, at jeg er en mand p&#x00E5; 70,000, hvis denne forretning g&#x00E5;r i orden du. Du skal f&#x00E5; den silkekjole, jeg lovte dig, Annamor! sa han og var borte hos den triste kone og agerte kj&#x00E6;rlig.</p>
<p>&#x2013; Apropos du! Har du spist idag?</p>
<p>Jeg sa, jeg havde spist.</p>
<p>&#x2013; Men et glas vin kan du ta vel?</p>
<p><pb n="55"/>&#x2013; Kellneren kom ind med det samme med en tallerken semouillegryn til barnet.</p>
<p>&#x2013; H&#x00F8;r De kellner! sa Julius og gik op og ned og trak sig tankefuldt i det grisne skj&#x00E6;g &#x2013; det s&#x00E5; ud, som han havde glemt, hvad han vilde sige. Og kellneren stod der med et par spydige &#x00F8;ine.</p>
<p>&#x2013; Ja, alts&#x00E5;, du &#x2013;! sa min ven og kom ud af en tankedistraktion, &#x2013; hvad vil du drikke alts&#x00E5;?</p>
<p>&#x2013; Nei, tak, jeg har ikke lyst paa nogen ting, sa jeg.</p>
<p>&#x2013; T&#x00F8;v med dig. Et glas vin skal du drikke med din gamle ven! H&#x00F8;r &#x2013; kellner! En flaske madeira af den bedste! &#x00C5; nei &#x2013; vent lidt! De har vel ikke af den sort, jeg liker bedst! Min ven Evensen hernede, han har en charmant madeira, det husker jeg fra sidst jeg var i byen. Jeg g&#x00E5;r heller ned til ham. Tak skal De have.</p>
<p>&#x2013; Dermed vinkede han tjeneren af, flot som en general vinker et ligegyldig korporalsbud af.</p>
<p>Han if&#x00F8;rte sig den lange kanarigule regnfrakke uden knapper og gik stolt ud.</p>
<p>Jeg vilde vende mig mod hans kone for at konversere hende i mellemtiden, men jeg s&#x00E5;, at <pb n="56"/>hun sad og hikstede og vilde skjule t&#x00E5;rerne. Barnet begyndte at kv&#x00E6;kke, og hun reiste sig og gik op og ned p&#x00E5; gulvet med det og brystede det.</p>
<p>Hvilken sorg! Hvilken sorg! Og hvilken foragt for mig, bare fordi jeg i hendes &#x00F8;ine var mandens ven!</p>
<p>Om lidt kom Julius op igjen med sin mest stormodigt svingende mine. Han havde ingenting med sig. Men han gik bort og &#x00E5;bnede familiens lille kuffert, og frem af den, blandt barnebleier og filler, fandt han en flaske, som han hurtigt stak i lommen. Hvorefter han ringede.</p>
<p>&#x2013; Tak tre vinglas, kellner!</p>
<p>&#x2013; Denne madeira er den bedste, som er at opdrive her paa stedet! fik han tid til at sige, f&#x00F8;r kellneren forsvandt.</p>
<p>Konen sad og s&#x00E5; ud som hun sank sammen i fortvilelse derborte ved vinduet.</p>
<p>Julius blinkede til mig og knyttede n&#x00E6;ven mod sin hvide spidse n&#x00E6;se og sendte mig et par &#x00F8;ine, som sa: Hys! Lad ikke nogen faa rede paa humbugen. Allermindst hun!</p>
<p>Derpaa skridtede han op og ned og talte om cellulosefabrikken i Sverige.</p>
<p><pb n="57"/>&#x2013; Apropos du! Ved du, om min onkel, statsraad Krabbe er i byen nu?</p>
<p>Nei, det vidste jeg ikke.</p>
<p>&#x2013; Hm! Julius gik op og ned ad gulvet. Jo, vist fanden er han i byen jo. Jeg fik jo et brevkort fra ham fornylig i Stockholm. Han sa, jeg maatte endelig bes&#x00F8;ge ham. Han vilde saa gjerne se min kone. Hvad mener du, lille ven, om vi kj&#x00F8;rte ud til ham idag? sa Julius og var borte med sit smiskende ansigt hos hende ved vinduet. &#x2013; Skj&#x00F8;ndt? la han til, &#x2013; en s&#x00F8;ndag &#x2013; nei? Det er bedre, jeg g&#x00E5;r til ham en hverdag og f&#x00E5;r ham med p&#x00E5; planen. Da har han bedre tid.</p>
<p>&#x2013; Med grin som af en abekat fremstillede min ven den flaske, han havde fundet frem blandt barnet&#x00F8;iet. Det var en flaske af den ber&#x00F8;mte laddevin.</p>
<p>Jeg havde ikke lyst p&#x00E5; vinen, hans frue heller ikke. S&#x00E5; drak han den alene. Ringede s&#x00E5; atter, og begyndte, da kellneren kom, at skj&#x00E6;lde alle toldbetjente ud, fordi de endnu ikke havde villet udlevere hans kostbare bagage fra Sverige.</p>
<p>&#x2013; &#x00AB;Ja, ja, jeg f&#x00E5;r g&#x00E5; ned og pr&#x00F8;ve p&#x00E5; at f&#x00E5; mine kufferterter udl&#x00F8;st imorgen!&#x00BB;</p>
<p><pb n="58"/>Jeg var n&#x00E6;r ved at gr&#x00E5;te over al denne humbug. Min stakkels fyllefant af en f&#x00E6;tter! Talte om vandfald og kapitaler, som var det sm&#x00F8;rrebr&#x00F8;d.</p>
<p>Men han gik der med en mine. Jeg havde ikke mod til at sige mine oprigtige sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l, s&#x00E5;l&#x00E6;nge hans kone var tilstede. Aldrig har jeg seet et s&#x00E5; tamt og forkuet v&#x00E6;sen.</p>
<p>&#x2013; Gav han sig ikke til at ringe igjen! Alt mens hans mine blev mere og mere stolt!</p>
<p>Kellneren stod der med whiskers og vaate &#x00F8;ine.</p>
<p>&#x00C5; h&#x00F8;i! sa min ven og trak i barterne og s&#x00E5; grundende mod gulvet, &#x2013; ja, kone, du vilde alts&#x00E5; gjerne ha en tur udover til Sandvigen. Ja, alts&#x00E5;, hr. kellner vil De telefonere efter sl&#x00E6;de med to hester &#x2013; skj&#x00F8;nt &#x2013;! det er jo s&#x00E5; dyrt! Hvad mener du, kone! om vi tar en almindelig kj&#x00F8;resl&#x00E6;de. Hvorfor kaste s&#x00E5; mange penge bort! Du blir med S&#x00F8;belius! Alts&#x00E5;, vil De telefonere efter en sl&#x00E6;de. Tre personer. 6&#x2013;7 timer.</p>
<p>&#x2013; Kellneren bukkede med et smil. Lidt efter meldtes, at sl&#x00E6;den var der. Min ven i sin gule frak, hans kone i et stakkars plaid og barnet hyllet i t&#x00F8;ibiter, indskibede de sig i sl&#x00E6;den, <pb n="59"/>som holdt ved hotellets indgang. Porti&#x00E8;ren med en skare tjenere stod og iagttog embarkeringen med spydig og medlidende mine.</p>
<p>&#x2013; Kj&#x00F8;rer du ikke med? &#x2013; siger Julius til mig.</p>
<p>Jeg finder p&#x00E5; en udflugt og g&#x00E5;r opover gaden.</p>
<p>&#x2013; S&#x00E5; blir det den tunge triste s&#x00F8;ndagsvinteraften. Jeg driver langs gaden. En kusk kommer bort til mig og sp&#x00F8;rger, hvad det var for en, han d&#x00E9;r, som jeg var isammens med, og som kj&#x00F8;rte med et fruentimmer og et barn. &#x2013; Hvad da? &#x2013; siger Jeg. &#x2013; Han havde ingen peng jo! &#x2013; Og s&#x00E5; fik jeg vide, at den hele familie er bleven afsat nede ved jernbanestationen.</p>
<p>&#x2013; Langs hovedgadens all&#x00E9; sidder der folk p&#x00E5; b&#x00E6;nkene, s&#x00F8;ndagsfolk, som de andre dage har for travlt til at r&#x00E6;ke.</p>
<p>Ved elve&#x2013;tolv tiden g&#x00E5;r jeg langs b&#x00E6;nkene. En stemme kalder p&#x00E5; mig. Jeg ser to individer, alene, som havde andre skyet at s&#x00E6;tte sig ved deres side.</p>
<p>Som om det var noget rigtig humoristisk fort&#x00E6;ller Julius mig, at de har lavet det med <pb n="60"/>kj&#x00F8;returen for at dupere hotellet. Nu m&#x00E5; de sidde her til over midnat, f&#x00F8;r de t&#x00F8;r g&#x00E5; hjem i hotellet, da er alle lagt der. Og ingen kan se, at de ikke kommer kj&#x00F8;rende tilbage igjen. &#x2013; Om jeg havde nogen penge? &#x2013; Hverken han eller fruen eller barnet havde nyt n&#x00E6;ring siden iformiddag.</p>
<p>Heldigvis var endnu en kaf&#x00E9; &#x00E5;ben.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<head type="main">&#x005B;6&#x005D;</head>
<p>Jeg begyndte at sky alt godt selskab. I min trods mod moral og gode s&#x00E6;der var jeg tilb&#x00F8;ielig til at kalde for idiot hver den, som ikke drak sig fuld hver aften, men stod tidlig op om morgenen og n&#x00F8;d kaffe og hvedebr&#x00F8;d.</p>
<p>M&#x00E5;neden gik og jeg blev mer og mer fordrukken. Mine kjendte blandt de upper ten sendte mig vemodige blikke ligesom engle, der st&#x00E5;r p&#x00E5; himmeriges balkon og beskuer en igrunden kj&#x00E6;r afd&#x00F8;d f&#x00E6;tter nede i dybet, hvor han spr&#x00E6;ller p&#x00E5; sine gjerninger.</p>
<p>Konstablerne begyndte at holde &#x00F8;ie med mig. Et par gange var de borte i mig, men jeg <pb n="61"/>fik dem overbevist om, at jeg var forholdsvis &#x00E6;dru. For&#x00F8;vrigt begyndte jeg at f&#x00E5; sympati for de lazzaroner, som offentlig blev trukket til arresten for drukkenskab.</p>
<p>S&#x00E5; kom sommeren. Og en l&#x00E6;ngsel fyldte mit sind. L&#x00E6;ngsel efter fjeldet, efter selskabet med Olaf og Helene, dengang forholdet endnu var rent. Og jeg fik ikke sove i mit sjofle hotelv&#x00E6;relse. Jeg gik ude og r&#x00E6;kte i byens park. En aften traf jeg d&#x00E9;r en ung dame fra min hjembygd. Hun var reist hid for at s&#x00F8;ge post og var just kommen med banen. Jeg havde ikke seet hende p&#x00E5; otte &#x00E5;r. Det var Kamilla Bode, datter af pr&#x00E6;sten. Jeg blev s&#x00E5; glad, at jeg rev hende ned med p&#x00E5; en b&#x00E6;nk og slog armene om hende og bed i fletten. Hun havde de samme forfl&#x00F8;ine bl&#x00E5; &#x00F8;ine og det samme zig&#x00F8;inerfj&#x00E6;s som dengang, vi legte i h&#x00F8;l&#x00E5;ven der hjemme, og jeg kom til at bide hende i hagen, s&#x00E5; blodet fl&#x00F8;d. Jeg s&#x00E5; efter arret, hun havde det endnu. Men nu var det ingen korte skjorter l&#x00E6;ngere, nu var der af vildjenten blit en liden nydelig dame. Bare &#x00F8;inene var som en lokkende dj&#x00E6;vel i en nonneseng.</p>
<p>Jeg sad trist hen og gav hende sure svar <pb n="62"/>p&#x00E5; de sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l, hun kom med om min livsstilling, og hvordan jeg havde det. Jeg legte med fletten og kyssede hende p&#x00E5; &#x00E6;rmet som i s&#x00F8;vne. Hun rystede i mig for at f&#x00E5; mig til at svare, men jeg l&#x00E5; med lukkede &#x00F8;ine og bed hende i t&#x00F8;iet og lod, som jeg ingenting h&#x00F8;rte.</p>
<p>Hun bad mig f&#x00F8;lge sig hjem. Vi gik op igjennem byen, kom ind i snevre smug mellem villahaver, syrener og gulddusk hang udover, og Kamilla var den sarteste rose. Med alkoholikerens pludselige kj&#x00E6;rlighedsdrift slog jeg armene om hende og kyssede hende. Et instinkt sa mig, at hvis jeg blev glad i hende, s&#x00E5; hun suged al min tanke og opm&#x00E6;rksomhed, s&#x00E5; vilde lidt efter lidt Helene og Olafs hvide sp&#x00F8;gelse bortelimineres af min samvittighed. Ja, s&#x00E5;dan r&#x00E6;sonnerte jeg. Hun blir nu her i byen, for hende kan du arbeide, hos hende kan du i de lange aftener f&#x00E5; hvile dit hode, til hende kan du pludre al din stemning ud, hende kan du gi dine overfl&#x00F8;dige penge, hvis du f&#x00E5;r nogen, hende kan du komme til at elske, med hende kan du bli &#x00E9;t og engang komme ud af din skidne ham.</p>
<p>Jeg f&#x00F8;lte hendes puls sl&#x00E5; mod min. Og <pb n="63"/>jeg bad hende g&#x00E5; med og drive natten igjennem, s&#x00E5; vi kunde tales ved. Hun fulgte. Jeg kyssede hendes h&#x00E6;nder uafbrudt og stansede og omfavnede hende. Og jeg sa til hende: &#x2013; Hvis vi giftede os Kamilla, s&#x00E5; vilde snart fortryllelsen svinde. Jeg har endnu ikke seet mange &#x00E6;gteskaber, som har varet nogle &#x00E5;r og ikke er h&#x00E6;slige. Kamilla fulgte mig som en viljel&#x00F8;s blomst. Jeg gik ved siden og skalv, jeg var d&#x00F8;delig tr&#x00E6;t og s&#x00E5; forelsket, at jeg gjerne havde lagt mig ned i gr&#x00F8;ften, hvis hun bare havde villet komme og skj&#x00E6;re struben over p&#x00E5; mig. Jeg tog hende under armen, og den var s&#x00E5; mager, at jeg kom til at t&#x00E6;nke p&#x00E5; et rypeben. Jeg tog hende om barmen. Bare korset med ribben bag. Men jeg klyngede mig til forelskelsen. Jeg fik hende ind i en park, ned p&#x00E5; en b&#x00E6;nk, og begyndte at bide hende i alle de t&#x00F8;istykker, hun havde p&#x00E5; sig. Jeg l&#x00F8;ftede p&#x00E5; flonellen og hun sank hen &#x2026;</p>
<p>Jeg fik et tag i kraven og sprat op. En politikonstabel stod der. Han havde b&#x00F8;iet sig under en buske bag b&#x00E6;nken. Der foreg&#x00E5;r s&#x00E5; meget en sommernat.</p>
<p>Kamilla fl&#x00F8;i op, stelte p&#x00E5; t&#x00F8;iet og var hvid, <pb n="64"/>s&#x00E5; det lyste gjennem den hvide nat. Hun kastede sig mod mig i angst: &#x2013; Gud! Gud! r&#x00E5;bte hun.</p>
<p>&#x2013;It no t&#x00F8;is! Di f&#x00E5;r v&#x00E6;rsgo f&#x00F8;lge med! sa politimanden.</p>
<p>&#x2013; Jeg f&#x00F8;lger gjerne med. Men lad den dame g&#x00E5; hjem ifred. Det er min kone, sa jeg.</p>
<p>&#x2013; It no t&#x00F8;is! Hu f&#x00E5;r g&#x00E5; med! sa han.</p>
<p>Jeg havde to hundredekronesedler p&#x00E5; mig. Jeg tog den ene op og stak den til konstablen og sa: &#x2013; H&#x00F8;r nu, kj&#x00E6;re ven, lad den dame g&#x00E5; hjem.</p>
<p>&#x2013; Trur Dem, <emph>jeg</emph> lar mig <emph>be</emph>stikke! var svaret, og han greb mig hardt i armen og kommanderte marsj!</p>
<p>Kamilla fulgte efter som lammet af skr&#x00E6;k. Gang p&#x00E5; gang gjorde jeg tegn til hende med den hand, jeg havde fri, at hun skulde skv&#x00E6;tte tilside, ind mellem tr&#x00E6;erne. Jeg bad konstablen, jeg talte til ham, spurgte, om han ikke selv havde en kone eller en datter, og hvad han da vilde sige, om en af hans kolleger arresterte dem slig. Det nyttede intet.</p>
<p>Jeg fik se et par konstabler nede i gaden, og jeg pr&#x00F8;vede det sidste for at frelse Kamilla <pb n="65"/>fra hullet. Jeg sp&#x00E6;ndte bag og pegte med foden op i lunden ved siden af veien, og samtidig gav jeg konstablen af al min magt et slag i hodet. Jeg havde beregnet, at han skulde blive svimmel af det et par sekunder, s&#x00E5; jeg kunde ha mestret ham, til Kamilla var borte. Men isteden fik jeg et K&#x00F8;lleslag i skulderen, s&#x00E5; jeg sank, jeg h&#x00F8;rte en fl&#x00F8;ite, og lidt efter kom et par uniformerte bondedrenge og hjalp mig p&#x00E5; fode. Jeg s&#x00E5; mig om. Kamilla stod der. Skj&#x00E6;lvende og angst, som vilde hun anklage mig. De havde revet hendes t&#x00F8;i istykker. Rasende slog jeg til politiet, fandt paa de gemeneste skj&#x00E6;ldsord. De slog mig med en klubbe, s&#x00E5; jeg tilsidst ikke kunde gj&#x00F8;re modstand.</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<head type="main">&#x005B;7&#x005D;</head>
<p>Jeg drev omkring mere sky end nogensinde og uden at foretage mig andet end at g&#x00E5; p&#x00E5; guldsmed Rustads v&#x00E6;rksted, hvor vi spleisede til br&#x00E6;ndevin, eller at drive om p&#x00E5; kneiperne med marsvinet eller Julius Markussen, min s&#x00F8;rgelige f&#x00E6;tter, endmere s&#x00F8;rgelig end jeg.</p>
<p><pb n="66"/>Det begyndte at lakke med pengene. I kl&#x00E6;dedragten var jeg snart en lazzaron. Jeg lod st&#x00E5; til, jeg t&#x00E6;nkte, det skulde v&#x00E6;re artigt at l&#x00F8;be linen ud. Ved at g&#x00E5; s&#x00E5;dan p&#x00E5; siden af samfundsstr&#x00F8;mmen som en liden bitte smal, skidden vand&#x00E5;re for sig selv, fornam jeg et eget filosofisk velv&#x00E6;re. Og jeg smilte s&#x00E5; indfult forn&#x00F8;iet, n&#x00E5;r en af mine kjendte, som p&#x00E5; lang afstand havde f&#x00E5;et &#x00F8;ie p&#x00E5; mig, skvat over gaden og s&#x00E5; travl ud eller dukkede ind i en butik.</p>
<p>De samme folk havde teet sig anderledes, n&#x00E5;r jeg ved tidligere bes&#x00F8;g i byen var optr&#x00E5;dt med friskt og freidigt v&#x00E6;sen, penge p&#x00E5; lommen og altid d&#x00E6;kket bord i mit v&#x00E6;relse p&#x00E5; hotellet. Og nu, jeg gik omkring syg p&#x00E5; sj&#x00E6;len og &#x00F8;konomisk ruineret, lo jeg mig til godt hum&#x00F8;r ved at se, hvor de kj&#x00E6;re helst undgik mig.</p>
<p>Jeg gik og drev om n&#x00E6;tterne gjennem byens mest berygtede str&#x00F8;g. Jeg traf sammen med pigernes officielle kj&#x00E6;rester, handfaste karle med kniv i sliren og tugthus i erindringen. De samlede sig om mig, fik mig ind i m&#x00F8;rke smug og sa: Mester, riv i et par flasker &#x00F8;l p&#x00E5; vors da.</p>
<p>En nat, jeg befandt mig i dette fremragende <pb n="67"/>selskab, og man bad om &#x00F8;l, fik man min sidste ti-krone til veksling. Han som skulde hente &#x00F8;llet, kom ikke tilbage, og &#x00E9;n efter &#x00E9;n forsvandt for at se efter&#x0027;n Kristofer.</p>
<p>Der var &#x00E9;n tilbage og holdt mig med opbyggeligt selskab. Jo, dem kommer nok, dem kommer nok! sa han, hvergang jeg vilde sige godnat. Vent bare, dem kommer nok. Dem loserer hos hu Anna heroppe. Hvissom atte Dere vilde betru mig at skaffe Dem &#x00F8;l, s&#x00E5; skal vi f&#x00E5; det p&#x00E5; fl&#x00E6;kken. Jeg skal garantere, at De skal f&#x00E5; Demses peng tebars.</p>
<p>Han fik de to&#x2013;tre kroner i s&#x00F8;lv, jeg havde, og f&#x00F8;rte mig op gjennem smauget og hen til en port og bad mig vente, mens han gik op til &#x00AB;Anna&#x00BB;. Jeg gav n&#x00F8;ie agt p&#x00E5;, hvilken trappe, han tog. Jeg t&#x00E6;nkte, at kommer han ned igjen, s&#x00E5; er der endnu en retf&#x00E6;rdig i Sodoma. Jeg ventede og ventede, og sinnet tog mig. Jeg var ikke istand til at le af mig selv. Jeg blussede af indignation som et barn. Tilsidst stormede jeg ind, op trappen. Der var b&#x00E6;lm&#x00F8;rkt. Ved det &#x00F8;verste trin, st&#x00F8;dte jeg mod en d&#x00F8;r og bankede p&#x00E5;. Det lyste gjennem n&#x00F8;glehullet. Jeg h&#x00F8;rte dem tiske derinde. Jeg bankede p&#x00E5; igjen. <pb n="68"/>Med et ryk reves d&#x00F8;rer op, og min nye ven stod der, afkl&#x00E6;dt sin jakke.</p>
<p>&#x2013; Er det her, Anna bor? spurgte jeg blidt. &#x00C5; vil Di her? skreg han og knyttede n&#x00E6;ven.</p>
<p>Jeg satte op min blideste mine i skj&#x00E6;ret fra lampen derinde: Jeg vilde bare se, hvor der blev af Dem med pengene, lille ven! sa jeg.</p>
<p>Idetsamme smeldte han d&#x00F8;ren igjen, og jeg stod i m&#x00F8;rket. Jeg gav mig til at dundre med st&#x00F8;vlerne. Det skulde jeg ikke ha gjort. D&#x00F8;ren blev revet op igjen, en st&#x00E5;lbesl&#x00E5;et h&#x00E6;l sendtes op i luften og traf mig s&#x00E5; voldsomt, at jeg tumlede bagl&#x00E6;ngs ned de bratte trapper og faldt besvimet om. Da jeg v&#x00E5;gnede, stod der et kvindemenneske over mig med en blodig klud, som hun skyllede i et blikfad med vand.</p>
<p>&#x00C5; j&#x00F8;s! &#x00E5; j&#x00F8;s! &#x00E5; j&#x00F8;s! sa hun og sa deltagende: De m&#x00E5; da komme op, mand og f&#x00E5; stelt p&#x00E5; dere.</p>
<p>Og jeg gik med op, og hun fortalte s&#x00E5; trov&#x00E6;rdigt, at han, som havde sparket, var hendes bror, og at han havde v&#x00E6;ret s&#x00E5; fortvilet over, hvad han havde gjort, at han ikke havde kunnet <pb n="69"/>andet end flygte ud i natten igjen. Han havde ingen penge og ikke logi, derfor sov han hos hende, s&#x00F8;steren, p&#x00E5; en sofa, n&#x00E5;r han en sjelden gang var i byen.</p>
<p>Jeg havde f&#x00E5;et det velmente spark i kindbenet, hvor et stort stykke kj&#x00F8;d var oprevet. Hun la forbinding p&#x00E5; og indb&#x00F8;d mig til hvile p&#x00E5; sofaen, hvor &#x00AB;broren&#x00BB; havde hvilet. Jeg var tr&#x00E6;t og mat og f&#x00F8;lte mig overbevist om hendes venlighed, s&#x00E5; jeg la mig til ro. Jeg skvat op ved et ynkeligt jamrende barneskrig. I n&#x00E6;rheden af den brede seng, hvor min v&#x00E6;rtinde allerede l&#x00E5; og snorkede, s&#x00E5; jeg en vugge. Jeg trak den hen til mig og begyndte at bysse &#x2013; bysse. Et lidet bl&#x00E5;hvidt kr&#x00E6;k l&#x00E5; dernedi og snappede efter luft og skreg h&#x00F8;it op med bestemte mellemrum. Jeg skj&#x00F8;nte den lille var alvorlig syg og v&#x00E6;kkede moren.</p>
<p>&#x2013; De m&#x00E5; f&#x00E5; doktor til hende.</p>
<p>&#x2013; &#x00C5;, hvad skal en fattig stakkar gj&#x00F8;re; dem er s&#x00E5; dyre disse doktorne!</p>
<p>Dermed sov hun igjen.</p>
<p>Jeg vuggede og vuggede og keg p&#x00E5; det lille svedige hode og t&#x00E6;nkte p&#x00E5; den tid om endel &#x00E5;r, n&#x00E5;r denne sm&#x00E5;, hvis hun ikke var d&#x00F8;d eller <pb n="70"/>i f&#x00E6;ngslet eller p&#x00E5; hospital, sandsynligvis vilde sidde i samme helvede som moren nu og &#x00F8;nsker, der havde v&#x00E6;ret br&#x00E6;ndevin i huset til at d&#x00F8;ve den lilles skrig med.</p>
<p>Jeg tog barnets hand i min, det var som et par tynde, kolde champignonsstilke.</p>
<p>Jeg lovte mig selv, at jeg skulde skaffe l&#x00E6;ge og v&#x00E6;re omkring den lille, til jeg s&#x00E5;, om hun blev frisk igjen. Og s&#x00E5;snart det blev morgen, gik jeg ud.</p>
<p>Jeg gik til en onkel, en stilf&#x00E6;rdig, eiegod departementsmand og l&#x00E5;nte et hundrede kroner, kj&#x00F8;bte en flaske mild sygevin og fik en ung l&#x00E6;ge, jeg kjendte, med ned til det syge barn. Det var strubehoste. Og moren tog imod den besked med stor ro. Jeg foresatte mig at bli hos hende og passe p&#x00E5;, at l&#x00E6;gens anordninger blev fulgt. Den hele dag sad jeg ved vuggen og stelte med barnet. Moren fik en tikrone til at kj&#x00F8;be mad og vin for. Hun gik ud om kv&#x00E6;lden og kom fuld hjem og bandte den lille, som nu l&#x00E5; i de sidste krampetr&#x00E6;kninger.</p>
<p>&#x00AB;L&#x00F8;b efter doktor&#x00BB;, sa&#x0027; jeg, jeg turde ikke lade hende alene ved vuggen.</p>
<p><pb n="71"/>&#x2013; Ja, giv mig peng til en da! Ellers vil&#x0027; en it komme inat.</p>
<p>Hun fik endnu en pengeseddel. Barnet s&#x00E5; ud som det sov. Og jeg faldt i s&#x00F8;vne p&#x00E5; sofaen. Jeg v&#x00E5;gnede, og det var morgen igjen. Jeg s&#x00E5; en skikkelse liste ud d&#x00F8;ren, som blev st&#x00E5;ende halv &#x00E5;ben. Jeg greb efter vuggen og begyndte at bysse. Den lille l&#x00E5; hen med opsvulmet bl&#x00E5;t ansigt, de sm&#x00E5; h&#x00E6;nder krammede fast om dynen og var kolde, da jeg vilde l&#x00F8;sne dem. Barnet var d&#x00F8;d.</p>
<p>Jeg listede hen og v&#x00E6;kkede dets mor og spurgte, om hun ikke vilde se op.</p>
<p>&#x2013; Ja, jeg ved det. Ongen er dau, og s&#x00E5; er a dau! sa hun og vendte sig mod v&#x00E6;ggen for at sove rusen videre ud.</p>
<p>Jeg stod en stund og t&#x00E6;nkte p&#x00E5; dette og fandt ud, at ligegyldigheden hos den ulykkelige skrev sig vist bare fra langvarig &#x00F8;konomisk mis&#x00E9;re. Og jeg syntes jeg s&#x00E5; hende sl&#x00E6;nge sit barns lig i en kloak for at slippe udgifter ved begravelsen og klokker og pr&#x00E6;st og hvad der nu indfmder sig ved et d&#x00F8;dsfald. Derfor sa jeg til hende: Er det mig muligt, skal jeg skaffe dig penge til at bestride omkostningerne. <pb n="72"/>Hun maa ha h&#x00F8;rt bare det ord &#x00AB;penge&#x00BB;. For hun sl&#x00E6;ngte lidt med hodet og snorkede: Bare g&#x00E5;, jeg har it tat dine penge! Bare g&#x00E5;! Beskylder du mig for tyveri, s&#x00E5; &#x2013;!</p>
<p>Hun var som et hv&#x00E6;sende dyr. Jeg skj&#x00F8;nte, hendes sorg var for dyb, hun forlangte at v&#x00E6;re alene med sit d&#x00F8;de barn. Og stille gik jeg min vei. Jeg satte mig p&#x00E5; en kaf&#x00E9; og bestilte frokost. Men da jeg skulde til at betale, fandt jeg, at mine pengesedler var bleven fjernede, mens jeg sov. Du stakkels kvinde! Bare der havde v&#x00E6;ret ti gange s&#x00E5; meget i min lomme! Det skulde v&#x00E6;ret dig vel undt!</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<head type="main">&#x005B;8&#x005D;</head>
<p>Det lykkes os ikke at komme i harmoni med forholdene, vor mistanke til samfundet og de v&#x00E6;rdier, det opstiller, holder os tilbage fra at s&#x00F8;ge en af dets havne. Vor stilling er meget s&#x00F8;rgelig. Vi har intet holdepunkt, intet m&#x00E5;l, og vi siver langsomt ned igjennem samfundslagene, ned blandt vagabonderne og de &#x00E5;benlyse banditter. Vi f&#x00E5;r anfald af l&#x00E6;ngsler efter de mere <pb n="73"/>primitive trin, vi vil &#x00E6;de mask med svinene. De gjennem sl&#x00E6;gtled m&#x00F8;isommelig erhvervede moralske opstivere glider unna, en for en. Vi st&#x00E5;r der tilsidst i vor dyriske n&#x00F8;genhed. Og vi ler ondt mod dem, som g&#x00E5;r rundt og pr&#x00E6;diker, mens de tager sig selv alvorlig. Vort &#x00F8;ie er skarpt til at opdage glimt af dyrehammen under det svulmende kravebryst og den sorte selskabsdres. En mand reiser kysten rundt og tordner mod drik og drifter og elskovs lyst. Vi blir f&#x00F8;rst urolige som udtr&#x00E6;ttede sviregaster, der i den lyse morgen lusker hjem og m&#x00F8;der p&#x00E5; gaden den travle arbeidsmand p&#x00E5; vei til v&#x00E6;rkstedet. Men ikke l&#x00E6;nge varer uroen. Vi sp&#x00F8;rger: Hvem er den mand, som st&#x00E5;r der og tordner mod gifte folks utroskab? Jo, det er ham, som stod i forhold til sin bedste vens kone. &#x2013; Og hvem er s&#x00E5; han, som st&#x00E5;r og forbander sig p&#x00E5;, at br&#x00E6;ndevinet nedstemmer sindet og gj&#x00F8;r blodet tykt og tungt? En gammel fylleb&#x00F8;tte, som endnu smugdrikker. Kj&#x00E6;ltringer alle tilhobe!</p>
<p>Jeg gik omkring i byen og slang uden m&#x00E5;l. Jeg kunde slumpe til at hendrive aftenen i hjem, hvor der r&#x00E5;dede orden og lykke. Men jeg sad <pb n="74"/>modfalden og l&#x00E6;ngtede derfra. Ud til kneiperne og de &#x00F8;llede fruentimmer. Ud i det klamme m&#x00F8;rke mellem de s&#x00F8;vnige gadelygter. Ud blandt lazaronnerne, som flokkende sig om mig kaldte mig mester og bad om penge til stadig mere &#x00F8;l. Og som, mens de tr&#x00E5;kked hinanden over skoh&#x00E6;lene for at f&#x00E5; v&#x00E6;re mig n&#x00E6;rmest, lod mig h&#x00F8;re smiskende ord. Jeg sad der i de lune borgerhjem og f&#x00F8;lte dragelse ud mod kredsen af disse logrende banditter, efter sp&#x00E6;ndingen ved at g&#x00E5; i deres midte og hemmelig gyse ved deres gr&#x00F8;nt lurende blikke. Mere end engang havde jeg st&#x00E5;et med dem i m&#x00F8;rket ude p&#x00E5; en bryggekant, mens de tyllede i sig den laddevin, jeg havde ladet dem kj&#x00F8;be. Under stilheden, som faldt p&#x00E5;, n&#x00E5;r en konstabel tr&#x00E5;dte gjennem gaslygtens lyskreds, s&#x00E5; jeg ned i vandet, som skvulpede mod bolv&#x00E6;rket. Der skimtede jeg vragstumper og korkepropper, indklint mod hinanden, skyllende opad stolpen. Et billede p&#x00E5; menneskelige vrag, drevet sammen i en klike, ind i de skumle kroge, hvor ikke vand eller lys er klart.</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<head type="main">&#x005B;9&#x005D;</head>
<p><pb n="75"/>Guldsmedens v&#x00E6;rksted l&#x00E5; s&#x00E5; nemt til; man<note type="footnote">man] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> man man</note> f&#x00F8;lte sig syg og tr&#x00E6;t i gaden og angst for alle de mennesker, som kavede med forretninger og &#x00E6;render i sit alvors sved, og man stak opom Rustad.</p>
<p>Altid var der nogen bag forh&#x00E6;nget og drak. L&#x00E6;rlingen, som sad p&#x00E5; en krak i butiken og altid havde et arbeide mellem h&#x00E6;nderne, var bud til samlaget. N&#x00E5;r en sjelden gang en kunde sleg ind, var Rustad i et nu som forvandlet. Et par kaffeb&#x00F8;nner i munden, lorgnetten p&#x00E5; n&#x00E6;sen, skj&#x00E6;gget i orden, &#x00F8;inene strenge. De bag forh&#x00E6;nget sad lydl&#x00F8;se.</p>
<p>En aften var der en sjelden gj&#x00E6;st, en som Rustad behandlede med kj&#x00E6;rlig &#x00E6;refrygt. For&#x00F8;vrigt en ganske ligetil mand. Det var kaptein Dover. Han drak som de andre og var p&#x00E5; kammeratsfod med dem. Men han bragte duft fra den arbeidende verden. Og dog, og dog! Han var den, som tyllede br&#x00E6;ndevin i sig med den selvf&#x00F8;lgeligste mine. Han tog op etpar sedler og spurgte h&#x00F8;flig: F&#x00E5;r gutten lov at l&#x00F8;be efter Hennesy?</p>
<p>Det var en aldrende mand med ualmindelig markerte tr&#x00E6;k. Blygr&#x00E5; &#x00F8;ine, sv&#x00E6;re, h&#x00E6;ngende <pb n="76"/>barter, hvoraf<note type="footnote">hvoraf] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> hroraf</note> pjolteren dryppede. Han sad med frakken halvt opknappet og hatten bag i nakken. Hans ord var knappe, det var, som kjendte han altfor vel, hvad der r&#x00F8;rte sig i sj&#x00E6;lene hos guldsmeden og de hos ham fast stationerede fyllefanter. Der var tr&#x00E6;t forst&#x00E5;else i hans &#x00F8;ine.</p>
<p>Rustad havde l&#x00E5;st butiken, slukket gassen derude og trukket forh&#x00E6;nget til det indre t&#x00E6;t for. Hans krop vaklede, hans stemme lallede, men hans v&#x00E6;rdige mine var der, og &#x00F8;inene var skarpe. Han var s&#x00E5; skj&#x00E6;lvende opm&#x00E6;rksom mod kaptein Dover.</p>
<p>&#x2013; G&#x00E5;r du hjem med iaften, du? spurgte han lavt.</p>
<p>Nei, sa&#x0027; Dover strengt, men jeg skal hj&#x00E6;lpe dig.</p>
<p>&#x00C5; Gud velsigne dig for det, du! sa&#x0027; Rustad og greb hans h&#x00E6;nder, hvorefter han vendte sig mod de andre.</p>
<p>&#x2013; Dere er mine venner, og jeg siger det nu til Dere. Jeg har ikke sagt det f&#x00F8;r idag, skj&#x00F8;nt Dere har spurgt, hvad der var iveien med mig. Jeg var p&#x00E5; nippet til at komme i tugthuset idag. Jeg sendte gutten ud alle mulige <pb n="77"/>steder for at skaffe penge, men forgj&#x00E6;ves. F&#x00E5;r jeg ingen anden udvei, s&#x00E5; ind at telefonere til <emph>ham</emph> og sp&#x00F8;rge, om <emph>han</emph> vilde hj&#x00E6;lpe.</p>
<p>Banden lyttede og s&#x00E5; sp&#x00F8;rgende p&#x00E5; Dover. Denne spyttede og s&#x00E5; foragtelig p&#x00E5; guldsmeden.</p>
<p>&#x2013; Jeg gjorde det for din kones skyld, Rustad. Og for dine b&#x00F8;rn. Du havde s&#x00E5; inderlig fortjent at komme p&#x00E5; tugthuset. Nu drikker jeg et afgj&#x00F8;rende glas og g&#x00E5;r. Jeg tar Dem med, Sibelius.</p>
<p>S&#x00E5; st&#x00E6;rk f&#x00F8;lte jeg denne mand, som jeg aldrig f&#x00F8;r havde seet, at jeg uden videre reiste mig og sa godnat med ham.</p>
<p>Vi var ude p&#x00E5; gaden. De, sa han, som om han i lange tider havde fulgt mine skridt. De b&#x00F8;r komme ud af dette her, Sibelius. Hvis De ikke har penge, s&#x00E5; har jeg til Dem. De m&#x00E5; komme og bo hos mig. De m&#x00E5; fremfor alting ha noget arbeide. Kan De tegne? N&#x00E5;. S&#x00E5; skal jeg ta med fra mit kontor arbeide til Dem. Vi drikker et glas p&#x00E5; det. Jeg er sv&#x00E6;r, jeg, ser De! sa han og lo op i mit ansigt.</p>
<p>Vi gik ind og drak champagne. Kom s&#x00E5; op i en drosje og kj&#x00F8;rte ud at byen. Vi holdt <pb n="78"/>udenfor en gammel have. Det var senh&#x00F8;stes, en pige kom med lygte.</p>
<p>&#x2013; S&#x00E6;t istand til denne herre nede i Johans v&#x00E6;relser! sa kapteinen.</p>
<p>Vi gik over en grusgang og kom lige ind i en varm og oplyst salon. En fin aldrende dame, vissenr&#x00F8;d som et t&#x00F8;rret &#x00E6;ble, tog imod os med smil og venlig, skarpe &#x00F8;ine. Hun gned sine magre h&#x00E6;nder og b&#x00F8;d mig velkommen i huset.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Jeg sa godnat og fulgte pigen, som lyste mig nedigjennem haven til en meget smal enetages bygning med verandaindgang. Der var to sm&#x00E5; v&#x00E6;relser, fuldt m&#x00F8;blerede og med v&#x00E6;ggene d&#x00E6;kkede af udklippede tegninger af illustrerte blade. Sengen var opredt, r&#x00F8;de t&#x00F8;igardiner<note type="footnote">t&#x00F8;igardiner] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> t&#x00F8;igarginer</note> for vinduerne og ild i ovnen.</p>
<p>&#x2013; Er dette &#x00AB;Johans v&#x00E6;relse?&#x00BB; spurgte jeg.</p>
<p>&#x2013; Ja, det er den unge hr. Dovers v&#x00E6;relse. Det har st&#x00E5;et slig, siden han reiste.</p>
<p>Hm. Jeg fik et indtryk af, at den unge hr. Dover p&#x00E5; en<note type="footnote">en] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> en en </note> eller anden m&#x00E5;de havde <pb n="79"/>afstedkommet sorg i familien, og jeg spurgte ikke mere.</p>
<p>&#x2013; Her var en kasse cigarer fra kapteinen (hun satte en kasse fra sig p&#x00E5; bordet); og n&#x00E5;r herren &#x00F8;nsker frokost eller noget andet, s&#x00E5; beh&#x00F8;ver De bare ringe p&#x00E5; knappen d&#x00E9;r. Godnat.</p>
<p>Jeg anede ikke sammenh&#x00E6;ngen med al denne venlighed fra kapteinens side, men jeg f&#x00F8;lte mig tryg og varm.</p>
<p>Hvilken velgj&#x00F8;rende ro over nerverne den f&#x00F8;lgende morgen. Solen stod ind gjennem de r&#x00F8;de gardiner, skygger af sagte svaiende grene gled over gulvet. Og istedenfor den irriterende gadelarm, som inde i byen jog mig op af leiet og hen efter kloral eller br&#x00E6;ndevin, h&#x00F8;rte jeg summen af et par sildige insekter og af skyllende b&#x00F8;lger.</p>
<p>Dover steg ind, med cigar i munden, f&#x00E6;rdig til at g&#x00E5; til dagens arbeide. Han vilde blot vide, hvor jeg havde mit t&#x00F8;i og mine sager, at han kunde f&#x00E5; det altsammen hentet.</p>
<p>&#x2013; Og tr&#x00E6;nger De straks nogen sm&#x00E5;ting, s&#x00E5; l&#x00E6;gger jeg lidt penge her, sa han. Siden idag kan vi tales ved om arbeide for Dem.</p>
<p>Jeg kl&#x00E6;dte mig p&#x00E5; og gik ud og satte mig <pb n="80"/>p&#x00E5; verandatrappen. Jeg sad midt i al h&#x00F8;stens kolde herlighed. Gamle krokede &#x00E6;bletr&#x00E6;er strakte n&#x00F8;gne grene udover gange, d&#x00E6;kkede af nedfaldent muggent l&#x00F8;v. Berberis og troldh&#x00E6;g stak endnu gr&#x00F8;nne op af bladhavets kolde, gulbrandede og blodr&#x00F8;dtst&#x00E6;nkede t&#x00E6;ppe. Og fjordens friske dybbl&#x00E5; var baggrund for alt.</p>
<p>Haven l&#x00E5; i en s&#x00E6;nkning. Jeg s&#x00E5; intet af byen, men h&#x00F8;rte den dumpe hamrende larm af dens liv. Et stykke oppe skimtede jeg kapteinens gule villa inde bag gamle lindetr&#x00E6;er. En altand&#x00F8;r blev sl&#x00E5;et op, og en h&#x00F8;i ung pige i m&#x00F8;rkebl&#x00E5;t tr&#x00E5;dte ud. Bange for at hun skulde f&#x00E5; &#x00F8;ie p&#x00E5; mig, sneg jeg ind. Hvem var hun? Hvorfor vilde jeg ikke, at hun skulde se mig sidde derude? Lidt efter h&#x00F8;rte jeg skridt og raslen af en kjole i veiens l&#x00F8;v. Jeg greb en avis. Det bankede, d&#x00F8;ren gik op og h&#x00F8;it p&#x00E5; t&#x00E6;rskelen stod hun. Jeg var i det sidste s&#x00E5; v&#x00E6;nnet til de skumle og skidne gadet&#x00F8;sfj&#x00E6;s, at jeg blev forvirret over denne fremtoning fra et lysere liv.</p>
<p>Jeg reiste mig keitet, blev r&#x00F8;d, smilte idiotisk og fremstammede, som om det var noget, hun ikke vidste, at hr. Dover havde v&#x00E6;ret s&#x00E5; <pb n="81"/>venlig, s&#x00E5; uforklarlig venlig at tilbyde mig ophold her. Hun m&#x00E5;lte mig rolig. Det var den korrekte og rene dames kolde nysgjerrighed ligeoverfor det halvkomiske, evig bundh&#x00E6;derlige og lastv&#x00E6;rdige mandfolk.</p>
<p>&#x2013; Her bodde Johan, min bror, sa hun. Han holdt et farligt hus, kan De tro. Far lukkede &#x00F8;inene til og forstrakte ham med penge i det l&#x00E6;ngste. Alligevel skrev min bror falsk. Da var det, far jog ham ad. Det er nu tre &#x00E5;r siden. Ingen har h&#x00F8;rt fra Johan. Vi ved ikke engang, om han lever. Men v&#x00E6;relset her st&#x00E5;r, som da han forlod det. Og far vilde gi ham alle de penge, han &#x00F8;nskede, bare han vilde komme tilbage. Jeg var kanske heller ikke snil mod ham, skj&#x00F8;nt jeg syntes s&#x00E5; synd i ham. Far synes, De minder s&#x00E5; om Johan. Jeg tror, det er derfor, han gjerne vil De skal bo her.</p>
<p>Hun talte, som om det hele var hende noksaa ligegyldig, som om hendes verden l&#x00E5; langt fjernet fra disse stakkels mandfolks, l&#x00E5; i en fredet egn med stille gr&#x00F8;nne marker og h&#x00F8;i bl&#x00E5; himmel.</p>
<p>Jeg s&#x00E5; for mig i tankerne den mand, hun skulde kunne elske. Idealmanden. H&#x00F8;i, bred, <pb n="82"/>bl&#x00E5;&#x00F8;iet, &#x00E5;ben, alvorlig, stort blondt skj&#x00E6;g, hvide t&#x00E6;nder, der aldrig havde smagt tobak eller br&#x00E6;ndevin; men fremforalt m&#x00E5;tte han tage sig selv alvorlig, b&#x00E6;re hovedet strengt og h&#x00F8;it og have et v&#x00E6;sen, som skarpt afviste sp&#x00F8;g og famili&#x00E6;re tiln&#x00E6;rmelser. Sligt et kjedeligt eksemplar dr&#x00F8;mte hun sikkerlig om. Slig en soigneret gorilla skulde f&#x00E5; med bred lab herske over hendes klokkeklare skyl&#x00F8;se sj&#x00E6;l og gj&#x00F8;re hende om til en husmoderlig pligtopfyldende mama med b&#x00F8;rn og husholdningsbog og en l&#x00E6;nkehunds instinkter for sin herres bedste.</p>
<p>Jeg havde seet den udvikling f&#x00F8;r. En h&#x00F8;i og vidunderskj&#x00F8;n provstedatter i min hjemby, som vokste op med os gutter og som vi alle dyrkede. Vi kom tilbage som studenter og gjorde vore hoser gr&#x00F8;nne. Men som foragtelige slaver behandlede hun os. Endskj&#x00F8;ndt hun havde lidet seet af verden i forhold til os. Hun havde lavet sig et ideal. Det stemte med en p&#x00E5; de kanter opdukkende teolog. En af disse erkekjedelige, frisindede teologer, som just er de v&#x00E6;rste. Naturligvis havde han rigelig med skj&#x00E6;g mens vi kun eiede lidt antydning til det under n&#x00E6;sen. Det er en <emph>mand</emph>! sa hun til os.</p>
<p><pb n="83"/>Det var uden tvil, at fr&#x00F8;ken &#x00C5;se var af disse piger, der forguder sit eget legemes skj&#x00F8;nhed og nyder dets renhed. Formskj&#x00F8;n, rig, uden et moralsk br&#x00F8;st, uangribelig. <emph>Ren</emph> og <emph>streng</emph>. Et tils&#x00F8;let, syndefuldt mandfolk mindes helligdages klokkeklang over kj&#x00F8;lig v&#x00E5;rjord, n&#x00E5;r han stedes foran s&#x00E5;dan en dames &#x00E5;syn.</p>
<p>Vi gik ned p&#x00E5; en pl&#x00E6;n i haven og begyndte et parti kroket. Som en lavpandet synder iagttog jeg den skj&#x00F8;nne skikkelse med stj&#x00E5;lne blikke. Hun spilte med sikkerhed og forn&#x00E6;rmelig ligegladhed. Jeg f&#x00F8;lte, hun spilte bare for at sl&#x00E5; tiden ihjel. Havde jeg ikke v&#x00E6;ret ved h&#x00E5;nden, havde hun m&#x00E5;ske telefoneret efter et bybud, som mod en krone pr. time vilde h&#x00E5;ndtere k&#x00F8;en.</p>
<p>Jeg havde gjort et feil st&#x00F8;d igjen og kom ikke gjennem b&#x00F8;ile, mens hun alt var r&#x00F8;ver.</p>
<p>&#x2013; Spiller De schak? spurgte hun?</p>
<p>&#x2013; Ja.</p>
<p>&#x2013; S&#x00E5; tar vi hellere det. Jeg skal g&#x00E5; op efter.</p>
<p>&#x00AB;S&#x00E5; spiller vi hellere det. &#x2013;?&#x00BB; Hun vilde absolut spille noget. Hun bar vel p&#x00E5; sin sorg, hun ogs&#x00E5;, som hun vilde hindre tankerne i at beskj&#x00E6;ftige sig med. Det var mig besynderligt, <pb n="84"/>at en ung dame p&#x00E5; s&#x00E5;dan en herlig soldag vilde holde sig i denne gamle ensomme have fremfor at feie gjennem byens gader. Sikkert havde hun fuldt op af dem, der sv&#x00E6;rmede for hende. Andre unge piger vilde m&#x00E5;ske bli syge, om de en dag ikke fik vise sig p&#x00E5; promenaden.</p>
<p>Jo l&#x00E6;ngere, jeg t&#x00E6;nkte over hendes g&#x00E5;de, desto st&#x00E6;rkere og mere helst&#x00F8;bt forekom hun mig at v&#x00E6;re. Hun bar ingen smykker, ingen stas paa kjolen. Den sluttede stramt om et slankt, fuldudviklet legeme. Her i denne have g&#x00E5;r jeg, uber&#x00F8;rte st&#x00E6;rke jomfru, indtil den mand kommer, som min renlige sj&#x00E6;l v&#x00E6;lger sig til hersker. Ja, hun var som den kolde hvide vandlilje, der f&#x00E6;stet ur&#x00F8;rlig til samme fl&#x00E6;k venter p&#x00E5; dagen, da den skal &#x00E5;bne det herlige b&#x00E6;ger for solen. En anden stemme i mig sa, at hun var en hovmodig, indolent spisemaskine, en forkj&#x00E6;let sj&#x00E6;ll&#x00F8;s dydspalme. En d&#x00F8;d, duftl&#x00F8;s statue. Hundrede slige til at regjere staten, og de vilde s&#x00E6;tte alle mandfolkegaster paa proskriptionslisten og v&#x00E6;re tilstede ved henrettelsen som skar de op maven paa m&#x00E6;rkv&#x00E6;rdige haier.</p>
<p>Min syndefulde krop gik i tunge blodb&#x00F8;lger. Jeg vilde sl&#x00E6;nge mig n&#x00E6;segrus for hende som <pb n="85"/>en pisket hund. Eller saa vilde jeg g&#x00E5; hen og kv&#x00E6;le hende i had, mens jeg kyssede hende istykker.</p>
<p>Jeg besluttede at tale til hende som til et t&#x00E6;nkende menneske.</p>
<p>&#x2013; Fr&#x00F8;ken &#x00C5;se, er De aldrig bange?</p>
<p>&#x2013; Bange? For hvad?</p>
<p>&#x2013; For g&#x00E5;derne omkring os. For den dj&#x00E6;vel, som styrer tingene.</p>
<p>En aften kort f&#x00F8;r Jul gik jeg med fr&#x00F8;ken &#x00C5;se og en veninde af hende indover til Byen. Jeg var som et nyt menneske, velbespist, velkl&#x00E6;dt og veludhvilet ved flere ugers regelm&#x00E6;ssig levem&#x00E5;de. Mine proletarsympatier var dunstet bort, alt mere som &#x00C5;ses kj&#x00F8;lige fornemhed havde magtstjaalet mig. Af den &#x00E6;rb&#x00F8;dighed, hvormed hun og hendes veninde blev hilset af n&#x00E6;rsagt hver eneste standsperson, fik jeg ret et indtryk af, at der vederfores mig ufortjent &#x00E6;re. At v&#x00E6;re i &#x00C5;ses selskab var at v&#x00E6;re under moralsk garanti. Hos hende f&#x00F8;lte jeg mig velbjerget som en v&#x00E5;d hund under en varm ovn. Og jeg var ikke langt fra at f&#x00F8;le kj&#x00F8;terens uvillie mod fattigfolk og forfrosne stakkarer. S&#x00E5;ledes m&#x00F8;dte jeg etpar af de frakkel&#x00F8;se eksistenser, jeg havde <pb n="86"/>gjennemsviret mangen en sort nat sammen med. Jeg kom til at mindes en kirkedag i barne&#x00E5;rene. Pr&#x00E6;sten stod paa stolen og skildrede de saliges lykke. Lykkens toppunkt var at st&#x00E5; p&#x00E5; himmeriges balkon og skue ned i dybet, hvor de vred sig i uendelig vande, som havde forn&#x00E6;rmet gud. Dernede s&#x00E5; de udvalgte, hvorledes en ugudelig broder eller en i synden d&#x00F8;d s&#x00F8;ster l&#x00E5; og spr&#x00E6;llede under smerten. Og n&#x00E5;r de havde vederkv&#x00E6;get sig l&#x00E6;nge nok ved synet, gik de gode ind og priste herren.</p>
<p>Min hundske dyrkelse af det oph&#x00F8;iede v&#x00E6;sen &#x00C5;se og min r&#x00E6;dsel for nogengang at komme ned i m&#x00F8;rket igjen, gav mig kj&#x00F8;terens biske h&#x00E5;rdhed.</p>
<p>Med engang gik der som et s&#x00F8;k af kold angst gjennem mig. Et hvidt fr&#x00E6;kt ansigt stod under et lyktep&#x00E6;l og m&#x00E5;lte mig. En bred kvinde i sjuskede skjorter. Helene! Jeg havde ikke seet hende p&#x00E5; m&#x00E5;neder. Men jeg havde h&#x00F8;rt om hende gjennem de offentlige piger. Jeg vidste, hun var i stadig forf&#x00F8;lgelse af politiet. Hun skeiede ud i en m&#x00E5;lestok, s&#x00E5; selv Klara eller Agnes eller Anna skyede at v&#x00E6;re kjendt med hende.</p>
<p>Gud bevare mig! Helene havde opgivet sin <pb n="87"/>post under Gaslygten. Hun fulgte efter os! Sinnet for i mig, jeg br&#x00E6;ndte efter at vende mig og sl&#x00E5; hende i gaden. En afskyelig situation. Jeg tog &#x00C5;se i h&#x00E5;nden og hviskede til hende, om hun vilde gj&#x00F8;re mig en tjeneste. Den at g&#x00E5; ind med p&#x00E5; en Kaf&#x00E9;. Det var et brevkort, jeg m&#x00E5;tte skrive &#x00F8;ieblikkelig. Og jeg m&#x00E5;tte hvile lidt for smerter i brystet.</p>
<p>Jo, s&#x00E5; gjerne. B&#x00E5;de hun og veninden tr&#x00E6;ngte til at varme sig p&#x00E5; et glas vin.</p>
<p>Derinde p&#x00E5; kaf&#x00E9;en pr&#x00E6;sterte jeg en g&#x00E5;defuld fr&#x00E6;khed. En ritmester ved kavalleriet kom bort og hilste p&#x00E5; damerne, han greb endog en stol og satte sig ved vort bord. Jeg erindrede ham fra for mange &#x00E5;r siden. Jeg var en liden gut og i bes&#x00F8;g i officersmessen p&#x00E5; Gardermoen. Det var s&#x00F8;ndag aften, de &#x00E6;ldre officerer sad med sine toddyglas. En for &#x00E9;n af de til byen permitterede herrer vendte hjem og bragte med en duft af livet derude. Fortalte de ferskeste anekdoter, mens de bryggede sig et glas. Blandt de ankommende var l&#x00F8;itnant V&#x00E5;ler, nu ritmester. Et fint indsmigrende v&#x00E6;sen, udadlelig og milit&#x00E6;rt korrekt. Man sad just og talte om <pb n="88"/>hans elskerinde dernede i byen, en smuk operettesangerinde, da han meldte sig.</p>
<p>&#x2013; Velkommen tilbage, hr. l&#x00F8;itnant! sa den gamle oberst, som havde en skj&#x00E6;lm bag &#x00F8;ret. Har herren moret sig godt. Var vi p&#x00E5; teatret og h&#x00F8;rte operaen.</p>
<p>&#x2013; Hr. obersten behager at sp&#x00F8;ge. Jeg bad om permission for at bes&#x00F8;ge min mor.</p>
<p>&#x2013; N&#x00E5;, ja ja ja! S&#x00E5; hr. l&#x00F8;itnant alts&#x00E5; ikke den unge fr&#x00F8;ken Sj&#x00F8;blom, som synger.</p>
<p>&#x2013; Jeg kjender ikke den het&#x00E6;re! sa l&#x00F8;itnanten strengt og kvast, s&#x00E5; der blev nogle &#x00F8;ieblikkes pinlig taushed i messen.</p>
<p>Men alle f&#x00F8;lte, at han l&#x00F8;i. Og i min guttesj&#x00E6;l satte der sig fast et had til hykleren.</p>
<p>Jeg havde ikke seet ham i alle disse &#x00E5;r. Ved m&#x00F8;det med ham nu, ved hans n&#x00E6;rv&#x00E6;relses oplivende virkning p&#x00E5; &#x00C5;se, ved hans mandige sikkerhed, hans st&#x00E6;rke v&#x00E6;sen &#x00E6;sede hadet op i mig.</p>
<p>Han gik snart og jeg f&#x00F8;lte, damerne syntes der blev tomt efter ham.</p>
<p>&#x00C5;se m&#x00E5;lte mig:</p>
<p>&#x2013; De var ikke h&#x00F8;flig mod ham, Sibelius. Hvad i verden har han gjort Dem?</p>
<p><pb n="89"/>&#x2013; Ingenting. Jeg har bare engang v&#x00E6;ret vidne til en gemenhed af ham. Den g&#x00E5;r mig aldrig af glemme.</p>
<p>&#x2013; Ritmester V&#x00E5;ler! Hvordan?</p>
<p>&#x2013; N&#x00E5;, sa jeg, det var en sommer for mange &#x00E5;r siden &#x2013; &#x2013;, og s&#x00E5; fortsatte jeg om den utrolige sjofelhed. Jeg blev varm, hed af indignation.</p>
<p>&#x00C5;se smilte.</p>
<p>&#x2013; Men slig er jo alle herrer! sa hun.</p>
<p>&#x2013; Gement! gement! r&#x00E5;bte jeg og s&#x00E5; ud som et moralsk punktum.</p>
<p>&#x00C5;ses store deilige &#x00E5;syn var vendt mod mig i nysgjerrig undren. Jeg f&#x00F8;lte, at hvis hun sa til mig: Du er manden, jeg vil ha! s&#x00E5; vilde jeg med et forvandles til den retskafneste samfundsst&#x00F8;tte, til den ub&#x00F8;nh&#x00F8;rligste lastens ford&#x00F8;mmer, ja til en s&#x00E5;dan, som ad &#x00E5;re kunde komme p&#x00E5; tale ved formandskabsvalget.</p>
<p>Der var et &#x00F8;ieblik, hvor mange mennesker i kaf&#x00E9;en pludselig s&#x00E5; op. En kvinde med sjusket dragt og hvidt, forsviret ansigt var tr&#x00E5;dt ind og lod blikket vandre fra bord til bord. Hun opdagede mig og st&#x00E6;vnede lige bort, jeg m&#x00F8;dte hende med mit giftigste blik.</p>
<p><pb n="90"/>&#x2013; Lad mig f&#x00E5; tale med dig, Sibelius.</p>
<p>&#x2013; Jeg kommer straks. Vil De vente ude, sa jeg og greb i lommen efter nogle papirer og en blyant. Jeg f&#x00F8;lte en m&#x00E6;ngde v&#x00E5;gne blikke p&#x00E5; mig. Et par kelnere n&#x00E6;rmede sig og fordrev hende ud igjen.</p>
<p>&#x2013; Hvem <emph>var</emph> det? spurgte &#x00C5;se. Hun havde l&#x00F8;ftet sig og trak pusten dybt som efter en pludselig forskr&#x00E6;kkelse.</p>
<p>&#x2013; Det er en stakkels kone ovenfra landet, sa jeg. Manden d&#x00F8;d, ingen penge. Jeg havde lovet hende en tjeneste. Jeg bare noterer op her et par steder, hun kan henvende sig.</p>
<p>Men b&#x00E5;de &#x00C5;se og veninden havde stramme miner. &#x00C5;se ringede og tog op portemon&#x00E6;en. De to damer kunde godt klarere for sig uden kavallerens bistand. De havde forresten travlt. De skulde &#x00E6;rend. Et koldt nik til farvel, og de seilede ud. Jeg f&#x00F8;lte, at om jeg havde gjort fors&#x00F8;g p&#x00E5; at f&#x00F8;lge, vilde jeg v&#x00E6;re bleven afvist.</p>
<p>Ritmesteren havde reist sig og stod med dybt buk. Damerne dreiede hoderne mod ham til en lang smilende hilsen. Jeg gik ud bagveien og lo halvfjollet. Stod i m&#x00F8;rke p&#x00E5; et vist sted og bed t&#x00E6;nder og spyttede og &#x00F8;nskede <pb n="91"/>mig i jorden. &#x00C5;se! Dum som en skinke! kold som en bordkniv. Sj&#x00E6;ll&#x00F8;s som et stearinlys. Og veninden, det ondskabsfulde dyr! Br&#x00E6;ndevin! Br&#x00E6;ndevin! At skylle sin ynkelighed ned med.</p>
<p>I en fart var jeg ude p&#x00E5; gaden, i en sjap fandt jeg mig et hj&#x00F8;rne, hvor jeg kunde sidde ubem&#x00E6;rket og d&#x00F8;ve mig.</p>
<p>Mit liv var s&#x00E5; meningsl&#x00F8;st. S&#x00E5; uden m&#x00E5;l. Jeg syslede med tanken p&#x00E5; revolveren, som kunde ende det hele. Havde jeg bare havt et menneske at holde af! Eller havde jeg bare havt den st&#x00E6;rke kj&#x00E6;rlighed til penge, som kan holde et liv oppe! S&#x00E5; vilde jeg d&#x00E9;r ha havt et m&#x00E5;l. Nu sad jeg og d&#x00F8;vede mig som s&#x00E5; ofte f&#x00F8;r for at slippe for nattens s&#x00F8;vnl&#x00F8;se timer, disse martrende timer, hvorunder onde &#x00E5;nder flakser som flaggermus om og opspiler sj&#x00E6;len i r&#x00E6;dsel. Hvormange n&#x00E6;tter havde jeg ikke ligget med lyset t&#x00E6;ndt og l&#x00E6;st og l&#x00E6;st, indtil bogen faldt mig ud af h&#x00E5;nden, og jeg troede, s&#x00F8;vnen var der. Men for straks at fare op, skj&#x00E6;lvende efter et stygt dr&#x00F8;mmesyn. Alkoholistens og lediggj&#x00E6;ngerens s&#x00E6;dvanlige helvede.</p>
<p>En mand kom bort og satte sig hos mig <pb n="92"/>med et h&#x00E6;st god kv&#x00E6;ld. Det var en kammerat fra skoledagene. Det uhyggeligste offer for spiritus. I mange &#x00E5;r havde han daglig drukket en flaske kognak. Og sjelden spist middag f&#x00F8;r henad aftenen. Nu var han bleg, sammensunken i frakken, blygr&#x00E5;, d&#x00F8;dningeludende.</p>
<p>Jeg spurgte, hvordan det gik. Med d&#x00F8;de &#x00F8;ine og uden at se p&#x00E5; mig, m&#x00E6;lte han, at han havde ikke mange uger igjen. T&#x00E6;ring. Og det var bra. For til den tid vilde det sidste tusen kroner af hans arv v&#x00E6;re opbrugt.</p>
<p>Hans h&#x00E6;nder skjalv og svedede. De blygr&#x00E5; &#x00F8;ine flakkede angst i sine huler, som s&#x00E5; de ind i et taust og iskoldt m&#x00F8;rke. Han spurgte, hvordan det gik mig. Jeg fortalte om mine forrevne forhold og sa, at jeg var kjed det hele. Men det interesserede ham ikke. Hans frav&#x00E6;rende flakkende blik sa mig, at hans sj&#x00E6;l st&#x00F8;nnede i et helvede, imod hvilket mine plager var som et barns tandpine. N&#x00E5;r en mand er ved at drukne, kan han heller ikke godt fatte medf&#x00F8;lelse for Per eller P&#x00E5;l, som st&#x00E5;r inde p&#x00E5; strandbredden og jamrer sig over, at hans hus skal g&#x00E5; til auktion eller at naboen er l&#x00F8;bet med hans kone.</p>
<p><pb n="93"/>Han vinkede til opvarteren og bad ham bringe sig en flaske kognak, godt indpakket.</p>
<p>&#x2013; Jeg skal nemlig sige dig. Vendte han sig til mig, &#x2013; jeg er bange for at f&#x00E5; dilla, f&#x00F8;r jeg d&#x00F8;r. Om n&#x00E6;tterne v&#x00E5;gner jeg ofte i den forf&#x00E6;rdeligste angst. Har jeg s&#x00E5; ikke kognak ved h&#x00E5;nden, er pinen ubeskrivelig.</p>
<p>Min ven s&#x00E5; en stund p&#x00E5; mig med disse &#x00F8;ine, hvoraf der stod gravangst.</p>
<p>&#x2013; Forresten vedblev han, &#x2013; tror jeg p&#x00E5; ud&#x00F8;deligheden. For om n&#x00E6;tterne, n&#x00E5;r organismen ligger i hvile, lammet af alkoholen, er min sj&#x00E6;l p&#x00E5; vandring gjennem rummet. Jeg b&#x00E6;res afsted som et dun, og det er ingen ubehagelig fornemmelse at f&#x00F8;le sig som et dun. Videre indser jeg, at sj&#x00E6;len har eksisteret fra evig tid. Hvoraf jeg slutter det? Jo, deraf at jeg f&#x00F8;res hen i l&#x00E6;ngst svundne tider, min sj&#x00E6;l gjenkjender sig i perioder fra &#x00E5;rtusinder tilbage. Jeg omg&#x00E5;es dyr af de underligste former. Is&#x00E6;r er der meget store dyr. Jeg har nogle gange revet mig l&#x00F8;s fra dr&#x00F8;mmesynet og sprunget frem og tegnet dyrenes skikkelser op efter hukommelsen. Dagen efter er jeg g&#x00E5;et p&#x00E5; biblioteket og i plancherne over fortidens fauna ganske rigtig <pb n="94"/>st&#x00F8;dt p&#x00E5; de samme b&#x00E6;ster, jeg har seet i dr&#x00F8;mme. Det er et uomst&#x00F8;delig bevis p&#x00E5;, at sj&#x00E6;len har levet f&#x00F8;r.</p>
<p>&#x2013; Eller at du som barn har seet de dyr i billedb&#x00F8;gerne, uden at du erindrer det, &#x2013; sa jeg.</p>
<p>Han vilde til at svare, men fik pludselig ondt og greb til halsen.</p>
<p>&#x2013; Farvel Sibelius. Jeg f&#x00F8;ler, der kommer en hostebyge. Farvel. Jeg h&#x00E5;ber, du g&#x00E5;r efter min kiste.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Det er stille kold nat, n&#x00E5;r jeg sniger ind i Dovers have og g&#x00E5;r ned til mit hus. Jeg er s&#x00E5; tr&#x00E6;t og s&#x00E5; tung af gr&#x00E5; sorg. Jeg vilde uden kamp, uden bet&#x00E6;nkning sluge en dr&#x00E6;bende dosis gift, om jeg havde den inde. Thi ikke har jeg noget m&#x00E5;l for den dag imorgen eller dagene derefter.</p>
<p>Men hvad er det? Det sorte p&#x00E5; trappen? En varm mild anelse fylder mig &#x2013; bare det var hende! Hun reiser sig, jeg ser p&#x00E5; skikkelsen, <pb n="95"/>at det er Helene. Gud ske lov og tak! Jeg forst&#x00E5;r det ikke, men det er som om der i denne nat vil ske noget godt med mig. Jeg g&#x00E5;r lige bort og omslynger hende, &#x00E5;bner frakken og l&#x00E6;gger hendes kolde, v&#x00E5;de ansigt ind til mig, mens jeg klapper hende over h&#x00E5;ret: Stakkels, stakkels Helene! Hvad er det, du har gjennemg&#x00E5;et for r&#x00E6;dsler! Kom ind, at vi kan snakkes ved.</p>
<p>Lampen er t&#x00E6;ndt, og jeg har f&#x00E5;et det til at i ovnen. Hun st&#x00E5;r midt p&#x00E5;<note type="footnote">p&#x00E5;] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> pa</note> gulvet og f&#x00F8;lger mig med sl&#x00F8;vt, dumpt blik.</p>
<p>&#x2013; Og her bor du nu, Jean? Jeg talte til de to damer, du gik med. Jeg passede dem op, da de kom ud fra kaf&#x00E9;en. Er du sint for det, Jean? Jeg vilde s&#x00E5; endelig vide, hvor jeg kunde finde dig. Jeg m&#x00E5;tte tale med dig <emph>&#x00E9;n</emph> gang Jean.</p>
<p>Jeg kunde ikke komme med ord, hendes ydmyge s&#x00F8;gende blikke greb mig, s&#x00E5; jeg ikke vidste, hvor jeg skulde gjemme mig for skam. Jeg faldt p&#x00E5; kn&#x00E6;, omslyngede hende og bad om forladelse med hodet inde i hendes kjole. Jeg kjendte, hun b&#x00F8;iede sig og lod fingrene glide gjennem mit h&#x00E5;r. Da jeg s&#x00E5; op, smilte det over hendes hvide forsvirte ansigt. Jeg s&#x00E5; disse poser <pb n="96"/>under &#x00F8;inene, som fortalte om nattev&#x00E5;g og fylderi, og jeg reiste mig forf&#x00E6;rdet, over s&#x00E5; gammel og styg, hun var bleven.</p>
<p>&#x2013; Ja ikke sandt, Jean? Jeg er ingenting at se p&#x00E5; nu mere? Men jeg er ikke<note type="footnote">ikke] <hi rend="italic">rettet fra:</hi> ikkke</note> ond, Jean. Og jeg holder af dig. Vil du v&#x00E6;re med, s&#x00E5; reiser vi op i skoven. Ikke der, hvor Olaf var. Men et andet sted hen. Jeg l&#x00E6;nges efter hvile, og vi to kan jo bo sammen som venner. Ikke denne stygge sanselighed. Men som to mennesker, der hj&#x00E6;lper hinanden med at arbeide. Vil du, Jean? S&#x00E5; henter jeg barnet.</p>
<p>&#x2013; Jeg stod ude p&#x00E5; trappen, mens Helene kl&#x00E6;dte af sig. Et stille alvor og en &#x00F8;mhed, jeg aldrig havde kjendt, fyldte mig. Da jeg kom ind, l&#x00E5; hun i min seng.</p>
<p>&#x2013; Hvor det skal bli godt at hvile ordentlig ud en nat, sa hun. Tror du nu, at du f&#x00E5;r sove i stolen der?</p>
<p>P&#x00E5; lange tider havde jeg ikke gr&#x00E6;dt. Men t&#x00E5;rer silte nedover mig, som jeg den nat l&#x00E5; p&#x00E5; kn&#x00E6; ved Helenes leie og bad til Gud!</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>