<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_texts.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_tei_xinclude.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Jolsen_RikkaGan">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no
<lb/>Ragnhild J&#x00F8;lsen: <hi rend="italic">Rikka Gan</hi></title>
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>2rikkagan.xml (mottatt fra Universitetet i Oslo/dokpro.uio.no 2011).</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2012-01-12">Kodet om filen til bokselskap-xml. Kodekontroll.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Jolsen_RikkaGan_tekst" type="novel">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Ragnhild J&#x00F8;lsen</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Rikka Gan</titlePart>
</docTitle>
<docDate>1904<note type="footnote">Teksten i bokselskap.no er basert p&#x00E5; xml-fil mottatt fra Universitetet i Oslo/dokpro.uio.no. Dokpros tekst er hentet fra: <hi rend="italic">Samlede Skrifter</hi>. Aschehoug, Oslo, 1909.</note></docDate>
</titlePage>
<div type="chapter" subtype="illustration">
<figure><graphic url="Jolsen.jpg"/></figure>
</div>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Indledning</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">I.</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">II.</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">III.</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">IV.</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="intro">
<head><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">INDLEDNING.</ref></head>
<p>Sorte laa Gan Gaards Huse med sit s&#x00F8;vnige Ekko, og Tr&#x00E6;r&#x00F8;dderne skalv nede i Haven.</p>
<p>Sol kom gnistrende ved Sommertid, klar og st&#x00E6;rk som bare Sommersol kan gnistre. Magted ikke gnistre i noget paa Gan: Ikke i en Tagsten på M&#x00F8;net. Ikke i en enslig Rude. &#x2013; Det turde da tjene som en Lignelse dette, hvordan Gan Gaard ved Sj&#x00F8;en nu ikke l&#x00E6;nger h&#x00F8;rte Dagen til, &#x2013; slig den lukked sig sammen, t&#x00E6;t og tv&#x00E6;r, og sov i sin faldne Storhed.</p>
<p>Men naar M&#x00F8;rket kom sivende op af Vandet og ud af Skogen &#x2013; naar Maanen kom glidende ildr&#x00F8;d over Sj&#x00F8;en &#x2013; naar Skyggerne leired seg sorte og dybe &#x2013; da var det, at Gan Gaards Huse vaagned og vokste. Og der blev en Mummel af Historier og Minder, en Sus og en Hvisk som af Mennesker, der havde levet.</p>
<p>Og Sagn, der gnistred i M&#x00F8;rket.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Paa Loftet paa Gan stod et Kobberkar. Engang havde det skinnet udenfor en Kirkes Port.</p>
<p>I et V&#x00E6;gskab paa Gan stod et B&#x00E6;ger af Ler. Og af det B&#x00E6;ger turde ingen drikke.</p>
<p>Paa en Hylde paa Gan laa en B&#x00F8;ile af Jern. Med den havde en Frue f&#x00E6;stet sine Folk til V&#x00E6;ggen.</p>
<p>Fru Brynhilda var hun kaldt, denne m&#x00E6;gtige Frue. &#x2013; Fra hendes Tid skrev det sig kanske det underlige B&#x00E6;ger af Ler, det med de kronragede Munke i B&#x00F8;n. De, der i Lys af en svindende Dag blev til Kvinder paa Rad i en Galge, mens Galgen dannedes af B&#x00E6;gerets Rand, hvorpaa de ul&#x00E6;selige Zifre stod ridset. &#x2013; Og fra hendes Tid skrev det sig kanske det irrede Kar af Kobber, det, der var smedet af en R&#x00F8;mling fra Sverige &#x2013; han, som var ung og deilig med slanke H&#x00E6;nder og br&#x00E6;ndende &#x00D8;ine &#x2013; og blaat Blod under den sodede Hud.</p>
<p>&#x2013; Men det v&#x00E6;re nu, som det vilde, med Karret og B&#x00E6;geret &#x2013; ett sagdes for visst: At fra Fru Brynhilda skrev sig selve Gan Gaard ved Sj&#x00F8;en.</p>
<p>For det var hun, som havde bygget den med dens mange Vinduer og hemmelige Gang, med dens Piber paa Taget og Stentrappe foran Porten. Og det var hun, som havde anlagt dens store Have. Og pleiet og stelt om den Aar efter Aar, alt imedens hun holdt sin egen Rettergang og ikke saa nogen Overmand paa Jord, &#x2013; alt imedens Haaret graanedes, og hun dreves den store Overmand im&#x00F8;de &#x2013; ham, for hvem Menneskekraft er som et hvirvlende L&#x00F8;v.</p>
<p>&#x2013; Men Fru Brynhildas D&#x00F8;tre havde en Ulykke rammet. Og de havde maattet r&#x00F8;mme fra Modergaarden &#x2013; ind i Skogene &#x2013; bort i Fjeldene &#x2013; faa vidste hvor &#x2013; f&#x00F8;r der vokste op en Sl&#x00E6;gt udi Bygden, en, med st&#x00E6;rke Kvinder og svage M&#x00E6;nd, en, hvis Arv fra Mor til Datter var Hemmeligheder fra Gan og et stolt og stridigt Sind.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Imedens havde Tr&#x00E6;rne trivedes i Gan Gaards Have. Der var blevet r&#x00F8;de &#x00C6;bler og gule Plommer og brede, vellugtende Linde. &#x2013; Men da Gaarden kom i Bondeh&#x00E6;nder, blev Lindene f&#x00E6;ldet, og op af de saftige Stubber skj&#x00F8;d tykke Skud, mens de gode Frugttr&#x00E6;r, ber&#x00F8;vet sit Ly, langsomt d&#x00F8;de ud, et efter et.</p>
<p>Og Tid forl&#x00F8;b, og Sol og Bl&#x00E6;st t&#x00F8;rred Saften i de afkuttede Lindestammer. Da sygned ogsaa de tykke Skud. Blev staaende og sprike, uragtigt d&#x00F8;de, som jordfundne Tr&#x00E6;r med R&#x00F8;dderne op.</p>
<p>Paa denne Tid var det, at rige Mattias Agas Opkj&#x00F8;ber kom og tilhandled sig Gan Gaard ved Sj&#x00F8;en, og dens M&#x00F8;lle og Skog og dens privilegerede Sag, &#x2013; rige Mattias Aga, som var n&#x00F8;dt til at have en Bestyrer paa sit Gan.</p>
<p>Og denne Bestyrer blev Jon Torsen.</p>
<figure rend="shortHorizRule"/>
</div>
<div type="part" n="I">
<head><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">I.</ref></head>
<div type="chapter" n="I-1">
<head>I.</head>
<p>Det kan vel v&#x00E6;re omtrent hundred Aar siden nu, at Jon Torsen leved &#x2013; skral og uduelig som alle Brynhilda-Sl&#x00E6;gtens M&#x00E6;nd.</p>
<p>Jon Torsen var gift med sin Mosters Datter, en lang, mager og viljefast Kvinde, som f&#x00F8;dte ham mange B&#x00F8;rn, ja, fler end &#x00F8;nskeligt var.</p>
<p>Og Jon Torsen havde en S&#x00F8;ster.</p>
<p>&#x2013; Naar Folk h&#x00F8;ilydt forundred sig over, hvordan i Alverden Jon Torsen havde bekommet den Post paa Gan, vidste altid nogen at berette om to Kvinder, en m&#x00F8;rk og en lys, som havde reist den lange Vei til n&#x00E6;rmeste By og talt hans Sag hos selve store Mattias Aga. &#x00AB;Hvad sagde saa Aga?&#x00BB; hed det ofte ondskabsfuldt. &#x00AB;Trodde han kanske, to Tiggersker var sluppet ind til ham?&#x00BB; &#x2013; Aanei &#x2013; skulde tro &#x2013; de ligner ikke Tiggersker heller &#x2013; med <emph>det</emph> Blikket og <emph>den</emph> Maaden at snakke paa! Ja, Madamen havde vel ladt mer tilbageholden og beskeden hun da. Men Jomfru Rikka &#x2013; Kors i Kr&#x00F8;gels! &#x2013; hun havde sagtens kneiset som en Stashest, saa den sv&#x00E6;re Haarknuden hendes dukked langt ned i Nakken.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vilde gjerne ha det slig, Hr. Aga!&#x00BB; havde hun sagt tilslut med sin noget haarde Stemme. Men saa havde hun ogsaa smilt og blottet de store, hvide T&#x00E6;nder:</p>
<p>&#x00AB;Hr. Aga kan jo ialfald fors&#x00F8;ge.&#x00BB;</p>
<p>Og hvordan det var eller ikke, saa havde sandelig Brasken, Hr. Aga, reist sig op, og ligesom smilende, halvt kavalerm&#x00E6;ssig svaret:</p>
<p>&#x00AB;Ja ja ja &#x2013; naar det er som Damerne bemelder, kan jeg jo takke min Gud ved at faa den Jon Torsen til Fuldm&#x00E6;gtig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men hvordan i Alverden kan saa den Jon Torsen holde sig der paa Gan?&#x00BB; l&#x00F8;d kanske Sp&#x00F8;rgsmaalet videre. &#x00AB;Forkj&#x00F8;ler han sig ikke n&#x00E6;rsagt af et Fluevift forbi N&#x00E6;sen, &#x2013; og har han rede paa n&#x00E6;rsagt nogetsomhelst?&#x00BB; &#x2013; Aa aa, &#x2013; kunde saa Svaret lyde, &#x2013; det gik nok. Kvinderne styrte til Hverdags. Og til S&#x00F8;ndags, naar Aga var der, da skikked de Jon Torsen ivei med Strikket&#x00F8;rkl&#x00E6;der under Tr&#x00F8;ien. &#x2013; Ulykkelig var Jon Torsen, Stakkar, han dulled foroverb&#x00F8;iet afsted med Haanden om sin skj&#x00E6;ggepjuskede Hage. &#x00AB;Aak, aak,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Ja, ja. Der er mangen en Br&#x00F8;it i Bjerget.&#x00BB; Og det var nok ofte maadelige Svar, de Aga fik paa sine utallige: &#x00AB;Hvordan er det med det, Torsen? &#x2013; Og med det? &#x2013; Og med det?&#x00BB; &#x2013; Men gik gjorde det alligevel &#x2013; ja saam&#x00E6;nd! &#x2013; For naar de kom tilbage, Mattias Aga og hans Fuldm&#x00E6;gtig, da dufted der Steg paa Bordet og Rosenr&#x00F8;gelse paa Ovnen, &#x2013; og ikke havde Aga v&#x00E6;ret den Mand, han saa ud til, havde han ikke da velbehagelig leet indi sin store Knebel:</p>
<p>&#x00AB;Jo, jeg takker, nu er det blit hyggeligt paa mit Gan.&#x00BB; &#x2013; Og mens Fernanda Torsen sad hos ham under Maaltidet og passed hans Tallerken med Nyrestykker og Fedt, h&#x00F8;rte undertiden de, som gik i D&#x00F8;rene, hvorledes hun belagde sine Ord:</p>
<p>&#x00AB;Min Mand sidder inde i sit Kammer og t&#x00E6;nker,&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;Han t&#x00E6;nker saa meget for at faa udf&#x00F8;rt alt paa det bedste. Han er en trofast Hund, er han, som gjerne gav sit Liv for Hr. Aga. &#x2013; Saa sagde han forresten, Provsten i Moskog: &#x00AB;Jon Torsen har bare <emph>en</emph> Feil,&#x00BB; sagde han &#x2013; &#x00AB;det er, at han er noget forknyt af sig. Og ofte er det, som om Ordenes rette Betydning blir siddende ham i Halsen.&#x00BB; Men se, &#x2013; det siger jeg, Hr. Aga, &#x2013; om det saa skal tales om Moses, saa havde han heller ikke godt for sin Tunge, &#x2013; &#x2013; og hvem tjente vel sin Herre bedre?&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Om nu Aga t&#x00E6;nkte noget s&#x00E6;rdeles ved dette Madamens vel overveiede Snak, eller han kun t&#x00E6;nkte paa hendes gode Mad &#x2013; nok er det: Aga var ingen lei Mand. &#x2013; &#x00AB;Det er jo bra, Torsen,&#x00BB; sagde han ved Leilighed til denne &#x2013; &#x00AB;og bedre blir det.&#x00BB; &#x2013; Nei, nei, &#x2013; ingen Sag der Kvinderne var listige, og der det kom an &#x2013; ikke paa Dygtighed, men paa Gunst og Gave.</p>
<p>Nu! Det var dog ikke alle, som likte sig paa Gan. Som nu Fru Aga. &#x2013; En eneste Gang havde hun v&#x00E6;ret der, og da kom hun om Aftenen, men reiste om Morgenen, fordi det havde sp&#x00F8;gt for hende om Natten: En hvid Skikkelse var kommet ned V&#x00E6;ggen i hendes V&#x00E6;relse og blevet staaende der, indtil den ligesom begyndte at danse op og ned for Fru Agas &#x00D8;ine, &#x2013; og saa var alt blevet sort for hende.</p>
<p>Fernanda Torsen havde smilt saa tvungent den Morgen:</p>
<p>&#x00AB;Fru Aga er ikke vant med slige tunge V&#x00E6;rkensdyner,&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;N&#x00E6;ste Gang&#x00BB; &#x2013; &#x2013;. Nei nei nei, Fru Aga vilde ikke tilbage til Gan, om saa Dynen tusen Gange blev af silketrukken Edderdun! &#x2013;&#x2013; Men hvordan var det nu, og &#x2013; hvem havde seet det? &#x2013; Inde i Gangen stod Jomfru Rikka, da Fru Aga kj&#x00F8;rte af Gaarden.</p>
<p>&#x00AB;Den Gang rak jeg &#x00C6;rind, Fernanda,&#x00BB; sagde hun og lo saa inderlig godt.</p>
<p>&#x2013; Den Jomfru Rikka, den Jomfru Rikka, hun havde nu alt paa sin egen Maade:</p>
<p>&#x00AB;Hvad skulde hun her, den lille, forv&#x00E6;nte Fru Aga?&#x00BB; havde hun siden sagt. &#x2013; &#x00AB;Komme her i blaa Kjole med lange Baand og s&#x00E6;tte hele Gan paa Hovedet for sin Skj&#x00F8;dehunds Skyld &#x2013; ordinere uldne T&#x00E6;pper, varm Melk og Kamferdraaber. &#x2013; Da tror jeg vel, at Hyldethe skulde v&#x00E6;re ligesaa godt, svarte jeg og r&#x00F8;rte mig ikke af Flekken. Ha! Jeg, Rikka Torsen, vilde ikke opvarte et Menneske i Verden &#x2013; langt mindre da Fru Agas Silkepudel! Men hun skrev sig det nok bag &#x00D8;ret &#x2013;&#x2013; synes se hende, der hun sad i L&#x00E6;nestolen, f&#x00F8;r Aga kom hjem fra Bruget, og maalte mig over Viften med sine store, n&#x00E6;rsynte &#x00D8;ine. &#x2013; &#x00AB;Kniplingsdukken,&#x00BB; siger Fernanda, &#x00AB;som ikke kan faa B&#x00F8;rn engang!8Ja, der sad hun da, vifted sig og myste, og Viften den gnissed som vissent L&#x00F8;v, &#x2013; og jeg t&#x00E6;nkte og t&#x00E6;nkte: Dig vil jeg ikke se her mere, t&#x00E6;nkte jeg. Hahaha, t&#x00E6;nkte jeg rigtig? &#x2013; Hvad skulde hun her hun, har jeg ogsaa spurgt Hr. Aga, her paa svarte Gan &#x2013; hun, som gaar i Brokade og Pell &#x2013; hun, som tr&#x00E6;der paa Brysselert&#x00E6;pper og har Lugteflasker af Guld? &#x2013; &#x00AB;Jeg overtalte hende jo til det,&#x00BB; svarte han, &#x00AB;fordi Veiret var smukt som hun selv. Men det kosted mig sagtens et stolt Diadem at faa hende beroliget efter den Turen.&#x00BB; &#x2013; Haha, jeg skj&#x00F8;nner nok, jeg, Hr. Aga &#x2013; burde jeg ha sagt &#x2013; du er under Silket&#x00F8;ffelen, du. Bare rart, at ikke du, hvis Farfar var norsk Skogbonde, f&#x00F8;r Handelshuset Aga vokste tilveirs &#x2013; at ikke du i L&#x00E6;ngden blir kjed af at slikke Fl&#x00F8;degr&#x00F8;d med en dansk Baronesse.&#x00BB; &#x2013; Der sagde Jomfru Rikka saa sandt et Ord, at det blev gjentaget efter hende.</p></div>
<div type="chapter" n="I-2">
<head>II.</head>
<p>Det var, da der legtes H&#x00F8;g og Due paa Gan. &#x2013; Kv&#x00E6;ldsolen stod i Aasskaret mod Vest, og Kv&#x00E6;ldvinden str&#x00F8;g over Gans Gaardsplads med Duft af H&#x00E6;g og af blaa Syrin. Og Par for Par hvirvled Duerne ud, blev fanget, blev H&#x00F8;ge, blev Duer paany. &#x2013; Det flagred med Livbaand, H&#x00E6;ngekr&#x00F8;ller og tynde Florlinons-Kjoler, og Kavalerernes Frakkeskj&#x00F8;der stod under L&#x00F8;bet som de sorte Vinger paa en Bille.</p>
<p>&#x00AB;Sidste Par ud &#x2013; fly ud!&#x00BB; Mattias Aga selv stod i Skjorte&#x00E6;rmer foran R&#x00E6;kken.</p>
<p>&#x00AB;Rrr ud &#x2013; ud! A haha &#x2013; aa, hei &#x2013; ii &#x2013; &#x00E6;,&#x00BB; h&#x00E6;rmed Ekkoet i Gans gamle Huse; det klapred som af Tr&#x00E6;sko, naar Prestens rapfodede D&#x00F8;tre var i Farten, og Herbyjomfruernes Latter sendtes styg og &#x00E6;rtende tilbage.</p>
<p>&#x00AB;Sidste Par ud &#x2013; fly ud!&#x00BB; &#x2013; Ud, og atter ud, hvirvled Parrene &#x2013; tog hinanden, bl&#x00E6;ste Pusten og kom altid de samme tilbage.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;gen er doven,&#x00BB; begyndte nogen at raabe.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;gen er m&#x00E6;t!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;gen er tr&#x00E6;t!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sidste Par ud,&#x00BB; l&#x00F8;d Agas dybe Stemme. Han stod der saa rolig og fortog sig ikke. Vendte blot Hovedet undertiden og holdt &#x00D8;ie nedigjennem R&#x00E6;kken. &#x2013; Men med ett blev Blikket leende indi &#x00D8;ienkrogene.</p>
<p>&#x00AB;Ud, ud &#x2013; sidste mine Duer!&#x00BB; forandred han.</p>
<p>Jomfru Rikka kom farende paa den ene Side &#x2013; i lange, sp&#x00E6;nstige Skridt og med l&#x00F8;ftet Kjole &#x2013; og paa den anden Side kom den lille Prokurator fra Haug.</p>
<p>&#x00AB;Hun forleder mig til at bli ung igjen,&#x00BB; sagde han forundret, &#x2013; og kom sig ogsaa ganske rapt fremad &#x2013; som en Yngling paa stive Ben.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00E6;nderne af Lommen, Hr. Aga!&#x00BB; raabte Jomfru Rikka, hun sprang ret forbi ham, &#x2013; og Aga stakte med en kort Latter Haanden ud og sprang efter.</p>
<p>&#x2013; At Aga kunde springe! At Rikka Torsen var smidig! &#x2013; Slig hun lod ham komme indpaa sig, men svinged rundt og lod ham gribe i Luften! &#x2013; Slig hun sprang im&#x00F8;de, og hid og did, og han aldrig fik Tag i hende! &#x2013; &#x2013; Prokuratoren blev staaende fortabt midt ude paa Pladsen og se paa dem. Selskabet raabte og lo, saa R&#x00E6;kken l&#x00F8;stes. Og Gan Hovedbygning gav Spektaklet tilbage, dystert, gr&#x00E6;ttent, som en Gyger, der uroes i S&#x00F8;vnen, &#x2013; mens Rikka Torsen sprang om uden en Lyd af Latter, men T&#x00E6;nderne skinned, fordi hun pusted med aaben Mund.</p>
<p>&#x00AB;Der tabte De, Aga,&#x00BB; raabte hun overgivent tilsidst, da Aga stansed og t&#x00F8;rred sig med Lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;det over Panden. Mattias Aga suged L&#x00E6;berne til sig:</p>
<p>&#x00AB;Naa Jomfru Rikka!&#x00BB; &#x2013; han sprang uventet ud paany. &#x2013; Da stak Jomfru Rikka overrumplet i L&#x00F8;bet, ret frem, som skudt af en Bue &#x2013; uden Afstikkere og Svinger, tvers over Gaardspladsen og videre &#x2013;.</p>
<p>&#x00AB;Stop lidt, I springer for langt!&#x00BB; skreges der efter dem. Men ret frem f&#x00F3;r Jomfru Rikka, stadig ret frem &#x2013; over Markerne med det lange Gr&#x00E6;s &#x2013; over et Gj&#x00E6;rde, som knak &#x2013; opover en knudret Skraaning. Aga efter og halende indpaa. En Stund syntes det endog, som l&#x00F8;b han jevnsides med hende uden at str&#x00E6;kke Armen ud. &#x2013; Men det sidste Glimt af dem saa de &#x00F8;verst paa den solbelyste Bakke. &#x2013; &#x2013; Bl&#x00E6;sten tog i Jomfru Rikkas r&#x00F8;de Kjole, og et &#x00D8;ieblik flagred den op, vildt som et l&#x00F8;srevet Seil.</p>
<p>&#x00AB;Rikke, Rikke!&#x00BB; skreg Prokuratoren, og hans Stemme blev tynd og skingrende.</p>
<p>&#x00AB;Ikke, ikke,&#x00BB; svarte Gans hemmelighedsfulde Ekko. Og udover Sj&#x00F8;en sendte det de glade Menneskers Larm &#x2013; Dump i Dump, som Slagene af en sprukken Klokke.</p>
</div>
<div type="chapter" n="I-3">
<head>III.</head>
<p>Om Rikka Torsen var smuk? Kanske Rikka Torsen kunde kaldes smuk. Hun havde skj&#x00E6;r Hud over retskaarne Tr&#x00E6;k, og kraftige hvide H&#x00E6;nder. Men hun havde ogsaa fremstaaende, blasse &#x00D8;ine, som stak saa besynderlig af mod det sorte Haar. Og hun var bred over Hofterne og ugrati&#x00F8;s &#x2013; undtagen naar Sindet kom i Opr&#x00F8;r, enten nu af Sorg eller Gl&#x00E6;de, da kunde hun faa over sig en udfordrende og selvbevidst Gratie, som stod hun foran et Speil. Vistnok ikke det lille gulrammede, som hang i et Hj&#x00F8;rne af hendes Kammer og gav hende skj&#x00E6;vt Ansigt, men snarere et af blaaligt skinnende Metal.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2013; En L&#x00F8;rdagskv&#x00E6;ld Jomfru Rikka gik gjennem Skogen til Morbroderen i Ud, rakte hun Haanden i Veiret og st&#x00F8;nned undertiden. Og hun maatte t&#x00E6;nke paa saa mangt, Jomfru Rikka, &#x2013; for at kunne tvinge Tankerne bort fra det hun n&#x00F8;dig vilde. &#x2013; L&#x00E6;nge t&#x00E6;nkte hun paa Barndommen og det Gan, hun havde lavet af Pinder og Kvist oppi Fjeldet. Hvorledes hun til Sj&#x00F8; havde fyldt Vand i en Skaate, og hvorledes hun havde sanket &#x00AB;Dag og Nat&#x00BB; og legt med dem i Gan Gaards Huse &#x2013; og de hvide og de gule og de glimrende blaa, hver fik de sit Navn og sin Bestilling; men de vakreste, hun kunde finde, de sorte fl&#x00F8;ielsbl&#x00F8;de med den st&#x00E6;rke Stilk, det var Fru Brynhilda og hendes D&#x00F8;tre &#x2013; yppigm&#x00F8;rke, i sl&#x00E6;bende Dronningekaaber. Og den slankeste blege, det var Adelsmanden fra Jordhytten. Og paa denne, den lille Jomfru Rikkas &#x00AB;Gan Gaard i Bjerget&#x00BB; levedes et Liv fuldt saa rigt og mangfoldigt som det paa &#x00AB;Gan Gaard ved Sj&#x00F8;en&#x00BB;, hvorom Moderen fortalte saa ofte &#x2013; der Alverdens Herlighed havde havt til Huse. &#x2013; &#x00AB;Mor,&#x00BB; sagde Barnet undertiden, fyldt af sine brogede Dr&#x00F8;mme, &#x00AB;tror du, jeg engang vinder noget stort, Mor?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Hold frem, som du be gynder,&#x00BB; h&#x00F8;rte hun endnu Moderens dybe Stemme, &#x00AB;og min stolte Riketta naar l&#x00E6;nger end andre.&#x00BB;</p>
<p>Men der Rikka Torsen nu gik henover Skogstien uden at m&#x00E6;rke, hvordan Kvistene slog hende i Ansigtet, husked hun en halvglemt H&#x00E6;ndelse. &#x2013; Hun saa sig selv springe om med &#x00AB;Dag og Nat&#x00BB; i Haanden uden at finde de vakre, hun &#x00F8;nsked, &#x2013; og hun saa et gammelt Kvindfolk med Bylt paa Ryggen stanse op ude paa Veien. &#x00AB;Hvad ser du paa, du?&#x00BB; spurgte den lille. Konen rakte Haanden frem, men det var noget leit ved hende, som irriterte Barnet; det gjorde en utaalmodig Bevegelse: &#x00AB;Jeg har ingenting at gi dig.&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Din stygge Unge!&#x00BB; sagde da den Gamle og greb hende arrig i Armen. &#x2013; &#x00AB;Vil du vide, hvad jeg saa paa? &#x2013; Det var det f&#x00E6;le, hvide Ansigtet dit med alt det svarte Haaret om. &#x2013; Og nu ser jeg mer: At du har et Aarekors over N&#x00E6;seroden. Det betyr, at du er m&#x00E6;rket fra F&#x00F8;dselen, du! &#x2013; H&#x00E6;! Heller er jeg mig selv end dig, Styggen &#x2013; tvi!&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Undertiden havde Rikka Torsen som Barn gjenkaldt sig Fantekj&#x00E6;rringens Ord, naar noget gik hende imod, og nu &#x2013; en hel Aarr&#x00E6;kke efter &#x2013; var de atter kommet til at lyde for hende &#x2013; &#x2013; just fordi hun med en halv Frygt for Fremtiden gik og roded sig tilbage i Fortiden. Som om ikke Fortiden ogsaa havde sine Skygger? &#x2013; &#x2013; I Femtenaarsalderen havde Rikka Torsen mistet sin Far, og Kaptein Torsens Enke maatte flytte fra Chefsgaarden og leve af en tarvelig Pension nede i Bygden. &#x2013; Saa havde Moderen fundet paa, at de skulde reise fra Moskog til Ud. &#x2013; Der var bedre Mennesker og friskere Luft, sagde hun, &#x2013; og der laa den gode Smaagaard oppi Aasen, hvorfra hun i Ungdommen havde seet den lille L&#x00F8;itnant Torsen komme ridende. &#x2013; &#x2013; Og der i Ud var de da blevet boende, Kaptein Torsens Enke og hendes tre B&#x00F8;rn, og havde slaaet sig kummerlig igjennem. Menneskene der var netop ikke bedre, og Luften der netop ikke friskere. Et Stykke borte saa de et mismodigt Skimt af Sj&#x00F8;en og tvers bagenfor Lerbakken det sorte Tag af Gan. &#x2013; Det var en maadelig Lykke, da Gyrilda blev gift med en Garver i Staden; men Moderen fik Tilhold der, da hun gjennem Aarene havde pantsat sin Pension. Og en fattigslig Lykke blev det, da Broderen giftedes med Kusinen fra Moskog, &#x2013; og de, efter at have opbrugt hendes beskedne Arv, ikke havde mer tilbage end Aarerne bagpaa sine H&#x00E6;nder. Jomfru Rikka var dog den, der fandt Udvei, da N&#x00F8;den grinte for D&#x00F8;ren, &#x2013; og hun var det, som havde ment, at skulde noget give Lykke paa Jord, saa maatte det v&#x00E6;re Gan ved Sj&#x00F8;en.</p>
<p>Jomfru Rikka gik og slog utaalmodig i Tr&#x00E6;stammerne, til hun fik se Taarnet af Kirken i Ud. Og som hun saa, at Taarngluggerne lukkedes, skyndte hun sig frem og kom ind ad Kirkegaardsporten, just som den gamle Klokkeringer holdt paa at laase Kirked&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Naa naa, er det dig, Jomfru Rikka,&#x00BB; mum led han monotont, da hun lagde Haanden paa hans Arm. &#x00AB;Nei nei, du glemte ikke gamle Morbror denne L&#x00F8;rdagskv&#x00E6;lden heller. Herren signe den glade Giver &#x2013; hvad for Godter har du idag da Rikkamor?&#x00BB;</p>
<p>Den Gamle satte sig paa en Grav og begyndte med sine store, rystende H&#x00E6;nder at l&#x00F8;se Knyttet op.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har ringet med Mellemklokken ikv&#x00E6;ld, Jomfru Rikka,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Jeg liker den bedst, for den uror dem mindst. &#x2013; Ser du, Jomfru Rikka,&#x00BB; fortalte han hende som saa mangen Gang f&#x00F8;r &#x2013; &#x00AB;det var jo Storklokken, som tog H&#x00F8;rselen fra mig; saa det ved jeg nok, at den er som selve Guds Ord til at sige: Annammer du mig ikke, skal du d&#x00F8;. Men for de D&#x00F8;de hernede kan alligevel ingenting forandres &#x2013; ligeoverfor dem nytter ikke Magtsprog! Derfor ringer jeg heller med den anden, den siger saa jevnt og ligetil: Imorgen er det Helg. Imorgen er det Helg. &#x2013; Det er baade for levende og d&#x00F8;de. Laa jeg selv dernede, vilde jeg synes om at h&#x00F8;re det, jeg vilde t&#x00E6;nke mig Kirken her oppe med Solnedgangen bagom. &#x2013; Men skal der tales om Freden, Jomfru Rikka, &#x2013; da er det for den Sags Skyld nok, naar jeg ringer med min mindste Klokke &#x2013; du ved den gamle af Messing, Jomfru Rikka, &#x2013; som har saa fin en Klang, kan jeg huske. Jo jo, se <emph>den</emph> er nok til at bringe vildfarende tilbage og gi Tanken Ro, &#x2013; ja, om det saa er Misd&#x00E6;derne derudenfor Muren. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Engang jeg gik her ved Kv&#x00E6;ldstid, h&#x00F8;rte jeg dem aande og ynke sig under Jorden. &#x2013; Giv os af din Fred, du gamle Klokkeringer, var det, som de bad. &#x2013; Min Fred er fra Gud, sagde jeg. Men hvad jeg kan give jer, skal I faa. &#x2013; &#x2013; Og saa klemted jeg saa smaat paa min mindste Klokke. Og straks blev her stilt i Haven. &#x2013;&#x2013; Gaar du alt, Jomfru Rikka? Farvel, Farvel &#x2013; og tak for du var her og ikke glemte en gammel Sl&#x00E6;gtning, fordi han i 30 Aar ikke har duet til andet end at v&#x00E6;re Klokkeringer i Ud.&#x00BB;</p>
<p>Den gamle Mand blev siddende igjen paa Graven, holdende sin Kasket som Tallerken mellem Kn&#x00E6;rne. Bl&#x00E6;sten rusked i de graa Totter paa hans Hoved og svinged med Gr&#x00E6;sstraaene paa Gravene. Bl&#x00E6;sten sang saa enstonig i Orgelet inde i Kirken. Og langt bagom det hvide Taarn gik Solen ned.</p>
<p>&#x00AB;Gid jeg var dig, Morbror,&#x00BB; sagde Rikka Torsen ved sig selv &#x2013; &#x00AB;der du sidder med dine Hornbriller paa, gammel, ensom og d&#x00F8;v, i din egen Verden og i din st&#x00E6;rke Tro paa Gud og dine Klokker.&#x00BB;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2013; Denne L&#x00F8;rdagsaften var det, at Rikka Torsen paa Hjemveien fra Klokkedrageren i Ud, slig hun gik i sine mangehaande Tanker, traadte af fra Stien, &#x2013; og da hun saa sig om, vidste hun ikke bedre end at blive gaaende paa maafaa bortover.</p>
<p>Og Sulten kom. Og M&#x00F8;rket. &#x2013; Og snart blev det uroligt mellem Tr&#x00E6;rne.</p>
<p>Rikka Torsen var dog hverken bedr&#x00F8;vet eller r&#x00E6;d ved ikke at finde frem; fordi det i denne Nat lidt efter lidt &#x2013; saaledes som det imellem kan h&#x00E6;nde Menneskene &#x2013; med en hel vision&#x00E6;r Klarhed var gaaet op for hende, at hvad hun saa gjorde, blev dog Livet v&#x00E6;rdil&#x00F8;st for hende selv.</p>
<p>Og Jomfru Rikka gik og gik. &#x2013; Hvst! &#x2013; der hv&#x00E6;ste en Ugle. Og der flaksed det af Vinger. &#x2013; Der var underlige Fugle i Skogen, &#x2013; syntes hun stundom &#x2013; var det ikke, som skimted hun Tr&#x00E6;rne tvers gjennem dem? Og der var rare, smaa V&#x00E6;sener og saa f&#x00E6;le Forverdenens Dyr, at det gav et S&#x00E6;tt i hende; men altid forvandled de sig til T&#x00F8;rtr&#x00E6;r og Stubber.</p>
<p>Og hun begyndte at gaa i en Halvd&#x00F8;s. &#x2013; Og tilslut blev hun saa tr&#x00E6;t, at Kn&#x00E6;rne skalv, og hun tydde ind i en Tykning. Da kom hun ind i noget med V&#x00E6;gge og Tag &#x2013; ikke vidste hun, enten det var Dyrehi eller Menneskebo; men som &#x00D8;ienlaagene faldt i, d&#x00E6;mred noget for hende om den svenske R&#x00F8;mling.</p>
<p>Da syntes hun, hun lagde sig paa gr&#x00F8;n Mose imellem Tr&#x00E6;rne. &#x00AB;Om Udyr dr&#x00E6;ber Rikka Torsen,&#x00BB; sagde hun, &#x00AB;da gj&#x00F8;r det lidet. Rikka Torsen er falden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Elsked du ham, Rikka?&#x00BB; hvisked nogen fra Skogen.</p>
<p>&#x00AB;Nei. Nei.&#x00BB; Og der f&#x00F3;r Feberfrost gjennem hende.</p>
<p>&#x00AB;Ve over Kvinden, som falder uden Elskov,&#x00BB; hvisked det saa. &#x00AB;Synd f&#x00F8;lger Synd. Hvad tror du, Rikka Torsen, at &#x00AB;Kvinden uden Kj&#x00E6;rlighed&#x00BB; har, naar Rusen er borte?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Skammen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja. Og der findes ikke den stakkars Sten, hvortil hun kan st&#x00F8;tte sit Hoved. Pine f&#x00F8;lger Pine, Rikka Torsen, Livet tilende.&#x00BB; &#x2013; Og Rikka Torsen f&#x00F8;lte sine Lemmer svide som en V&#x00E6;rkbruddens. &#x00AB;Er du Menneske,&#x00BB; hvisked det igjen, lavt som Vinden i Tr&#x00E6;kronerne &#x2013; &#x00AB;tag da Mennesketr&#x00F8;sten &#x2013; er den end skral: Der er fler, som lider, end du. Og en, som har lidt, der du nu ligger.&#x00BB;</p>
<p>Langt borte h&#x00F8;rte Rikka Torsen en Klokkeklang lyde. Og Vinden gik i Tr&#x00E6;rne. Og ingen Dyr hylte.</p>
<p>Idetsamme kom en ung Mand over Lyngen. Hverken saa han til h&#x00F8;ire eller venstre; men aldrig havde Jomfru Rikka seet saa herlig en Gang eller saa stolt en Holdning. &#x2013; Hun fandt intet forunderligt ved, at han gik der, men fornam en Tomhed, fordi han var gaaet forbi. Og hun laa videre &#x2013; uden Dr&#x00F8;mme og uden Tanker &#x2013; og Tr&#x00E6;rne suste &#x2013; og Klokken ringte &#x2013; &#x2013; da b&#x00F8;ied nogen sig over hende. Hun saa op i et blegt Ansigt med vaagdunkle &#x00D8;ine. Hun saa ogsaa, han havde m&#x00F8;rke, iturevne Kl&#x00E6;der, og Brystet var n&#x00F8;gent. Og der paa det n&#x00F8;gne Bryst var ridset en flyvende Fugl.</p>
<p>&#x00AB;Hvem &#x2013; hvem er du?&#x00BB; spurgte Rikka Torsen.</p>
<p>&#x00AB;Vilde Vaa.&#x00BB;</p>
<p>Hun grebes af en stor Gl&#x00E6;de og rakte Armene ud:</p>
<p>&#x00AB;Vilde Vaa. Vilde Vaa. Endelig kom du.&#x00BB;</p>
<p>Men den unge Mands Ansigt blev fjernere &#x2013; blegere &#x2013; Fuglen og de fillede Kl&#x00E6;der &#x2013; der kom Taage imellem.</p>
<p>&#x00AB;Naar Klokkerne ringer for dig n&#x00E6;ste Gang, Rikka Torsen,&#x00BB; syntes hun, han hvisked. &#x2013; Hun reiste sig m&#x00F8;isommelig og gik ud efter ham. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Og Klokkerne kimed &#x2013; st&#x00E6;rkere og n&#x00E6;rmere &#x2013; &#x2013; nogen snakked med h&#x00F8;i Stemme og tog hende i Armen, og &#x2013; Rikka Torsen vaagned.</p>
<p>Hun fandt sig selv liggende inde i Skogtykningen, hvor Solskinnet faldt i Flaker mellem Tr&#x00E6;rne, &#x2013; og foran hende stod den gamle Klokkedrager med sin Klokke. Han nikked tilfreds:</p>
<p>&#x00AB;Der kom Spurlag efter dig idagmorges, Jomfru Rikka,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Aa, jeg vidste nok, jeg vilde finde dig &#x2013; &#x2013; &#x2013; min mindste Klokke, Jomfru Rikka. Min mindste Klokke.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="I-4">
<head>IV.</head>
<p>Den brede Kaross med de massive Hjul holdt for Gan Gaards Stentrappe helt uventet en Kv&#x00E6;ldstund.</p>
<p>Jomfru Rikka h&#x00F8;rte en Prusting af Hestene og lav Snak, idet hendes Svigerinde lukked Porten op. Saa h&#x00F8;rte hun nogen h&#x00E6;nge T&#x00F8;i af sig ude i Gangen, og D&#x00F8;ren til Stasstuen lukkes op og igjen. Og der blev stille en Stund. Bare Lyden af en kort, brysk Latter naadde en eneste Gang ind til hende, delte ligesom Stilheden i to. &#x2013; Jomfru Rikka likte ikke det hele, slig hun laa der og lytted, og gad n&#x00F8;dig gj&#x00F8;re noget for at faa vide, hvad der var paaf&#x00E6;rde. Kanske t&#x00E6;nkte hun ogsaa sit &#x2013; og fik en Tanke bekr&#x00E6;ftet, da Svigerinden kom ind:</p>
<p>&#x00AB;Riketta,&#x00BB; l&#x00F8;d det, halvt stakaandet, &#x00AB;Riketta, du maa staa op. Aga er kommet og vil gjerne snakke med dig.&#x00BB;</p>
<p>Jomfru Rikka saa Skimret af sin Svigerindes Ansigt og syntes der stod Ubehag af det. &#x2013; &#x00AB;Snakke med mig?&#x00BB; sagde hun tv&#x00E6;rt. &#x00AB;Imorgen ja kan Aga faa snakke med mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei,&#x00BB; sagde Fernanda Torsen. &#x2013; &#x00AB;Aga skal reise for at se paa et Skogstykke i Mo alt imorgen tidlig. &#x2013; Skynd dig nu, Riketta,&#x00BB; lagde hun raadsnar til &#x2013; &#x00AB;det er vist om Selims, som endelig vil ha dig i Huset.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sagde han det?&#x00BB; spurgte Jomfru Rikka.</p>
<p>&#x00AB;Nei, ikke netop. Og jeg fandt det ikke passende at sp&#x00F8;rge. &#x2013; &#x2013; Men du ved jo, Riketta,&#x00BB; kom det overtalende, &#x00AB;Aga ser paa vores alles bedste &#x2013; saa naar han vil tale med dig &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Jomfru Rikka snudde sig om paa den anden Side:</p>
<p>&#x00AB;Nei, saa sandelig om jeg staar op, Fernanda.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Er du gal?&#x00BB; hvisked nu Fernanda Torsen forskr&#x00E6;kket. &#x00AB;Hvordan t&#x00F8;r du forn&#x00E6;rme Aga? Gud hj&#x00E6;lpe saa dig og os alle.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sig, at jeg er syg &#x2013; sig, at du ikke faar v&#x00E6;kket mig &#x2013; sig, hvad Dj&#x00E6;velen du vil. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Nei, jeg staar ikke op.&#x00BB; Jomfru Rikka reiste sig halvt og lo mellem sammenbidte T&#x00E6;nder. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Saa vidste Fernanda Torsen, der intet Udkomme var, og hun gik langsomt tilbage ud af D&#x00F8;ren:</p>
<p>&#x00AB;Gud hj&#x00E6;lpe dig og os alle.&#x00BB;</p>
<p>Men Jomfru Rikka sprang op, idet D&#x00F8;ren lukkedes efter hende, og skj&#x00F8;v Slaaen for.</p>
<p>Saa blev hun videre liggende der lysvaagen og lytte. Men hun beh&#x00F8;ved snart ikke at spidse &#x00D8;ren efter lave Lyd. &#x2013; Der gik det haardt i Stued&#x00F8;ren. &#x00AB;Naar jeg, Mattias Aga, vil snakke med Jomfru Rikka,&#x00BB; h&#x00F8;rte hun en ry Stemme, &#x00AB;saa vil jeg, &#x2013; om jeg saa selv skal v&#x00E6;kke hende&#x00BB; &#x2013; &#x2013; og der greb det i Klinken til Jomfru Rikkas D&#x00F8;r.</p>
<p>&#x00AB;Naa saa&#x00BB; &#x2013; der fulgte en ildevarslende Latter, og &#x2013; &#x00AB;Godnat Madam!&#x00BB; &#x2013; Saa tunge Skridt opad Trappen. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Og med ett var der stille i Huset. &#x2013; &#x2013; &#x2013; D&#x00F8;dsens stille som foran Storm og Ulykke.</p>
<p>Et &#x00D8;ieblik syntes det Jomfru Rikka, som om Skyggerne vokste.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Ved Solopgang holdt atter den brede Kaross foran Gan Gaards Stentrappe.</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00F8;r med, Torsen,&#x00BB; befalte Mattias Aga. Han bredte et flammet Pl&#x00E6;d over sine Kn&#x00E6;r og l&#x00E6;ned sig tilbage, som var hele Verden hans, mens Jon Torsen tynd og forhutret kr&#x00F8;b op paa Bags&#x00E6;det. Mattias Aga saa spottende paa sin Fuldm&#x00E6;gtig denne Gang:</p>
<p>&#x00AB;Aak, aak, Torsen,&#x00BB; sagde han med en Skuldertr&#x00E6;kning &#x2013; &#x00AB;der er mangen en Br&#x00F8;it i Bjerget.&#x00BB;</p>
<p>Jon Torsen smilte med sit barnslige Smil: &#x00AB;Det gaar nok, Hr. Aga.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Men det gik slet ikke. For ud paa Eftermiddagen kom Jon Torsen tilbage:</p>
<p>&#x00AB;Jeg er daarlig, Fernanda,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Aga kj&#x00F8;rte videre til Byen og lod mig gaa de tre Mil i Solstegen fra Mo. &#x2013; &#x2013; Aak, aak.&#x00BB; &#x2013; Og Jon Torsen blev liggende tilsengs i en stor Sygdom fra denne Dag.</p>
</div>
<div type="chapter" n="I-5">
<head>V.</head>
<p>Lige nedenfor Gans fordums Have ligger en sort Bjergknaus. Den str&#x00E6;kker sig t&#x00F8;rstig ud i Vandet, og i Maaneskin ligner den et drikkende Dyr. Der findes ligesom et Par Trin der i Fjeldet &#x2013; vanskeligt at sige om fra Gud eller Mennesker, &#x2013; til Baadst&#x00F8; benyttes Knausen den Dag idag.</p>
<p>&#x2013; Engang Rikka Torsen stod i sit Vindu, saa hun en Baad l&#x00E6;gge til dernede. Hun forstod, det var af dem derover fra Herby, &#x2013; de, som duved udpaa Sj&#x00F8;en saa om Kv&#x00E6;lderne og bl&#x00E6;ste Fl&#x00F8;ite og sang. Hun saa Kavalererne byde H&#x00E6;nderne frem, og Damerne tr&#x00E6;kke sine Kjoler sammen i en Knude oppe under Barmen, &#x2013; og saa hopped de leende iland paa Gan Gaards Grund.</p>
<p>&#x00AB;De Mennesker h&#x00F8;rer Livet til,&#x00BB; t&#x00E6;nkte Jomfru Rikka. &#x00AB;Hos dem rinder Blodet lyst og let, og de plages ikke af Mareridt under S&#x00F8;vnen.&#x00BB; Og i en bitters&#x00F8;d Kval, hvorved hun selv syntes sig at vokse, der hun stod i Gans Vindu, f&#x00F8;lte hun sit eget Blod, tykt og tungt &#x2013; uden lys Latter og uden lys Elskov. &#x2013; &#x00AB;Nei, jeg vilde ikke bytte med dem,&#x00BB; mumled hun. &#x2013; &#x00AB;H&#x00F8;it h&#x00E6;nger de s&#x00F8;de Druer, Jomfru Rikka, og &#x2013; sure er de,&#x00BB; sagde en Stemme dybt indi hende. Men Rikka Torsen smilte hovmodig:</p>
<p>&#x00AB;Ja, udadtil lever de vel et straalende Liv, disse Mennesker. Men indadtil &#x2013; er de som H&#x00F8;kerboder! &#x2013; Der stykkes det ud, og <emph>der</emph> deles det ud saa smaat, saa smaat af alle Sindets R&#x00F8;relser &#x2013; af Vemod, af Sorg og af L&#x00E6;ngsel efter br&#x00E6;ndende Gl&#x00E6;der. &#x2013; &#x2013; Har de da Sj&#x00E6;l, disse? &#x2013; Kanske det ved D&#x00F8;den vil gaa dem som Luftens B&#x00F8;rn i Eventyret, at de forvandles til Bobler, som brister. Mens vi andre &#x2013; &#x2013; ja, om os strider baade Himmel og Helved!&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen saa de unge Mennesker bryde en blomstrende Kvist af Nypetornen dernede, og idet en af dem holdt den h&#x00F8;it fremfor sig i opstrakte H&#x00E6;nder, skred han syngende frem, og Selskabet fulgte syngende efter &#x2013; to og to &#x2013; op gjennem Gans tr&#x00E6;l&#x00F8;se Have. &#x2013; Jomfru Rikka traadte uvillig tilbage ind i V&#x00E6;relset. Hun havde nu faaet en egen Mening om den Slags Byfolk, siden Fru Aga var der, &#x2013; og en Uvilje for at tr&#x00E6;ffe Mennesker, hvis Blik muligens kunde sige: Hvad er vel du? &#x2013; Og &#x00E6;rgerlig vr&#x00E6;nged Jomfru Rikka Omkv&#x00E6;det efter:</p>
<p>&#x00AB;Ingen maa gj&#x00F8;re vor Gl&#x00E6;de M&#x00E9;n. Se &#x2013; vi f&#x00F8;lger en Rosengren!&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Saa forstod Jomfru Rikka, at de havde stoppet op ikke langt fra hendes eget Vindu, og hun h&#x00F8;rte Forsangerens freidige R&#x00F8;st:</p>
<p>&#x00AB;Mine Damer og Herrer &#x2013; se, dette er vor Mattias Agas Residens her ved Sj&#x00F8;en!&#x00BB; &#x2013; Og mange talte med og lo.</p>
<p>&#x00AB;Her er L&#x00F8;nd&#x00F8;re i Tapeterne og et Skelet under Jorden,&#x00BB; fortsatte Stemmen.</p>
<p>&#x00AB;Her er et Drikkeb&#x00E6;ger fra Noa, og her gaar Sp&#x00F8;gelser i Lyse!&#x00BB; &#x2013; Og stadig blev der talt og leet, &#x2013; og hun h&#x00F8;rte, de vilde indenfor.</p>
<p>&#x00AB;Det skal bli lidet af,&#x00BB; mente Jomfru Rikka, &#x2013; og hun skyndte sig afsted for at st&#x00E6;nge Porten for dem.</p>
<p>Men Jomfru Rikka kom ikke tidsnok til at blive useet. Og just som det muntre Selskab satte sine F&#x00F8;dder paa Stentrappen, stod hun midt foran dem. Et Par af de unge Damer vak til idetsamme og tog sig for Brystet &#x2013; de vidste siden selv ikke hvorfor. Men Forsangeren &#x2013; Jomfru Rikka drog stadig Kjendsel paa Stemmen &#x2013;tog atter Ordet:</p>
<p>&#x00AB;Disse Damer og Herrer &#x00F8;nsker gjerne at bese Mattias Agas Hus,&#x00BB; sagde han lystig.</p>
<p>&#x00AB;Dertil er ikke Anledning,&#x00BB; svarte Rikka Torsen. &#x00AB;For der er Sygdom her.&#x00BB; Og hendes Stemme slog haard og frast&#x00F8;dende ned iblandt dem.</p>
<p>&#x00AB;Saa faar vi da ikke se,&#x00BB; sagde nogle. &#x00AB;Og her som skal v&#x00E6;re saa besynderligt.&#x00BB; &#x2013; Og andre surmuled som B&#x00F8;rn. &#x2013; Men en ung Mand med en forunderlig deilig Mund traadte frem, idet han tog Hatten i Haanden.</p>
<p>&#x00AB;Naar her er Sygdom, Jomfru &#x2013; saa tilgiv, at vi kom.&#x00BB;</p>
<p>Jomfru Rikka saa forundret paa den unge Mand.</p>
<p>&#x00AB;Kanske I alligevel kan gaa ind,&#x00BB; kom det mildere, &#x00AB;hvis I gaar forsigtig og ikke uror den Syge.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Og saaledes gik det da til, at Jomfru Rikka trods alt gik foran ind gjennem de m&#x00F8;rke Rum. Og de unge Mennesker fulgte saa stille efter, at hun bagenfor sig kun h&#x00F8;rte den knitrende Lyd af deres Kl&#x00E6;der eller saavidt fornam deres Aande, naar nogen nysgjerrig titted hende over Skulderen. Heller ikke h&#x00F8;rte hun Udraab som fra Fru Aga, om hvor skr&#x00E6;kkeligt der var. Og derfor viste hun dem endog det gamle Lerb&#x00E6;ger og B&#x00F8;ilen og fortalte dem Historien om Kobberkarret, som var hamret af den unge Adelsmand oppi Skogshytten. Hvordan han en Dag gik ned til Bygden med det smukke, r&#x00F8;de Kobberkar og falb&#x00F8;d det til en Bonde, &#x2013; og hvordan han saa &#x2013; vel i F&#x00F8;lelse af sin Fornedrelse &#x2013; kasted det mod Bondens Hoved. Hvordan han alligevel fik gaa ur&#x00F8;rt bort, fri som en Fugl og rank som en Flamme, baade forbi st&#x00E6;rke N&#x00E6;ver og en kn&#x00E6;lende Pige &#x2013; og ingen saa ham siden. Men hvordan Kobberkarret blev tillagt en Egenskab senerehen &#x2013; at give Lyd, naar Drabsm&#x00E6;nd kom i dets N&#x00E6;rhed &#x2013; og derfor havde staaet som Angiver en Tid udenfor Kirkeporten i Ud. &#x2013; &#x2013; &#x2013; De unge Damer trak &#x00D8;ienbrynene i Veiret og smilte som B&#x00F8;rn, der fort&#x00E6;lles Eventyr. &#x2013; Men da de spurgte efter L&#x00F8;ngangen og den hemmelige D&#x00F8;r, smilte Jomfru Rikka og fortalte atter &#x2013; fortalte jevnt og uden store Ord, om hvorledes hendes Sl&#x00E6;gts Kvinder var de eneste, der kjendte til dette, og hvorledes de havde fortiet Hemmeligheden saaledes, at endnu vidste ingen anden noget derom. &#x2013; Efter dette syntes hun at m&#x00E6;rke, at de saa paa hende som paa en synderlig Ting, &#x2013; og hun blev i godt Lune deraf og saa elskv&#x00E6;rdig, at hun indtog dem for sig.</p>
<p>&#x00AB;Bliv med os over, Jomfru Rikka,&#x00BB; sagde de, &#x00AB;og v&#x00E6;r hos os en Stund.&#x00BB;</p>
<p>Det vilde hun dog ikke &#x2013; fordi hun husked, hun ingen Kjole havde, som var pen nok. &#x2013; Men hun gik med dem ned paa Bjergknausen og vifted til dem, indtil deres Lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;der fortoned sig for hende som hvide, bundne Sommerfugle flagrende over Vandet. &#x2013; Og meget &#x00F8;nsked Jomfru Rikka, at den unge Mand med den skj&#x00F8;nne Mund skulde vifte l&#x00E6;nger end de andre.</p>
<p><emph>Det</emph> gjorde han dog ikke. Og Jomfru Rikka gik nedslaaet tilbage til Gaarden. &#x2013; Derudenfor Stentrappen laa deres besungne Rosengren nedtraakket og vissen. Jomfru Rikka tog den op og saa paa den. Saa rysted hun paa Hovedet:</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor hylded de den f&#x00F8;rst og glemte den siden? Nei, de Mennesker, dem forstod hun alligevel ikke.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="I-6">
<head>VI.</head>
<p>L&#x00E6;nge havde det staaet for Rikka Torsen som en Underlighed, dette, at rige og elegante Mennesker ikke beh&#x00F8;ved hverken at v&#x00E6;re overlegne som Fru Aga eller bryske som Hr. Aga. Men at de istedet lod h&#x00F8;flige og uskadelige og fremfor alt: en god Del elskv&#x00E6;rdigere end Jomfru Rikka selv. Og hun havde en Tid med Venlighed t&#x00E6;nkt paa disse Mennesker, som var kommet hende saa kameratslig im&#x00F8;de og ingen V&#x00E6;gt havde lagt paa hendes f&#x00F8;rste afvisende Optr&#x00E6;den.</p>
<p>Men hvordan det nu er, saa skal der jo lidet til, der Bitterheden ligger paa Lur, &#x2013; og som Dagene var forl&#x00F8;bne, og hun lidt efter lidt havde glemt de lyse Ansigter, husked hun den unge Mand, som ikke havde viftet dengang. Uagtet hun, Rikka Torsen, havde &#x00F8;nsket det som ligeoverfor ingen anden Mand i sit Liv! &#x2013; Og saa seg da atter Bitterheden frem, naar hun t&#x00E6;nkte paa dem, naar hun saa Lyset af de r&#x00F8;de Lygter derover &#x2013; eller h&#x00F8;rte Sangen ude paa Vandet. &#x2013; Aanei &#x2013; Jomfru Rikka br&#x00F8;d sig ikke om at se nogen af dem igjen &#x2013; mindst af alle den unge Mand med den skj&#x00F8;nne Mund. Hvad skulde det v&#x00E6;re til? <emph>Han</emph> vilde ikke elske hende, og &#x2013; <emph>hun</emph> vilde ikke elske ham. Nei. Nei. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Og dog: Naar hun sad dernede ved Sj&#x00F8;en, Jomfru Rikka, helst ved Skumringstid, naar Vandet laa sort af Skygge, &#x2013; da var det netop denne ranke, unge Mand, som paa en Maade spilled med i hendes Dr&#x00F8;mme. &#x2013; Saa underligt det lyder &#x2013; hun saa hans slanke Skikkelse i andre Forhold og i en anden Tid &#x2013; smelted det blege Ansigt og den skj&#x00F8;nne Mund i ett med Dr&#x00F8;mmesynet i Skogshytten. &#x2013; Og saaledes kom det for hende en Kv&#x00E6;ldstund dernede:</p>
<p>&#x00AB;De Mennesker derover,&#x00BB; t&#x00E6;nkte Rikka Torsen &#x2013; &#x00AB;javist er de smukke! &#x2013; Javist er de nydelige! &#x2013; De er som de nette Smykker i Perlemorsskaalen &#x2013; de havde heller ikke noget M&#x00E6;rke ved sig af Livsens svimlende Dybder. &#x2013; &#x2013; Men se &#x2013; om de nu blev kastet ud fra sin tilmaalte Vei, disse Mennesker,&#x00BB; t&#x00E6;nkte hun videre &#x2013; &#x00AB;om de maatte drikke af Ydmygelsens og Lidelsens B&#x00E6;ger, da vilde skj&#x00E6;nkes dem Lidelsens Sj&#x00E6;l. Og hun trodde nok, der var de af dem, som vilde blive herlige som den unge Adelsmand i Skogshytten. &#x2013; <emph>Ham</emph> havde sikkert en ublid Skj&#x00E6;bnehaand st&#x00F8;dt ud i M&#x00F8;rket, og <emph>han</emph> havde maattet drikke af Fornedrelsens Kalk &#x2013; og derfor var det, at hans Blik blev saa dunkelt og dybt, at det bored sig som en Brand i Hjerterne og b&#x00F8;ied i Kn&#x00E6; selv den myrdedes Datter. &#x2013; Og se &#x2013; saa m&#x00E6;gtig blev han i Kraft af sin Lidelse, at de, som skulde forbande ham, bad for ham til sin Gud, &#x2013; og de, som skulde dr&#x00E6;be ham, stod som lammet og &#x2013; turde ikke!&#x00BB; &#x2013; Og som hun sad der, Rikka Torsen, kom hun til at elske sit Dr&#x00F8;mmebillede, i den Skikkelse det nu og &#x2013; hun syntes &#x2013; altid havde staaet for hende. &#x2013; Det var saa mangt &#x2013; t&#x00E6;nkte hun &#x2013; hvem vidste, om der ikke var Mennesker, som h&#x00F8;rte sammen, selv om Aarhundreder skilte? &#x2013; Om der ikke for ethvert Menneske, som ingen Kj&#x00E6;rlighed fandt, gaves en &#x00AB;enkelt&#x00BB; enten tilbage eller fremover i Tiden? &#x2013; Og om saa var, da vidste hun sikkert, hvem hun skulde tilh&#x00F8;rt. &#x2013; &#x2013; Ja, havde hun levet hin Gang, Rikka Torsen, da havde han sagtens stanset op den unge Adelsmand:</p>
<p>&#x00AB;Hvem er den Pige,&#x00BB; vilde han kanske spurgt &#x2013; &#x00AB;hun med de lyse &#x00D8;ine og det sorte Haar?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er Fru Brynhildas ulykkelige Datter,&#x00BB; kunde Svaret lydt.</p>
<p>&#x00AB;Hvem er den unge Mand,&#x00BB; vilde Rikka Torsen spurgt &#x2013; &#x00AB;han med Gangen, Munden og det blege Ansigt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vilde Vaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Aa, hun saa nok, hvad han var &#x2013; bedre end andre &#x2013; saa hans straalende Byrd skinne som Guld gjennem Fattigdommen! &#x2013; &#x2013; &#x2013; Og der var Larm og Latter paa Gan, og Fru Brynhilda sad &#x00F8;verst i sin Have. Og nedover Bakken der roded og planted b&#x00F8;iede Skikkelser i Vaarens vaade Jord. Og Kv&#x00E6;ldvinden str&#x00F8;g langsmed Sj&#x00F8;en. Og Fru Brynhildas Datter sneg sig smidig henad Jorderne. &#x2013; Men langt inde i Skogen sad Vilde Vaa foran et af de blanke Kobberkar og ridsed sig i Brystet med en Kniv, tegned de Tanker, som bodde derindenfor &#x2013; Gribben, som sled baade Dag og Nat. &#x2013; Og Blodet randt nedad Brystet. &#x2013; &#x2013; Men saa trak det sig til et Smil om den deilige Mund:</p>
<p>&#x00AB;Er det dig, Brynhildas Datter?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er mig &#x2013; Vilde Vaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Saa skulde hun siddet hos ham Uveirskv&#x00E6;lderne, naar Stormen bruste med Orgeltoner gjennem Skogen, &#x2013; og de skulde lukket Hyttens D&#x00F8;r. Og Regnveirskv&#x00E6;lderne, naar det drypped og rasled graatvaadt af Skogen, og Hubroen brummed borti Bjerget, da vilde han fortalt om det Liv, han havde levet, &#x2013; fortalt det derinde i den sodede Hytte, med Farver hentet fra Himmel og Hav. Og saa tilsidst vilde den kommet, fra det inderste af ham selv, Fort&#x00E6;llingen om, hvordan der under den herligste Skal kunde krybe f&#x00E6;le Orme; &#x2013; hvordan han, Vilde Vaa, havde seet det og villet rydde Stygheden bort; og hvordan han til Tak blev drevet af Lande som &#x2013; Forr&#x00E6;der mod Konge og Folk.</p>
<p>Og hun, Brynhildas Datter, vilde seet sig blind paa de gnistrende &#x00D8;ine. &#x2013;</p>
<p>Men Maaneskinskv&#x00E6;lderne vilde de gaaet om nede ved Sj&#x00F8;en og inde i Skogen &#x2013; der Skogen var dunklest, og de h&#x00F8;ie Furuer stod som m&#x00E6;gtige Tempels&#x00F8;iler. &#x2013;</p>
<p>Og deres Elskov vilde v&#x00E6;ret rig og mangfoldig som ingen anden Elskov paa Jord. Nok ogsaa, fordi han kunde blive saa ond Vilde Vaa med sit heftige Sind, &#x2013; og de kunde <emph>begge</emph> blive saa onde, at den ene n&#x00E6;sten &#x00F8;nsked at se den andens Lig. Men saa kom Afbigtens Stund &#x2013; og Forsoningens &#x2013; og saa &#x00F8;nsked nok den ene at b&#x00E6;re den andens Sorg. Og mest hang hendes &#x00D8;ine ved hans Mund, og hendes Mund ved den store Fugl paa hans Bryst.</p>
<p>&#x00AB;Du vilde Vilde Vaa,&#x00BB; kunde saa Rikka Torsen sige og str&#x00E6;kke Armene ud mod det glinsende Vand &#x2013; &#x00AB;du, nedifra de dybe Sj&#x00F8;er &#x2013; du ind ifra de sorte Skoge. Du stolte Vilde Vaa for Alverdens Skj&#x00F8;nhed &#x2013; dig elsker jeg, Vilde Vaa &#x2013; dig og ingen, ingen anden.&#x00BB;</p>
<p>Saa uvirkelige var de, Rikka Torsens Dr&#x00F8;mme. Og dog saa intensive og st&#x00E6;rke. &#x2013; Og tilslut hented hun ind paa sit V&#x00E6;relse den unge Adelsmands Kobberkar og planted det fuldt af de st&#x00E6;rkeste Bregner.</p>
</div>
<div type="chapter" n="I-7">
<head>VII.</head>
<p>Der kan siges et Ord, at den der gaar i Dr&#x00F8;mme, den vaagner til Frost. Og den der vaagner til Frost, den faar det l&#x00E6;nge ondt.</p>
<p>&#x00AB;Du gaar og stirrer saa ud i Veir og Vind,&#x00BB; sagde Fernanda Torsen til sin Svigerinde en Dag. &#x00AB;Du t&#x00E6;nker vel paa, at din Bror er syg &#x2013; at han kanske aldrig mer kommer sig op? Og da t&#x00E6;nker du vel paa, hvad vi saa skal gj&#x00F8;re med ham?&#x00BB; &#x2013; Og i Smug strakte hun H&#x00E6;nderne bag sig og kj&#x00E6;rtegned de smaa B&#x00F8;rn, som hang i hendes Skj&#x00F8;rt. &#x2013; Jomfru Rikka saa hende stivt ind i &#x00D8;inene:</p>
<p>&#x00AB;Og du t&#x00E6;nker vel paa, at Aga er en Skurk?&#x00BB; spurgte hun tilbage. &#x00AB;Og da t&#x00E6;nker du vel paa, at du n&#x00F8;dig vil styrte din Svigerinde i Elendighed; &#x2013; fordi du ogsaa selv er den n&#x00E6;rmeste til at s&#x00F8;rge for din syge Mand og dine B&#x00F8;rn?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Elendighed?&#x00BB; svarte Fernanda Torsen, idet hun greb haardt om Jomfru Rikkas Haandled. &#x00AB;Hvem snakker om Elendighed for dig? Det er jo over os andre Elendigheden kommer &#x2013; Sult, Sygdom og Skam.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sagde du Skam, Fernanda?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad andet skulde jeg kalde det, du, naar jeg jaged B&#x00F8;rnene paa Bygden at tigge Mad? Naar vi knapt havde Tag over Hovedet? &#x2013; Og du, stolt Jomfru,&#x00BB; tilf&#x00F8;ied hun langsomt &#x2013; &#x00AB;vilde du slaa F&#x00F8;lge som Bagstekone til Hverdags &#x2013; som Kokkekone til H&#x00F8;itids &#x2013; eller vilde du gaa tilbage hid, gj&#x00F8;re Stemmen bedr&#x00F8;velig og bede: &#x00AB;Godt Veir, Hr. Aga &#x2013; godt Veir. Nu har det regnet og sneet, saa min Bror ligger for D&#x00F8;den. Godt Veir, Hr. Aga, og De skal aldrig angre det.&#x00BB; &#x2013; Men Hr. Aga, som da grangivelig tror vide, hvad der bor i den Jomfru Rikka af Machinationer og Trods, han tr&#x00E6;kker beklagende paa Skulderen bare: &#x00AB;Se, nu har jeg for det f&#x00F8;rste lovet den Post paa Gan til en anden,&#x00BB; siger han. &#x00AB;Og desuden &#x2013; De forstaar dog, Jomfru, en d&#x00F8;dssyg Mand har jeg liden Brug for.&#x00BB; &#x2013; Men for gammelt Kjendskabs Skyld, fordi du har leflet med ham i Krogene, fordi du har ladt dine vandblaa &#x00D8;ine spille nedover ham, og fordi du har udstillet dit Legeme i stolte og udfordrende Stillinger &#x2013; se slig! &#x2013; derfor vil han kanske tage to, tre &#x2013; hvo ved? &#x2013; fire, fem Dalere op af sin Skuffe til Afhj&#x00E6;lp for den &#x00F8;ieblikkelige N&#x00F8;d. Men saa vil ogsaa Hr. Aga, der han sidder saa godt og lunt i sin polstrede Stol, ligegyldig vinke med Haanden mod D&#x00F8;ren: &#x00AB;Adj&#x00F8;, Jomfru, Adj&#x00F8;!&#x00BB; &#x2013; Og saa ved jeg en, som dog altid godt har kunnet like Hr. Agas Hyldest, &#x2013; fordi han er rig og har Magtens Straalekrans om Hovedet &#x2013; hahaha &#x2013; javel! Saa ved jeg en, som vil sige til sig selv: &#x00AB;Jovist var jeg en Tosse, der jeg gik med Skrupler.&#x00BB; Og graate vil du Ydmygelsens og Angerens Taarer, Rikka, ud af disse dine taarel&#x00F8;se &#x00D8;ine.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Saaledes kunde Fernanda Torsen tale sin Sag for Jomfru Rikka &#x2013; med mange Haandbev&#x00E6;gelser og Efterligninger baade af den ene og den anden, indtil hun syntes at have sagt nok for denne Gang, &#x2013; og hun lukked Munden braat igjen og hentet sin Rok frem fra Krogen.</p>
<p>Saa sad de da videre de to Kvinder i det halvm&#x00F8;rke Rum, der Stilheden forst&#x00F8;rredes ved Rokkehjulets Snurr. Og ofte forekom det Jomfru Rikka, der hun selv sad med H&#x00E6;nderne i Skj&#x00F8;d, at den anden traadte endnu en Rok, og Traaden hun der spandt, spandt hun af Guld, Blod, Ondskab og fine Trevler af Kj&#x00F8;d. Og Rokken var Jomfru Rikka.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Saa h&#x00E6;ndte det ogsaa en Dag, at der til Jon Torsen kom et Brev med Agas Haandskrift. Madam Torsen aabned det, og da Jomfru Rikka saa, hvorledes det faldt paa Gulvet under L&#x00E6;sningen, ante hun nok nogen Modgang.</p>
<p>&#x2013; Jomfru Rikka gik ned til Sj&#x00F8;en og blev siddende der i en Halvd&#x00F8;s Dagen udover. &#x2013; Men ikke f&#x00F8;r kom hun ind saa henimod Kv&#x00E6;ld, f&#x00F8;r Svigerinden m&#x00F8;dte hende ude i Gangen og bad hende f&#x00F8;lge med ind i Broderens V&#x00E6;relse.</p>
<p>Der slog hende im&#x00F8;de en kvalm og s&#x00F8;dlig Lugt af Jod. Og der var en t&#x00E6;t og uluftet Varme derinde.</p>
<p>&#x00AB;Han sover jo, Fernanda,&#x00BB; sagde Jomfru Rikka og vilde allerede vende i D&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vil bare vise dig noget,&#x00BB; hvisked den anden. &#x00AB;Og saapas t&#x00F8;r jeg vel uleilige dig, Rikka,&#x00BB; kom det med stor Bitterhed, &#x00AB;som at faa dig hen til din Brors Sygeseng. &#x2013; &#x2013; Se her &#x2013; hvad du ikke f&#x00F8;r har seet.&#x00BB; Hun bretted Skjorten v&#x00E6;k og fremviste et stort, aabent Saar paa Jon Torsens Bryst. Saaret var r&#x00F8;dt og materiespr&#x00E6;ngt, og for hvert Aandedrag r&#x00F8;rte sig noget bag en Hinde. &#x2013; Noget saa ondt syntes Jomfru Rikka aldrig at have seet. Og det l&#x00F8;b hende i kolde Rislinger nedad Ryggen, indtil hun fik Blikket bort fra Saaret &#x2013; opimod Broderens Ansigt, som laa saa afbleget og lidelsesfuldt der paa Puden. &#x2013; Saa saa hun op paa Svigerinden med sine store &#x00D8;ine hvidnende af R&#x00E6;dsel:</p>
<p>&#x00AB;Gud!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vidste du ikke, han var kjertelsvag?&#x00BB; hvisked Fernanda Torsen. &#x00AB;Det kom til Udbrud, da han forkj&#x00F8;lte sig paa Kj&#x00F8;returen med Aga.&#x00BB; Hun glatted som i Tanker en Fold paa Lagenet:</p>
<p>&#x00AB;Han er som en forkj&#x00E6;let Unge nu under Sygdommen &#x2013; &#x2013; og saa er det <emph>det</emph> da, Riketta,&#x00BB; kom det meget langsomt &#x2013; &#x00AB;at idag fik han Opsigelse fra Aga. &#x2013; &#x2013; Men hvad gaar af dig, Rikka?&#x00BB;</p>
<p>Jomfru Rikka havde grebet om Sengestolpen og stod der med kridhvidt Ansigt.</p>
<p>&#x00AB;Det er bare Luften herinde,&#x00BB; sagde hun. Men Madam Torsen maatte faa hende tils&#x00E6;de og hente Vand til hende.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det er ondt altsammen, Riketta,&#x00BB; sagde hun meget venlig. &#x00AB;Men &#x2013; om nu du snakked med Aga?&#x00BB;</p>
<p>Der blev en tung Stilhed. Nogen Fluer surred borti Vinduet, og den Syge ynked sig is&#x00F8;vne.</p>
<p>&#x00AB;Jeg <emph>skal</emph> snakke med ham,&#x00BB; sagde Jomfru Rikka endelig. Og hun blev siddende med begge H&#x00E6;nder for Panden.</p>
<p>&#x00AB;Det lader til, du er blit den st&#x00E6;rkeste nu, Fernanda,&#x00BB; mumled hun om en Stund.</p>
<p>&#x00AB;Det er, fordi jeg har mest at kj&#x00E6;mpe for, det, Svigerinde,&#x00BB; svarte Fernanda Torsen i stille Triumf.</p>
<p>&#x00AB;Du <emph>har</emph> ikke,&#x00BB; modsagde Jomfru Rikka og saa op mellem H&#x00E6;nderne. &#x00AB;Nei, du <emph>har</emph> ikke, siger jeg,&#x00BB; gjentog hun heftigere.</p>
<p>Fernanda Torsen vendte sig bort uden Svar. Men idetsamme trak et Smil over hendes haarde Ansigt. &#x2013; Udenfor Vinduet legte to bredbyggede Smaapiger med &#x00AB;Kj&#x00E6;mper&#x00BB;, og for hver Gang et Blomsterhoved faldt, lo de himmelh&#x00F8;it af Gl&#x00E6;de:</p>
<p>&#x00AB;Jeg vandt!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hahaha &#x2013; aa Gyrilda, vi tabte begge.&#x00BB;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Der forl&#x00F8;b mange N&#x00E6;tter, i hvilke Jomfru Rikka slet ikke fik sove.</p>
<p>Som hun laa der i en af disse s&#x00F8;vnl&#x00F8;se N&#x00E6;tter og t&#x00E6;nkte og stirred, vidste hun ikke bedre tilsidst, end at hun stod op og satte sig foran Kobberkarret.</p>
<p>&#x00AB;Er du her, Vilde Vaa?&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;Aa, jeg ved nok, du er ikke. Men du skj&#x00F8;nner da, det er til Livsens Skj&#x00F8;nhed, jeg klamrer mig.&#x00BB;</p>
<p>Men da h&#x00E6;ndte der Jomfru Rikka noget forunderligt: &#x2013; Som Bregnerne bugned udover Karrets Sider, og der sev ifra dem en krydret Lugt i Sommernatten, skimted hun med engang en blaa Liljeblomst, der langsomt gled op ifra Bladene. &#x2013; Saa slank var den. Og saa vag og deilig som en Himmelskygge. &#x2013;</p>
<p>Jomfru Rikka blev siddende som i en stor og hellig Andagt uden at r&#x00F8;re hverken Haand eller Fod &#x2013; &#x2013; indtil hun saa den glide bort i M&#x00F8;rket. &#x2013;</p>
<p>Da b&#x00F8;ied hun Hovedet i H&#x00E6;nderne, Jomfru Rikka, og sukked. Sukked saa saart og tungt som en anden ung Pige, der kan s&#x00F8;rge over sin spildte Lykke paa Jord &#x2013; ved en Hilsen fra ham, hun elsker.</p>
<figure rend="shortHorizRule"/>
</div>
</div>
<div type="part" n="II">
<head><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">II.</ref></head>
<div type="chapter" n="II-1">
<head>I.</head>
<p>&#x00AB;Dette Gan &#x2013; dette Gan &#x2013; og de, som bodde der &#x2013; hvem blev vel klog paa dem? &#x2013; Hvorfor var nu pludselig Tjenestefolkene opsagt? &#x2013; Alle undtagen Jomfru Rikkas gamle Barnepige. Ja, <emph>hun</emph> skulde nok r&#x00F8;gte de Par Kj&#x00F8;r som stod igjen i Fj&#x00F8;set, mens Bes&#x00E6;tningen forresten med Besv&#x00E6;r og Ulempe var sat ud paa Foder. Men hvorfor var da ikke heller et ungt, st&#x00E6;rkt Menneske blevet hyret? &#x2013; Hvorfor vilde de ligesom ikke se Folk der paa Gaarden? &#x2013; Hvorfor blev ikke engang L&#x00F8;nningerne udbetalt paa det vanlige Sted, men af en betroet Husmand nede paa Bruget? &#x2013; Hvorfor &#x2013; hvorfor? &#x2013; Der maatte v&#x00E6;re noget &#x2013; de var jo ganske enfoldige &#x2013; som saa ofte Folk, der endelig vil skjule noget. &#x2013; Hvorfor?&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Der danned sig en Uendelighedens R&#x00E6;kke af ubesvarede Sp&#x00F8;rgsmaal i den gamle Prokurators Hoved, slig han kj&#x00F8;rte henad Landeveien i Sneveiret. &#x2013; Han syntes, der var ligesom et For h&#x00E6;ng fore, og som han sad der og saa og saa ind i Sneen, som faldt, syntes han tilsidst, han kj&#x00F8;rte sig selv i rund og rund Ring under faldende Sne, som d&#x00E6;kked og gjemte, gjemte og d&#x00E6;kked det utrolige i Verden. &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Ja, der var et Myldr af Ting til at skjule&#x00BB;, &#x2013; vidste den gamle Prokurator. Han gjenkaldte sig det alt: &#x2013; &#x00AB;<emph>Det</emph> havde Fernanda Torsen sagt. Og <emph>det</emph> Jomfru Rikka. Og <emph>det</emph> havde Jon Torsen sagt, der han laa i sin Seng, at mer gudvelsignet Mand end Aga fandtes vel ikke &#x2013; han, som i egen Person tog sig af Brugets Drift under sin Fuldm&#x00E6;gtigs Sygdom. &#x2013; Saa det var vel ikke mer end rimeligt, &#x2013; havde Rikka Torsen lagt til paa sin underlig haanske Maade, &#x2013; at de gjorde lidt igjen for den herlige Aga &#x2013; at de indskr&#x00E6;nked sig og sparte paa Udgifterne for ham. &#x2013; &#x2013; Aa aa, den Besparelse, den kunde omtvistes; den hang daarlig sammen &#x2013; som &#x2013; som l&#x00F8;s Sne &#x2013; som l&#x00F8;s Sne.&#x00BB; &#x2013; Prokuratoren vikte sin Hest af fra Bygdeveien, der han vidste Ganveien saa omtrent skulde v&#x00E6;re. &#x2013; &#x00AB;Sne. Sne ja,&#x00BB; gjentog han aandsfrav&#x00E6;rende. &#x00AB;Sne, som d&#x00E6;kker. Sne, som gjemmer. Sne saa t&#x00E6;t og sv&#x00E6;r, at den n&#x00E6;sten ikke tr&#x00E6;nges igjennem&#x00BB; &#x2013; alt imedens den Skimlede stamped sig tungt gjennem Snedriverne, og Prokuratoren selv maatte st&#x00F8;tte til snart med det ene Ben snart med det andet, at ikke Sl&#x00E6;den skulde v&#x00E6;lte.</p>
<p>&#x00AB;Saa, saa &#x2013; staa nu her, Balderbraa,&#x00BB; sagde han, da han endelig kunde holde Hesten an foran Gj&#x00E6;rdet. &#x2013; Men selv blev ogsaa den gamle Prokurator staaende. For noget saa &#x00F8;dsligt som her inde paa Gans Gaardsplads syntes han aldrig i sit lange Liv at have seet. Saa tyst og mennesketomt var der. &#x2013; Sneen hvid og ur&#x00F8;rt. Bare med nogen enkelte dybe M&#x00E6;rker saa her saa der efter Folk, som havde gaaet frem og tilbage i sine egne Fodspor. Og havde der ikke r&#x00F8;get lidt af Gaardens ene Pibe, kunde enhver forsvoret, at der ingen bodde paa Stedet.</p>
<p>Prokuratoren vidste ikke rigtig, hvorfor der paakom ham slig en trykkende Fornemmelse ved at se det &#x00D8;det, en lignende, som naar man kommer til et Hus, hvor der er ny Sorg. &#x2013; Prokuratoren str&#x00F8;g sig over Panden:</p>
<p>&#x00AB;Saa, saa, Balderbraa, staa nu rolig. Saa finder nok <emph>jeg</emph> L&#x00F8;sningen imens.&#x00BB; &#x2013; Den gamle Prokurator trak sin Tulup op over Kn&#x00E6;rne og begav sig ufortr&#x00F8;den ivei ud i Sneen.</p>
<p>Da han kom frem til Porten, tog Fernanda Torsen imod ham.</p>
<p>&#x00AB;Det var en rar Gj&#x00E6;st,&#x00BB; l&#x00F8;d det. &#x00AB;Her hvor knapt Skj&#x00E6;ren kommer flyvende.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Aa, det var da saa og saa. Det var ogsaa rart at se Gansfolket igjen. Forresten havde han et &#x00C6;rinde.</p>
<p>Men den gamle Prokurator maatte slet ikke faa fremb&#x00E6;re det &#x00C6;rinde, f&#x00F8;r han vel havde b&#x00F8;rstet Sneen af sig og tilsidst sad lunt og godt fort&#x00F8;iet i Jon Torsens Armstol.</p>
<p>&#x00AB;Nu kan De komme med det, Prokurator,&#x00BB; sagde da Fernanda Torsen og satte sig foran ham &#x2013; de smaa &#x00D8;ine spillende af vagtsom Gl&#x00F8;gghed. &#x00AB;Det skulde vel ikke v&#x00E6;re Folkene?&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Jo netop &#x2013; det var Folkene! De havde v&#x00E6;ret hos ham og forklaget sig over at v&#x00E6;re afskediget uden Varsel. &#x2013; Og nu spurgtes der, om det ikke var ligesaagodt, Madam Torsen tog dem tilbage med det samme, saa kanske hun slap Mulkten.</p>
<p>Fernanda Torsen smilte.</p>
<p>&#x00AB;Nei, Prokurator,&#x00BB; sagde hun &#x2013; &#x00AB;nu er De nok feil underrettet om mangt og meget.&#x00BB; &#x2013; Sagen var, at Tjenerskabet alt l&#x00E6;nge havde v&#x00E6;ret hadefuldt mod hende, fordi hun ikke taalte Uregelm&#x00E6;ssigheder i nogen Retning, hverken at der dreves Uterlighed, eller blev stjaalet H&#x00F8;, eller smughuggedes i Ganskogen. &#x2013; &#x00AB;Besynderligt med det, Prokurator: Feilen er ikke at gj&#x00F8;re en gal Ting; men Feilen er at paatale den.&#x00BB; &#x2013; Saa fulgte da Forklaringen, om hvorledes hun ved disse Afskedigelser ikke alene havde varetaget Agas Tarv, men ogsaa sin egen. For naar sandt endelig skulde siges, saa trodde hun, de var fulde af ondt allesammen, og &#x2013; da der var Barn i Huset. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x2013; De blev da passiarende baade vel og l&#x00E6;nge om dette. Og saaledes som det nu stilled sig, fandt Prokuratoren Fernanda Torsens Adf&#x00E6;rd ligeoverfor Folkene forstaaelig nok. Bare sad han i Stilhed og undred sig over, hvor ganske anderledes dette <emph>nu</emph> tog sig ud end t&#x00E6;nkt. &#x2013; Om han blev svag herinde &#x2013; tabte D&#x00F8;mmekraften? &#x2013; Ganske forf&#x00E6;rdet skj&#x00F8;v han Tanken fra sig og lod andre faa Rum istedet. Men uvilkaarlig maatte den gamle Prokurator se sig om, hver Gang der l&#x00F8;d Fodtrin i Huset eller blev lukket i en D&#x00F8;r. &#x2013; Der var i Grunden en egen Em for ham ved dette Gan, &#x2013; begyndte han at synes. &#x2013; Han kunde d&#x00F8;ve det ned, naar det var en Stund, siden han havde v&#x00E6;ret der; men <emph>naar</emph> han var der: Umuligt.</p>
<p>&#x00AB;Tjenestefolkene er fordringsfulde nu tildags,&#x00BB; endte Fernanda Torsen noget. &#x00AB;De vil sandelig ha baade i H&#x00E6;k og i S&#x00E6;k. Og spille Mestere atpaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er sandt &#x2013; det er sandt,&#x00BB; svarte Prokuratoren, halvt i Taage. &#x2013; Daarlige Tjenere burde ikke syes Puder under Armene hverken af Loven eller andre. &#x2013; &#x00AB;Jeg skal jage de Knebler paa Porten, skal jeg! &#x2013; &#x2013; Men hvor er Jomfru Rikka?&#x00BB; spurgte han uventet. &#x00AB;Jeg tror stadig at h&#x00F8;re hende; men hun kommer ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hun ligger syg idag,&#x00BB; svarte Madamen.</p>
<p>&#x00AB;Er Jomfru Rikka syg?&#x00BB; sagde den gamle Prokurator. Madam Torsen haabed hun saa feil, at <emph>ikke</emph> det blege Ansigt blev endnu blegere idetsamme. &#x2013; &#x00AB;Saa ligger de da begge,&#x00BB; kom det saa, paafaldende roligt, &#x00AB;baade Bror og S&#x00F8;ster.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Ja, de gjorde det. Maatte det bare gaa fortere over med hende end med ham.</p>
<p>&#x2013; Det gjorde det nok; hun var st&#x00E6;rk, Jomfru Rikka. &#x2013; &#x00AB;Aa ja ja, det var trist ikke at se Jomfru Rikkas Ansigt lyse herinde. &#x2013; Hils hende fra mig!&#x00BB; sagde han saa, og fik med engang travelt med at komme afsted &#x2013; &#x00AB;og sig, at skulde hun nogengang tr&#x00E6;nge Hj&#x00E6;lp i noget, saa faar hun komme til den gamle Prokurator paa Haug.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x00AB;Hm, hm &#x2013; han skulde vel aldrig ha skj&#x00F8;nt noget,&#x00BB; hvisked Fernanda Torsen, da hun stod i Vinduet og saa Prokuratorens Skimlede stampe med flagrende Man gjennem Sneen. &#x2013; &#x00AB;God i Videnskaben. Daarlig til at anvende den. &#x2013; Faar staa sin Pr&#x00F8;ve det ogsaa,&#x00BB; mumled hun og kneb L&#x00E6;berne til.</p>
</div>
<div type="chapter" n="II-2">
<head>II.</head>
<p>Efter en lang og ensom Vinter, i hvilken da Sneen laa om Gan &#x2013; i Hauge og Volde som over en nedsneet F&#x00E6;stning &#x2013; blev der dog atter Liv paa Gaarden: Tjenere f&#x00E6;stedes paany, og alt gik i sin gamle Gj&#x00E6;nge. &#x2013; Fernanda Torsen saaes igjen, skrapp og drivende som ingensinde f&#x00F8;r. Jon Torsen skulde heller ikke klage: Bedst som han laa, var han ogsaa oppe en Dag. Den eneste, Vinteren havde forandret noget, var Jomfru Rikka, hun holdt sig helst for sig selv og saa anstr&#x00E6;ngt ud &#x2013; var hvid, saa hvid, at hun n&#x00E6;sten var farlig at se paa. &#x00D8;inene glimted ofte med Blikket til Siden, og L&#x00E6;berne saaes kun som en smal, r&#x00F8;d Stribe.</p>
<p>Og udpaa Vaarparten h&#x00E6;ndte der rigtignok noget besynderligt paa Gan. Men ingen fik ligesom rigtig Tag i, hvad det var, &#x2013; og saa d&#x00F8;de det da bort med Dagene, som lysned.</p>
<p>Det var, at der en Dag var kommet en Gut ind i Kj&#x00F8;kkenet paa Gan, der Folkene netop sad og hvilte sig efter Eftasverden.</p>
<p>&#x00AB;Madam, Madam,&#x00BB; sagde han, &#x00AB;der flyder noget hvidt paa Br&#x00F8;nden &#x2013; noget, som er tullet i Lin.&#x00BB;</p>
<p>Fernanda Torsen slap noget ned idetsamme, og der var de, som bem&#x00E6;rked, at hun var graaere i Ansigtet end Asken i Skorstenen.</p>
<p>&#x00AB;Nei gj&#x00F8;r det det, Gutten min,&#x00BB; sagde hun alligevel rolig. &#x00AB;Ja, Isen ligger l&#x00E6;nge iaar.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei, det er ikke Is,&#x00BB; svarte Gutten. &#x00AB;Kom med og se.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det har vel ingen Hast,&#x00BB; mente Fernanda Torsen. &#x00AB;S&#x00E6;t dig du, saa skal du faa en Taar Kaffe du ogsaa. &#x2013; Sid dere ogsaa,&#x00BB; sagde hun til Folkene. &#x2013; &#x00AB;Kjedlen er nok dr&#x00F8;i idag. &#x2013; &#x2013; Nei, vent lidt du, Far,&#x00BB; stopped hun Gutten, just idet han vilde smutte ud af D&#x00F8;ren. &#x00AB;Hvor skal du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Se paa det i Br&#x00F8;nden vel!&#x00BB; svarte Gutten.</p>
<p>&#x00AB;Skam dig,&#x00BB; skj&#x00E6;ndte da Fernanda Torsen og tvang Gutten foran sig hen til Langkrakken. &#x00AB;Jeg mener dig godt og byr dig Kaffe, og saa vil du vende Ryggen til som en anden Sk&#x00F8;ier. Nei tak du &#x2013; sligt tar jeg ikke imod.&#x00BB;</p>
<p>Saa maatte de alle drikke Kaffe paany. Og gamle Inger sendtes i Kj&#x00E6;lderen efter Fl&#x00F8;de. Men der blev hun sagtens baade vel og l&#x00E6;nge, f&#x00F8;r hun endelig kom tilbage med en Spilkum saa tils&#x00F8;let, at Gud alene maatte vide, hvor hun havde v&#x00E6;ret henne med den.</p>
<p>Saa hvisked hun noget til Madmoderen, som fik denne blid med ett:</p>
<p>&#x00AB;Nu kan du lidt Folkeskik til en anden Gang da, Gutten min,&#x00BB; l&#x00F8;d det. &#x00AB;Og nu skal jeg sandelig bli med dig for at se paa det rare, jeg ogsaa. &#x2013; Ja, kom med allesammen!&#x00BB;</p>
<p>Men da de kom ned til Br&#x00F8;nden, var der slet ingenting. Gutten undred sig og forsikred, og nogen af Folkene lo af ham. H&#x00F8;iest lo dog Fernanda Torsen og gamle Inger. &#x2013; Og tilslut vendte Fernanda sig om mod den Gamle:</p>
<p>&#x00AB;Aa, spring bort, du Inger,&#x00BB; sagde hun, stadig leende, &#x00AB;og se efter, om nogen af &#x00C6;nderne mine er sluppet ud.&#x00BB;</p>
<p>Straks efter kom da Inger tilbage og meldte blinkende, at netop saa var det.</p>
<p>&#x00AB;Naa, det kunde jeg t&#x00E6;nke,&#x00BB; sagde Fernanda Torsen, &#x00AB;at det var Anden min. &#x2013; Men nu gj&#x00E6;lder det, at vi tar bedre Vare paa den herefter da, Inger.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="II-3">
<head>III.</head>
<p>Paa den anden Side Sj&#x00F8;en var Latter og Dans. Der redes i Optog paa bekransede Heste. Og der jagtedes i gr&#x00E6;sgr&#x00F8;nne Dj&#x00E6;vledragter. Ja, der stod en Glans af Herbyherligheden viden om, og Folk i Omegnen vilde helst ikke snakke om andet.</p>
<p>Bare Rikka Torsen gav ingen videre Agt paa den iaar. Hun gik noget sl&#x00F8;v og tanketom og br&#x00F8;d sig med ingenting. &#x2013; Og det var hende slet ingen Gl&#x00E6;de, da det en Dag udpaa Forsommeren h&#x00E6;ndte, at to unge Damer der over fra kom for at hilse paa hende. Det var den ene af Jomfruerne fra Herby, &#x2013; som hun jo kjendte fra f&#x00F8;r. Og det var en ung Dame, hun drog Kjendsel paa fra det muntre F&#x00F8;lges Besigtigelse af Gan, for hendes fine og stolte Ansigts Skyld.</p>
<p>Efter en Stund at have snakket og leet satte denne unge Dame sig paa Stentrappen og tog sit Syt&#x00F8;i frem.</p>
<p>&#x00AB;Det er noget, jeg maa ha f&#x00E6;rdigt,&#x00BB; sagde hun og undskyldte sig smilende. &#x2013; De andre smilte ogsaa. Rikka Torsen vidste ikke, hvorfor hun blev saa varm i &#x00D8;ieblikket.</p>
<p>&#x00AB;Det maa v&#x00E6;re morsomt saant noget,&#x00BB; sagde hun og str&#x00F8;g med Haanden over Silken. &#x2013; Men om den unge Dame ikke heller vilde sidde et andet Sted end der paa Trappen, hvor det bl&#x00E6;ste?</p>
<p>&#x00AB;Tak. Det er ligegodt overalt,&#x00BB; sagde den anden lyst. &#x00AB;Det maa gjerne bl&#x00E6;se.&#x00BB;</p>
<p>Jomfru Rikka syntes, det var det underligste unge Menneske, hun i sine Dage havde seet &#x2013; denne, som kom for at hilse og saa leende gav sig til at sy derude paa Gaardstrappen. &#x2013; &#x2013; Rikka Torsen saa rigtignok ikke ganske nogen Sammenh&#x00E6;ng deri. &#x2013; Men <emph>den</emph> fik hun, da hun selv og Jomfruen fra Herby gik ud i Haven for at se efter nogen sjeldne Blomster, som skulde gro der.</p>
<p>&#x00AB;Er hun ikke yndig, Katarina,&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;Og saa rar du! &#x2013; Nu har hun sikkert foresat sig noget, som skal ske, hvis hun faar syet saa og saa langt &#x2013; noget om <emph>ham</emph> naturligvis&#x00BB; &#x2013; og Jomfruen n&#x00E6;vnte et Navn, som Rikka Torsen forstod maatte v&#x00E6;re Navnet paa den unge Mand med den skj&#x00F8;nne Mund. &#x2013; &#x00AB;Han er ogsaa saa forelsket i hende,&#x00BB; fortalte den unge Pige videre &#x2013; &#x00AB;han f&#x00F8;lger hende som en Page &#x2013; &#x2013; og han er ogsaa herlig, Kai, naar han er forelsket &#x2013; &#x00D8;inene br&#x00E6;nder og ler.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og Munden?&#x00BB; spurgte Rikka Torsen.</p>
<p>&#x00AB;Munden? &#x2013; Aaja, Munden ler vel ogsaa, t&#x00E6;nker jeg.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og br&#x00E6;nder?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa sagtens, Riketta. &#x2013; Ogsaa noget at sp&#x00F8;rge om forresten! &#x2013; &#x2013; Men du &#x2013; hun &#x2013; ja, du saa det jo &#x2013; bare hans Navn n&#x00E6;vnes, reiser hun Hovedet som en Blodshest for Signal.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen b&#x00F8;ied sig og tog et Straa op fra Jorden. &#x2013; &#x00AB;Er de forlovede, de to?&#x00BB; spurgte hun.</p>
<p>&#x00AB;Aa hvad &#x2013; sp&#x00F8;rge om saant, naar de begge. &#x2013; &#x2013; De har det vel hos sig selv endnu; men alle ved det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa skal de vel holde Bryllup engang?&#x00BB; &#x2013; Rikka Torsen f&#x00F8;lte med en Slags Vellyst, hvordan hun for hvert Sp&#x00F8;rgsmaal ligesom vred en Kniv rundt i sig selv.</p>
<p>&#x00AB;Katarina siger, hendes Bryllup skal staa paa Herby,&#x00BB; fortalte den anden. &#x00AB;Hun selv vil ha Kjole af r&#x00F8;d Silke, siger hun &#x2013; og Brudepigerne skal v&#x00E6;re i rosenr&#x00F8;dt Flor. &#x2013; &#x2013; H&#x00F8;r, Riketta &#x2013; nu synger hun! &#x2013; Har <emph>hun</emph> kanske ikke en deilig Stemme?&#x00BB;</p>
<p>De to unge Piger blev staaende og h&#x00F8;re. Og Sangen toned ung og klar mellem Gans gamle Huse.</p>
<p>&#x00AB;Sagtens kan hun synge,&#x00BB; afbr&#x00F8;d pludselig Rikka Torsen, &#x00AB;naar hun er saa lykkelig. &#x2013; Og er saa det noget at tilbede et Menneske for,&#x00BB; kom det halvt haanligt, &#x00AB;at Lykken er dumpet ned paa det?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men kj&#x00E6;re dig, Rikka.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg siger, hvad jeg vil,&#x00BB; sagde Rikka Torsen, h&#x00F8;it og irriteret, idet de n&#x00E6;rmed sig den unge Dame paa Trappen. &#x00AB;Gider jeg gaa paa Taa og tage med Silkehansker som I?&#x00BB; &#x2013; og hun lo haardt. &#x2013; Den unge Dame paa Stentrappen f&#x00F3;r lidt sammen og saa op.</p>
<p>&#x00AB;Nu har jeg syet det, jeg skulde,&#x00BB; sagde hun saa og reiste sig smilende. &#x00AB;Aa, slig en vakker Dag, Jomfru Rikka!&#x00BB; Og hun retted og strakte sine slanke Lemmer.</p>
<p>&#x00AB;Kan v&#x00E6;re,&#x00BB; sagde Rikka Torsen, &#x2013; &#x00AB;for den, som ser det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;<emph>De</emph> ser det da, Jomfru Rikka?&#x00BB; sagde den unge Dame forundret.</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg ser bare Graaveiret, jeg,&#x00BB; svarte Rikka Torsen bittert. &#x00AB;Sort Sorg og sort Nat. &#x2013; Jeg h&#x00F8;rer ikke Lyset til, jeg, ser De, &#x2013; og har aldrig &#x2013; saa synes jeg nu &#x2013; f&#x00F8;lt andet end tungt i Livet.&#x00BB;</p>
<p>Den unge Dame havde rullet sit Syt&#x00F8;i sammen. &#x2013; &#x00AB;Det gj&#x00F8;r mig ondt for Dem, Jomfru Rikka,&#x00BB; sagde hun deltagende. &#x00AB;Jeg vilde gjerne, at alle skulde se Livet som jeg.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Kort efter tog de to unge Piger Afsked, og Fr&#x00F8;ken Katarina gik derfra med en stor Kvast gule Liljer i H&#x00E6;nderne. &#x2013; Men nede i Bakken saa hun sig tilbage og fr&#x00F8;s lidt:</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det med hende, du?&#x00BB; spurgte hun Veninden. &#x00AB;Hun er uhyggelig; men alligevel liker jeg hende.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="II-4">
<head>IV.</head>
<p>En Sankthanskv&#x00E6;ld gik alle Husfolkene paa Gan afsted for at se Midtsommerbaalene br&#x00E6;nde.</p>
<p>Bare Jon Torsen og hans S&#x00F8;ster blev tilbage.</p>
<p>&#x2013; Jon Torsen gik tilsengs. Og Jomfru Rikka blev siddende paa sin vante Plads ved Vinduet. Ikke det, der vendte ud til Sj&#x00F8;en, langsmed hvilken alle de r&#x00F8;de Baal skinned, &#x2013; men et, der vendte mod Gaardspladsen og Solnedgangen i Nordvest. For &#x2013; &#x00AB;Begt&#x00F8;nderne, de svidde i Hjertet, de,&#x00BB; t&#x00E6;nkte Rikka Torsen. &#x2013; Hun havde ogsaa nok bare af R&#x00F8;gen, slig den seg sig ind i Brystet paa hende og samled sig der til en tung og trykkende Knytneve. Og Rikka Torsen st&#x00F8;nned dumpt Gang paa Gang, som hun sad der.</p>
<p>Noget som et hvidligt Sl&#x00F8;r gled bortover i Bakkelierne. Og Sankthanshimmelen straaled, som gav den Genskin af alle Verdens Baal. &#x2013; Jo, nu blev der leet og hvisket, &#x2013; vidste Rikka Torsen. &#x2013; Nu dansed Heksene. Nu sad der Kr&#x00F8;blinge ved hellige Br&#x00F8;nde. Nu kunde l&#x00E6;gende Urter samles. &#x2013; For ingenting holdt Alnatur tilbage inat &#x2013; til Bredden skj&#x00E6;nked den af sit yrende Liv &#x2013; for alt og alle &#x2013; kun ikke for Rikka Torsen; for hende havde den forskudt.</p>
<p>&#x2013; Som hun sad der Rikka Torsen, t&#x00E6;nkte hun ogsaa paa den unge Dame som havde sidet derude paa Stentrappen, &#x2013; og paa <emph>hendes</emph> lyse Tilv&#x00E6;relse i Mods&#x00E6;tning til Rikka Torsens m&#x00F8;rke. &#x2013; &#x2013; Og altimedens blegned og slukned Sankthanshimmelens gl&#x00F8;dende Farver.</p>
<p>Da &#x2013; som hun endnu sad der fik hun en Fornemmelse at at der kom nogen, &#x2013; og hun strakte sig ud af Vinduet.</p>
<p>&#x00AB;Sesaa,&#x00BB; mumled hun, idet hun fik se, &#x2013; og den kjendte F&#x00F8;lelse af Ubehag kom over hende. &#x00AB;Der er det sandelig, F&#x00F8;lget fra ifjor.&#x00BB; &#x2013; De kom da ogsaa som dengang, to og to i R&#x00E6;kke. Men der dreied de raskt om Hushj&#x00F8;rnet. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;De tar det anderledes iaar,&#x00BB; t&#x00E6;nkte Rikka Torsen, da hun samtidig opdaged et andet F&#x00F8;lge, der kom im&#x00F8;de fra det andet Hushj&#x00F8;rne. Og syntes hun, de var nogen gode Narre, som stopped op der ude paa Gaardspladsen og neied og bukked sig til Jorden, f&#x00F8;r de gik hinanden forbi. &#x2013; &#x00AB;Saa var det godt, jeg slap at snakke med dem,&#x00BB; t&#x00E6;nkte hun. &#x2013; Men hun blev meget forbauset, da hun ikke f&#x00F8;r havde sat sig ned, f&#x00F8;r de atter kom tilbage &#x2013; og atter m&#x00F8;dtes midt ude paa Gaardspladsen. Denne Gang hilste de rigtignok ikke, men stansed, og lo umaadelig. &#x2013; Som de skiltes, bem&#x00E6;rked Rikka Torsen, at der foran hvert F&#x00F8;lge gik en rank, ung Kvinde i en meget gammeldags Dragt. Og F&#x00F8;lget forresten havde store Hatte paa og ganske korte Skj&#x00F8;rter eller Bukser.</p>
<p>&#x00AB;Dette var da en underlig Leg,&#x00BB; t&#x00E6;nkte Jomfru Rikka. &#x00AB;Hvorfor gaar de her istedetfor at se Sankthansbaalene br&#x00E6;nde? &#x2013; Men kommer de igjen endnu engang, vil jeg raabe til dem.&#x00BB; &#x2013; Og ikke f&#x00F8;r havde hun t&#x00E6;nkt det, f&#x00F8;r de kom for tredje Gang &#x2013; hastig gaaende om hvert sit Hushj&#x00F8;rne &#x2013; og m&#x00F8;dtes midt ude paa Gaardspladsen. Men denne Gang hverken hilste de eller lo. Vred H&#x00E6;nderne istedet, graat og hulked. &#x2013; Saa skiltes de som f&#x00F8;r, og det ene F&#x00F8;lge kom strygende forbi Rikka Torsens Vindu.</p>
<p>&#x00AB;Vent lidt,&#x00BB; fik hun saavidt sagt. &#x00AB;Faar jeg se paa jer?&#x00BB; &#x2013; Men ingen vented. Ingen saa meget som vendte Hovedet om mod hende.</p>
<p>Rikka Torsen forundred sig adskilligt over dette. Og da de ikke kom tilbage for nogen fjerde Gang, reiste hun sig skyndsomt for at se dem nedover Havebakken. &#x2013; Da kunde hun rigtignok ikke fatte, hvor de var blevet af. Saa dem ingensteds. &#x2013; Der paakom hende en Lyst efter at vide noget n&#x00E6;rmere om dem, og hun skyndte sig ud.</p>
<p>Det skumred derudenfor, og Husene kasted dybe Skygger. Langt paa den anden Side Sj&#x00F8;en gl&#x00F8;ded et Par r&#x00F8;de Baal. En indest&#x00E6;ngt Ko br&#x00F8;lte en eneste Gang nedifra Fj&#x00F8;set. Men det underlige F&#x00F8;lge saa hun intet mere til. Rent som sunket i Jorden var det baade med Latteren og Graaten. Og tilslut syntes hun, Stilheden blev saa stor, at den suste efter dem.</p>
<p>Som hun da atter kom ind, og Rummene forekom hende m&#x00F8;rkere end f&#x00F8;r, faldt en stor Utryghed over Jomfru Rikka. Det kom for hende, som kunde hun hvert &#x00D8;ieblik vente de to F&#x00F8;lger ind ad hver sin D&#x00F8;r. Hun frygted at se deres lyse Dragter derinde og h&#x00F8;re Latteren og Graaten. &#x2013; Og den st&#x00E6;rke Rikka Torsen begyndte at skj&#x00E6;lve i R&#x00E6;dsel:</p>
<p>&#x00AB;Herre du Gud, Herre du Gud &#x2013; frels mig for dem &#x2013; Herre du Gud!&#x00BB; Hun gik bagl&#x00E6;ngs ind paa sit V&#x00E6;relse og kasted sig n&#x00E6;segrus i Sengen:</p>
<p>&#x00AB;Herre du Gud!&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Da Fernanda Torsen kom hjem fra Sankthansfesten, fandt hun sin Svigerinde liggende paakl&#x00E6;dt derinde i Kammeret.</p>
<p>&#x00AB;De kom,&#x00BB; sagde hun, &#x2013; og Fernanda trodde, hun talte over sig &#x2013; &#x00AB;de kom igjen og igjen&#x00BB; &#x2013; hun lyste op mod hende med alt det skr&#x00E6;kslagne hvide i sit Ansigt:</p>
<p>&#x00AB;F&#x00F8;rst ler de,&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;Siden graater de.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="II-5">
<head>V.</head>
<p>Lidt efter lidt var to Mods&#x00E6;tninger kommet frem hos Rikka Torsen: Naar Tankerne havde myldret over hende i lange Tider, fulgte der siden Stunder, hvori Sj&#x00E6;lelivet laa i Dvale, Stunder, hvori hun kun f&#x00F8;lte, og gik i Ledebaand af sit st&#x00E6;rke Legeme. Hun var da blevet af de, som ikke l&#x00E6;nger menneskelig Magt kan tvinge. &#x2013; Og det var jo netop, hvad hendes Omgivelser n&#x00F8;digst vilde &#x2013; tvinge hende fra Elskov.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Rikka Torsen havde inde i sit Kammer en Brandmur. Lige indtil den st&#x00F8;dte Siden af et stort Skab, som var fastspigret til V&#x00E6;ggen. Paa dette Skab var i blaat og hvidt malet en Amor og en Slange. &#x2013; Engang havde Rikka Torsen kunnet fortabe sig i Beskuelsen af denne besynderlige, lille Fyr, hun havde ogsaa fundet noget Farve og gjort hans Vinger st&#x00F8;rre og hvidere. Men senerehen havde Rikka Torsen leet af den Amor, og hun havde ofte t&#x00E6;nkt, hun egentlig burde sv&#x00E6;rte ham to Horn paa Hovedet og en Hale. Hun befatted sig jo endel med dette Skab, Rikka Torsen, og kunde vanskelig undgaa det.</p>
<p>Naar Rikka Torsen kom ind i sit V&#x00E6;relse, kunde det h&#x00E6;nde, hun skj&#x00F8;v Slaaen for Udgangsd&#x00F8;ren, gik saa hen til Skabet, kikked derind, og gik atter tilbage.</p>
<p>Men undertiden kunde det ogsaa h&#x00E6;nde, hun traadte helt ind i det store Skab og lukked D&#x00F8;ren efter sig fra Indersiden.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Engang, der var kommet Folk tilgaards og to brede, r&#x00F8;dbrune Heste var sluppet i Havnehagen, kom Rikka Torsen ind paa sit Kammer.</p>
<p>En Stund drev hun urolig om derinde. Hun saa ud af Vinduet og ud af D&#x00F8;ren til Gangen. Hun trak Gardinerne for og trak dem atter tilbage. Hun sad, og hun laa. Saa begyndte hun at se paa D&#x00F8;ren med Amoren og Slangen. Saa, uden dog at se. Og hun lukked Skabd&#x00F8;ren op og atter igjen. Men tilsidst drog hun Pusten langt og gik indenfor.</p>
<p>Rikka Torsen skj&#x00F8;v en smal Lem tilside og kom opover en trang Trappe inde i Brandmuren. Hun blev staaende et &#x00D8;ieblik ved en Fordybning i Muren, skj&#x00F8;v saa atter en Lem tilside, kom ind i et Skab som nedenunder &#x2013; og derfra ind i et stort Kammer.</p>
<p>Der stod en Mand derinde med Ryggen til.</p>
<p>&#x00AB;Her er jeg,&#x00BB; sagde Rikka Torsen.</p>
<p>Det gav et Chok i den store Mand, og han vendte sig om mod hende:</p>
<p>&#x00AB;Riketta.&#x00BB; Saa blev han staaende og stirre.</p>
<p>&#x00AB;Sp&#x00F8;rg ikke, Mattias Aga,&#x00BB; sagde Rikka Torsen og kasted stolt med Hovedet. &#x00AB;Berolige dig forresten &#x2013; og giv din Frue et smukt Diadem.&#x00BB; Hun lo haardt; men &#x00D8;inene hvidned, og Munden var som Blod.</p>
<p>Mattias Aga rakte H&#x00E6;nderne frem og lo:</p>
<p>&#x00AB;Riketta, Riketta &#x2013; hun er som Ilden.&#x00BB;</p>
<figure rend="shortHorizRule"/>
</div>
</div>
<div type="part" n="III">
<head><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">III.</ref></head>
<div type="chapter" n="III-1">
<head>I.</head>
<p>Hvad om den r&#x00F8;de Hane nu galte over Gan? &#x2013; Hvad om Flammer kom slikkende og urodde sorgfri Mennesker i S&#x00F8;vnen? &#x2013; Og de &#x00D8;ine, som f&#x00F8;r havde smilt Dagen lang, skulde stirre forvildet frem for sig, f&#x00F8;r R&#x00F8;gen blinded dem. Og de L&#x00E6;ber, som f&#x00F8;r havde leet, slig Latter, der er kold og klar som Dagens Lys, skulde aabne sig til R&#x00E6;dselens og N&#x00F8;dens Skrig. Og der alle Udgange fandtes st&#x00E6;ngte, skulde de glemme sine zirlige Manerer, disse Mennesker, &#x2013; og fare omkring som forstyrrede Dyr med latterlige Fagter og forvredne Fj&#x00E6;s. &#x2013; &#x00AB;Vig af Veien nu!&#x00BB; skulde Rikka Torsen raabe. &#x00AB;Vig af Veien! &#x2013; Her kommer Rikka Gan, som I skyr, fordi I ingenting forstaar og ingenting ved. &#x2013; Her ser I D&#x00F8;dens Storhed for Livets Flitter &#x2013; og det er jeg, Rikka Gan, som har git jer det. Jeg, jeg, som ogsaa kan gi jer Livet tilbage.&#x00BB; &#x2013; Og haanende vilde hun fort&#x00E6;lle dem om Udgangen, hun kjendte, hvor R&#x00F8;gen ikke kom ind. &#x2013; Og hun vilde se dem storme om sig, som var hun en Profetinde. &#x2013; &#x00AB;Afveien, siger jeg. Afveien! Bare &#x00E9;n vil jeg frelse &#x2013; han der &#x2013; for hans skj&#x00F8;nne Munds Skyld!&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Men om nu Mestermanden kom og tog hende for hendes Ugjerninger? &#x2013; Nei, ikke skulde Rikka Torsen d&#x00F8; for B&#x00F8;ddelhaand! &#x2013; Vidste kanske ikke hun, Rikka Torsen, om et s&#x00F8;vndyssende Middel &#x2013; et, som varmed for Kulde &#x2013; et, som kj&#x00F8;lned for Brand? &#x2013; Saa fik hun da give Slip paa Hevnens fulde Vellyst og istedet efter Ildspaas&#x00E6;ttelsen l&#x00E6;gge sig paa sin Seng og tage Pulveret ind. &#x2013; Men om hun nu blev r&#x00E6;d i Halvd&#x00F8;sen uden at kunne komme bort? Og Lysstriberne i D&#x00F8;ren kunde blive r&#x00F8;de Traade, som skar i Sindet, og saa &#x2013; det store Helvedes Mareridt, naar Luerne tr&#x00E6;ngte sig ind og begyndte at hoppe over Tapetet! &#x2013; &#x2013; Aa, hvad &#x2013; det vidste hun ikke? Kanske hun netop vilde ligge og smile. &#x2013; &#x00AB;Aa,&#x00BB; vilde hun sige, som da hun dr&#x00F8;mte for l&#x00E6;nge siden &#x2013; &#x00AB;jeg dr&#x00F8;mmer om Ild, &#x2013; og det betyder Kj&#x00E6;rlighed.&#x00BB; Og hun vilde synes, Tanken paa den Kj&#x00E6;rlighed varmed og lyste, indtil en stor, h&#x00F8;itidelig Stilhed kom over hende &#x2013; &#x2013; D&#x00F8;den. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Rikka Torsen sad og boltred Tanken i alt det onde, hun &#x00F8;nsked gj&#x00F8;re disse Mennesker, som sang og lo derudenfor. Og hun knytted H&#x00E6;nderne undertiden og lo med: Vent! Vent! De skulde faa f&#x00F8;le, hvem de saa over Hode! &#x2013; &#x2013; Vel havde Gan staaet tjenerl&#x00F8;s endnu en Vinter, &#x2013; vel havde hun, Rikka Torsen, f&#x00F8;lt sig, som var hun et afhugget Tr&#x00E6;, &#x2013; vel saa hun nu kanske frast&#x00F8;dende ud iblandt disse af Livet forkj&#x00E6;lede.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; Men havde vel hun bedt Agas Gj&#x00E6;ster komme &#x2013; &#x2013; hvem eied Gan, eller Aga? Aga, som eied det i Kraft af usle Mynter, eller hun, som eied det i Kraft af Forf&#x00E6;drene? &#x2013; Og med hvilken Ret kom saa disse Mennesker i Torsenernes Hus og vred sine Skuldre v&#x00E6;k og gjorde Rikka Torsen ondt? &#x2013; Hun skulde gjengj&#x00E6;lde det &#x2013; gjengj&#x00E6;lde det &#x2013; saa hun ogsaa Fr&#x00F8;ken Katarinas vakre Ansigt imellem dem. Fr&#x00F8;ken Katarina var sagtens ikke bedre end de andre. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Det var noget som Gnister om Rikka Torsen. Hvide Gnister i Dagslys, slig hun kom frem i D&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Kunde jeg faa Aga i Tale?&#x00BB; spurgte hun meget h&#x00F8;it.</p>
<p>&#x2013; Rikka Torsen havde t&#x00E6;nkt gjennem Aga at faa Gj&#x00E6;sterne fra Herby til at blive paa Gan Natten over. Men det gik ikke, &#x2013; fordi Aga blot opfatted det som en smuk Anmodning til ham selv om ikke at reise didover med dem.</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;r tryg, Riketta,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Jeg skal alligevel bli her tilbage hos dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Saa t&#x00E6;nkte Rikka Torsen at bore Hul i Baadene. &#x2013; Men nede ved Stranden sad to Smaagutter og fisked.</p>
<p>Da endelig satte Rikka Torsen sig ind blandt Gj&#x00E6;sterne for at se, hvad Tid og Anledning vilde give.</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor snakker de ikke til mig?&#x00BB; t&#x00E6;nkte hun, som hun sad der og lod Blikket flakke. &#x00AB;Hvorfor tr&#x00E6;kker de Stolene v&#x00E6;k, der jeg er, eller &#x2013; er det af Godhed bare?&#x00BB; Og hun sad der l&#x00E6;nge og t&#x00E6;nkte paa dette og saa og saa paa de rige, unge Mennesker. &#x2013; Om det nu var Vinen, &#x2013; tilslut paakom der hende en Lyst til at lege med Livet og med dem:</p>
<p>&#x00AB;Var De med forrige Aar og besaa Gan?&#x00BB; spurgte hun pludselig en af Damerne.</p>
<p>&#x2013; Nei, hun havde ikke v&#x00E6;ret med.</p>
<p>&#x00AB;Ved De, at der er L&#x00F8;ngange her?&#x00BB; spurgte Rikka Torsen. &#x2013; Jo, Damen havde h&#x00F8;rt det.</p>
<p>&#x2013; Om de andre vidste det? &#x2013; Om de andre havde h&#x00F8;rt Sagnet om, at den, som fandt L&#x00F8;ngangen, skulde blive Dronning? &#x2013; Eller: Hun skulde faa en Mand herlig som en Gud. Eller: Hun skulde faa den, hun havde kj&#x00E6;r.</p>
<p>Da sprang f&#x00F8;rst Fr&#x00F8;ken Katarina op. Siden alle de andre unge Damer. Og de begyndte legende at famle over Tapeterne. &#x2013; De banked ogsaa i V&#x00E6;ggene med sine fine, smaa Knoker og lagde &#x00D8;ret indtil for at h&#x00F8;re Hulrummets Lyd.</p>
<p>&#x00AB;I finder den lettere ovenfra,&#x00BB; sagde Rikka Torsen, &#x2013; og de fulgte hende villig opad Trappen og videre fra Rum til Rum. &#x2013; Ingen af de unge Damer lagde M&#x00E6;rke til, hvorledes Rikka Torsens Ansigt, for hvert Rum de kom l&#x00E6;nger bort fra Trappenedgangen, blev hvidere og Smilet st&#x00F8;rre.</p>
<p>&#x00AB;Led bare!&#x00BB; sagde hun stadig. &#x00AB;Der! &#x2013; Kanske der! &#x2013; Gad vide, hvad I vilde sige til det, I fandt derinde &#x2013; haha!&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x00AB;Hysch! &#x2013; Her gaar en Ulv i M&#x00F8;rke,&#x00BB; hvisked hun, idet de kom ind i et halvm&#x00F8;rkt Kammer, et med et eneste lidet Vindu opunder Taget. &#x00AB;Den, som snakker h&#x00F8;it, kalder den frem fra V&#x00E6;ggene.&#x00BB; &#x2013; Hun greb en af dem i Armen. &#x2013; &#x00AB;Hvad sidder der i Krogen?&#x00BB; hvisked hun n&#x00E6;sten uh&#x00F8;rligt. &#x2013; Damerne f&#x00F3;r sammen, og &#x2013; var der ikke ogsaa en m&#x00F8;rk sammenkr&#x00F8;bet Skygge derborte? &#x2013; &#x00AB;Aa Gud &#x2013; slip os da ud,&#x00BB; bad de. Fr&#x00F8;ken Katarina r&#x00F8;rte ved Rikka Torsens Haand; &#x2013; den laa haardt paa Klinken, mens Rikka Torsen selv stod bred og st&#x00E6;rk med Ryggen mod D&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei &#x2013; nu staar den paa den anden Side &#x2013; &#x2013; jeg h&#x00F8;rer den snuse i Spr&#x00E6;kken.&#x00BB; &#x2013; De unge Damer f&#x00F3;r tilbage som L&#x00F8;v for Bl&#x00E6;st.</p>
<p>&#x00AB;Denne Vei,&#x00BB; sagde Rikka Torsen og viste dem videre. &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Her dr&#x00E6;bte en Mand sig,&#x00BB; hvisked hun &#x2013; &#x00AB;fordi Dj&#x00E6;velen trued ham dertil. Det vil da sige: Livet blev ham for haardt.</p>
<p>&#x2013; Ty! &#x2013; banked det ikke i V&#x00E6;ggen? &#x2013; Haa haa &#x2013; han h&#x00F8;rer, at jeg fort&#x00E6;ller. &#x2013; &#x2013; Her, her &#x2013; saa kommer vi bort fra ham&#x00BB; &#x2013; og hun f&#x00F8;rte dem ind i det sidste Rum.</p>
<p>Det var et stort Hj&#x00F8;rnev&#x00E6;relse, det med mange store Uldhauge udover Gulvet, og et langt Bord, hvorpaa blandt andet ogsaa stod et gammelt Krus og et Kobberkar. &#x2013; Damerne tydde sig som Fluer mod Ruderne og Lyset. &#x2013; Rikka Torsen satte sig ned i den Uldhaug, som var n&#x00E6;rmest D&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Ja, hvad gj&#x00F8;r vi nu? &#x2013; Har I nogengang kl&#x00F8;vet i Bjerg, saa h&#x00F8;it og galt, at I hverken kom op eller ned? &#x2013; Skal jeg fort&#x00E6;lle jer Historier, mens I staar der? &#x2013; Har I h&#x00F8;rt om Fru Brynhildas D&#x00F8;tre? &#x2013; &#x2013; Den ene dr&#x00E6;bte sit Barn og skjulte det i L&#x00F8;ngangen her. Jo, pas bare paa &#x2013; ha ha ha &#x2013; der er Barnelig i Gangen. S&#x00F8;g! S&#x00F8;g! &#x2013; Og derfor toges begge Fru Brynhildas D&#x00F8;tre for at br&#x00E6;ndes som Hekse; men de blev ikke br&#x00E6;ndte, &#x2013; fordi de fik flygtet ind i Skogen. &#x2013; &#x2013; Ja, nu m&#x00F8;rkner det alt. &#x2013; Aa, se der &#x2013; r&#x00F8;rte ikke Ulden sig?&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Damerne saa alle forskr&#x00E6;kket did, hun pegte &#x2013; og idetsamme h&#x00F8;rtes en skarp Lyd som af Fyrstaal, der str&#x00F8;ges.</p>
<p>&#x00AB;Hvad var det?&#x00BB; spurgte en af dem.</p>
<p>&#x00AB;Hvad var det, ja?&#x00BB; gjentog Rikka Torsen, hun sad med begge H&#x00E6;nderne bag Ryggen. &#x2013; &#x00AB;Se bort paa Bordet der,&#x00BB; fortsatte hun saa &#x2013; &#x00AB;der laa engang en Jernklave. Nu er den lavet om til Grindeh&#x00E6;ngsler. Men det vil jeg si: Aldrig h&#x00F8;rte jeg mer ilsint Skrig i nogen Grind f&#x00F8;r. &#x2013; &#x2013; Og se det B&#x00E6;ger &#x2013; det er kanske Lidelsens B&#x00E6;ger &#x2013; hvem &#x00F8;nsker drikke deraf?&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Atter l&#x00F8;d den skarpe, strygende Lyd.</p>
<p>&#x00AB;Men hvad er det, Jomfru Rikka?&#x00BB; raabte Fr&#x00F8;ken Katarina og sprang nogle Skridt frem som i Selvforsvar. Rikka Torsen saa stivt fremfor sig og smilte:</p>
<p>&#x00AB;Det er Kobberkarret &#x2013; smedet af Vilde Vaa.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Rrr &#x2013; rr &#x2013; rrr &#x2013; rr!&#x00BB; klang det idetsamme i Kobberkarret.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;rte I, det svarte?&#x00BB; spurgte Rikka Torsen, f&#x00F8;rst udfordrende som f&#x00F8;r. &#x2013; Men saa reiste hun sig og blev staaende. &#x2013; &#x00AB;Ved I, <emph>hvorfor</emph> det svarte?&#x00BB; mumled hun saa, lavt ved sig selv. &#x2013; &#x00AB;Jo, jo &#x2013; det er, fordi der er en Morder herinde.</p>
<p>&#x2013; Forstaar I det ikke &#x2013; forstaar I det ikke, sp&#x00F8;rger jeg?&#x00BB; &#x2013; og over det hvide Ansigt drog sig som jordskimlede Skygger. &#x2013; Saa &#x2013; pludselig &#x2013; l&#x00F8;fted hun H&#x00E6;nderne over Hovedet og f&#x00F3;r skrigende tilbage for en dvask R&#x00F8;g, som seg op fra den Uldhaug, hun havde siddet i. &#x2013; Men v&#x00E6;rre skreg de unge Damer &#x2013; de trodde saavist, at Alverdens Styggelse var kommen over dem &#x2013; og de stimled sig sammen i en Klad oppe ved Vinduet. &#x2013; Men en af dem fik ogsaa Vinduet af Krogene, og &#x2013; Guds Hj&#x00E6;lp! &#x2013; saa h&#x00F8;rtes der et h&#x00F8;it, vildt Skrig over de andres, og &#x2013; en dump Lyd nedifra Bakken.</p>
<p>&#x00AB;Hun blir jo liggende,&#x00BB; var der nogen, som raabte.</p>
<p>&#x00AB;Hun har slaaet sig ihjel!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Katarina! Katarina!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Se saa &#x2013; se saa ja,&#x00BB; sagde Rikka Torsen, med engang ganske rolig &#x2013; og hun gik frem og tramped i Ulden. &#x2013; D&#x00F8;ren reves op, og Kavalererne kom ind, tilkaldt af Skrigene. &#x2013; &#x00AB;Deres Forlovede ligger udenfor Vinduet,&#x00BB; sagde hun til ham med den skj&#x00F8;nne Mund. Den unge Mand udtalte blot Navnet og styrted tilbage. &#x2013; De &#x00F8;vrige fulgte efter ham, mange i Flok og en efter en &#x2013; &#x2013; tilsidst blev Rikka Torsen alene. &#x2013; &#x00AB;Sm&#x00E6;ld nu paany,&#x00BB; sagde hun og traadte hen til Kobberkarret. &#x2013; Da skimted hun noget, som laa nede i Bunden. Hun tog det op. &#x2013; Det var Fr&#x00F8;ken Katarinas Elfenbensvifte.</p>
<p>Rikka Torsen blev staaende og stryge sig over &#x00D8;inene. &#x2013; Saa gik hun langsomt og n&#x00F8;lende gjennem Rummene og nedad Trappen. Dernede bet&#x00E6;nkte hun sig lidt, snudde saa helt omkring og gik ind i sit Kammer.</p>
<p>Rikka Torsen satte sig ned med H&#x00E6;nderne for &#x00D8;inene, men h&#x00F8;rte alligevel, hvorledes der blev sprunget ude i Gangen og sm&#x00E6;ldt i D&#x00F8;rene. Og hun h&#x00F8;rte Jammer og Graat.</p>
<p>Saa syntes hun engang, det stilned derude, &#x2013; og hun voved se ud af Vinduet. &#x2013; Da saa hun dem staa med s&#x00E6;nkede Hoveder om en Baare. Der &#x2013; ved Siden &#x2013; laa den unge Mand ikn&#x00E6;. Og der &#x2013; imellem hvide Lagen &#x2013; saa hun Fr&#x00F8;ken Katarinas deilige, blege Ansigt med de lukkede &#x00D8;ine. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Saa vendte Rikka Torsen sig v&#x00E6;k fra Vinduet og satte sig paany inde i V&#x00E6;relset med H&#x00E6;nderne for &#x00D8;rene.</p>
<p>Men om lidt h&#x00F8;rte hun atter Klagerne og Jammeren. Og det steg og sank, steg og sank. Men tilslut syntes hun, det blev enstonigt som Sj&#x00F8;skvulp i Graaveir. &#x2013; Da forstod hun, de gik med Baaren ned til Baadene.</p>
<p>Rikka Torsen tog H&#x00E6;nderne v&#x00E6;k fra Hovedet, der var store, r&#x00F8;de M&#x00E6;rker efter dem, og hun saa sig om med matte &#x00D8;ine:</p>
<p>&#x00AB;F&#x00F8;rst ler de,&#x00BB; sagde hun sagte. &#x00AB;Siden graater de.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="III-2">
<head>II.</head>
<p>Mattias Aga og Rikka Torsen stod sammen oppe paa det store Hj&#x00F8;rnev&#x00E6;relse Dagen efter Fr&#x00F8;ken Katarinas D&#x00F8;d.</p>
<p>De dalerrunde Afskygninger fra Ruderne faldt paa Mattias Agas Ansigt, mens hans smaa dybtliggende &#x00D8;ine gnistred af Harme.</p>
<p>Og Rikka Torsen stod der haanlig og stridslysten &#x2013; vel udhvilt efter Gaarsdagens Sp&#x00E6;nding &#x2013; paany f&#x00E6;rdig til at s&#x00E6;tte haardt mod haardt.</p>
<p>&#x00AB;Det var hyggeligt for mig, at det blev Ulykke her,&#x00BB; sagde Aga. &#x00AB;Og jeg ved nok, hvem jeg kan takke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, tak mig bare.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det maatte da bli paa en egen Maade&#x00BB; &#x2013; han rysted hende i Armen: &#x00AB;Forstaar du ikke, du er gal? Du &#x2013; du er gal.&#x00BB;</p>
<p>Hun vred sig bort i et Rykk:</p>
<p>&#x00AB;Haha &#x2013; nei, gal er jeg ikke. &#x2013; Hvad V&#x00E6;gt paa at br&#x00E6;nde Dukker, Aga?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu blir du anklaget,&#x00BB; sagde Mattias Aga videre. &#x00AB;Ingen kan frelse dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x2013; kunde jeg, vilde jeg alligevel ikke. &#x2013; Hvad V&#x00E6;gt paa at beholde slig en?&#x00BB;</p>
<p>Da lo Rikka Torsen og gik i Had lige op under Mattias Agas Ansigt og slog til ham paa Kindet. &#x2013; Han stirred forbauset paa hende et &#x00D8;ieblik &#x2013; saa slog han igjen. Rikka Torsen lo sin korte, uhyggelige Latter &#x2013; og saa begyndte det ene Slag at tage det andet deroppe paa Uldv&#x00E6;relset, og Madam Torsens omhyggelig ordnede Uldhauge traadtes hulter til bulter. &#x2013; Mattias Aga m&#x00E6;lte ikke et Ord, men pusted tungt og med enkelte St&#x00F8;n.</p>
<p>&#x00AB;Skurk,&#x00BB; hugged Rikka Torsen ud gjennem T&#x00E6;nderne. &#x00AB;Skurk &#x2013; Skurk.&#x00BB; &#x2013; Hun blev smidig i Kampen som en Tiger. Hun rev ham blodige Klor over Ansigtet, og stundom var det, som om hun fr&#x00E6;ste. Og hun lo og f&#x00F8;lte ikke Slagene fra ham. &#x2013; Men borte i det ene Vindu, husked hun, laa en stor, spids Saks &#x2013; den skulde hun ha Tag i! &#x2013; &#x2013; Rikka Torsen rygged og rygged &#x2013; n&#x00E6;rmed sig stadig Vinduet og Saksen. &#x2013; &#x2013; Alt famled hun med H&#x00E6;nderne i Vindusposten, f&#x00F8;lte det kolde Staal. &#x2013; &#x00AB;Nu skal du faa det, Mattias Aga, &#x2013; saa du aldrig reiser dig mer.&#x00BB; &#x2013; Men i det samme fornam Rikka Torsen en Smerte i Hovedet &#x2013; og var det, som om Gulvet gled bort under hende. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Hun slog &#x00D8;inene op &#x2013; og lukked dem braat igjen; hun havde seet lige ind i Agas sortbrune Blik. &#x2013; Vreden havde stilnet hos ham, den seirende &#x2013; nu laa han ikn&#x00E6; og holdt den kolde Staalsaks mod en br&#x00E6;ndende Bule i hendes Hoved:</p>
<p>&#x00AB;Hvordan er det med dig, Riketta?&#x00BB;</p>
<p>Uden Svar stirred hun spottende op paa ham.</p>
<p>&#x00AB;Havde jeg ikke gjort dig uskadelig, havde du brugt skarpe Vaaben, du,&#x00BB; sagde han undskyldende.</p>
<p>&#x00AB;Hvis <emph>jeg nu</emph> blir anklaget, skal jeg nok til Gjengj&#x00E6;ld anklage Aga for Overfald,&#x00BB; svarte hun dumpt.</p>
<p>&#x00AB;Det vil lidet nytte for Jomfru Riketta,&#x00BB; sagde Aga. &#x00AB;Men hun skal alligevel gaa fri.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Lad dem bare anklage mig, Aga,&#x00BB; l&#x00F8;d det nu. &#x00AB;Panden v&#x00E6;rker &#x2013; Sindet v&#x00E6;rker &#x2013; Livet v&#x00E6;rker &#x2013; alt &#x2013; alt&#x00BB; &#x2013; hun st&#x00F8;nned og strakte Hovedet langt tilbage. Mattias Aga lagde sin Haand paa hendes kraftige Hals, just der hvor Pulsaaren banked:</p>
<p>&#x00AB;Underligt med dig, Riketta,&#x00BB; hvisked han, &#x2013; &#x00AB;er det ikke som hvide, levende Kj&#x00F8;dfibre binder mig til dig.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen h&#x00F8;rte ikke l&#x00E6;nger, hvad han sagde, Feberr&#x00F8;dmen kom og gik over hendes Ansigt, &#x2013; og idet hun kasted paa Hovedet, mumled hun Gang paa Gang:</p>
<p>&#x00AB;Saa faar jeg en r&#x00F8;d Snor om Halsen &#x2013; saa faar jeg en r&#x00F8;d Snor om Halsen. &#x2013; Det klinger i B&#x00F8;ddelens &#x00D8;kse &#x2013; og i Kobberkarret til Vilde Vaa.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="III-3">
<head>III.</head>
<p>Efter Slagsmaalet med Aga, blev Rikka Torsen l&#x00E6;nge liggende i en Hjernesygdom, hvori mangehaande utrolige Ting syntes h&#x00E6;nde omkring hende. &#x2013; Skygger af M&#x00E6;nd og Kvinder legte og sloges frempaa Gulvet. Og smaa, smaa Gutter og Piger kom ud fra V&#x00E6;ggene og talte til hende.</p>
<p>&#x00AB;De sp&#x00F8;rger mig,&#x00BB; sagde hun til gamle Inger, som sad nede ved Sengeenden, &#x00AB;hvorfor Kvinder havde saant Had til <emph>dem</emph>, mens andre Barn faar Kys og Kj&#x00E6;rtegn og varm Melk med Sukker i. &#x2013; De sp&#x00F8;rger, hvordan mon det Liv vilde v&#x00E6;ret, som blev ber&#x00F8;vet dem. &#x2013; Og jeg siger dem, at de Levnetsl&#x00F8;b vilde blit de elendigste af alle. &#x2013; Men de graater og siger, at det elendigste Liv er dog Livet v&#x00E6;rd. Og slig som nu er, har de ikke Fred; for indviet Jord d&#x00E6;kker dem ikke. &#x2013; Jeg siger dem, at de b&#x00F8;r ikke gaa her altid og plage mig, som er syg. For her er ogsaa andre i Huset, som kan fortjene deres Plagerier &#x2013; &#x2013; ikke sandt Inger?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hysch &#x2013; hysch da!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa blir de forkuede staaende borte ved V&#x00E6;ggen og snufser og graater, halvt med Ryggen til. Ja, ved du Inger: Selv naar jeg ikke ser dem, h&#x00F8;rer jeg dog deres Graat indi V&#x00E6;ggen.&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Og hun kunde reise sig op og hviske ind i Ingers &#x00D8;re: &#x00AB;Det ligger derinde. &#x2013; Aa, tag det v&#x00E6;k du &#x2013; lov mig det Inger &#x2013; vil du &#x2013; vil du?&#x00BB; &#x2013; Ja, ja &#x2013; Inger loved det. &#x2013; &#x00AB;Det er godt &#x2013; det er godt &#x2013; &#x2013; vil du ogsaa gi det Kl&#x00E6;der paa. &#x2013; De fryser, siger de. Og de er blaa og r&#x00F8;de af Frosten. For alle er de n&#x00F8;gne, Inger. Undtagen en, som har et sort Fl&#x00F8;ielskl&#x00E6;de over sig &#x2013; den er Fru Brynhildas Datterdatter. Hun graater ikke &#x2013; hun staar bare stille midt paa Gulvet som en liden Prinsesse. &#x2013; Hende synes jeg Synd i; for hendes Liv var kanske blit en Dans paa Liljer. &#x2013; Men de andre &#x2013; stakkars, stakkars, &#x2013; i Skam var de blit trukne fra F&#x00F8;dsel til D&#x00F8;d. &#x2013; &#x2013; &#x2013; En er saa liden, liden med et stygt M&#x00E6;rke paa Halsen. Jeg synes, jeg kjender det. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Bed for mig Inger. Eller &#x2013; syng noget, du. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Fader vor &#x2013; de kommer i Rundkreds de smaa Fredl&#x00F8;se, de staar der med foldede H&#x00E6;nder &#x2013; &#x2013; du, som er i Himlene &#x2013; de ser mod det svarte Taget, Inger &#x2013; Herregud, saa de vel nogengang Guds lyseblaa Himmel?&#x00BB;</p>
<p>Saa kunde hun ogsaa se Dommedagssyner mellem Himmel og Jord. &#x2013; Og stundom kunde hun sige:</p>
<p>&#x00AB;Der kommer hun, hun med det stolte Ansigt, hun, jeg skr&#x00E6;mte ud af Vinduet. &#x2013; T&#x00E6;nk du, t&#x00E6;nk: &#x2013; Jeg har det bedre end i Livet, &#x2013; siger hun. &#x2013; Bedre at knuses ung og lykkelig end Tomme for Tomme at visne bort fra Livet. &#x2013; &#x2013; Hun er deilig, Fr&#x00F8;ken Katarina &#x2013; og nu har hun vundet baade Livets og D&#x00F8;dens Krone. &#x2013; &#x2013; Ved du, Inger, &#x2013; hende elsked jeg. Netop hende. Og <emph>hende</emph> dr&#x00E6;bte jeg&#x00BB; &#x2013; og hun hulked uden Taarer og vred H&#x00E6;nderne h&#x00F8;it over sit Hoved:</p>
<p>&#x00AB;Jeg ulykkelige, ulykkelige &#x2013; nu gik hun, og jeg faar aldrig mere se det deilige Ansigtet.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>En Dag aabnedes D&#x00F8;ren til Jomfru Rikkas Kammer, og ind kom en gammel aff&#x00E6;ldig Kone, som ikke kunde holde Hovedet roligt.</p>
<p>Det var Rikka Torsens Mor.</p>
<p>Den Syge satte sig op i Sengen, idet hun fik se hende:</p>
<p>&#x00AB;Hil v&#x00E6;re Fru Brynhilda,&#x00BB; sagde hun h&#x00F8;itidelig. &#x00AB;Kommer hun end som en Straffens Guddom, modnes dog Kornet, der hun tr&#x00E6;der.&#x00BB;</p>
<p>Den Gamle tog sin Datters Hoved mellem sine H&#x00E6;nder og saa hende kj&#x00E6;rlig ind i &#x00D8;inene:</p>
<p>&#x00AB;De siger, det er daarligt med dig, Riketta,&#x00BB; sagde hun med dyb skj&#x00E6;lvende Stemme &#x2013; &#x00AB;at du mister Forstanden. &#x2013; Nei, nei &#x2013; det gj&#x00F8;r hun vist ikke &#x2013; &#x2013; min kloge st&#x00E6;rke Riketta skal bli klog og st&#x00E6;rk paany.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Har jeg da lidt uskyldig?&#x00BB; spurgte den Syge &#x2013; &#x00AB;siden jeg skal faa Opreisning istedet for Straf? &#x2013; Nei, Fru Brynhilda &#x2013; tag kun Jernb&#x00F8;ilen med. For skyldig er jeg &#x2013; skyldig.&#x00BB;</p>
<p>Den gamle Kone rysted paa Hovedet:</p>
<p>&#x00AB;Gud velsigne dig, Barnet mit,&#x00BB; sagde hun og t&#x00F8;rred en Taare ud af &#x00D8;inene &#x2013; &#x00AB;han gj&#x00F8;re dig snart frisk igjen.&#x00BB;</p>
<p>Den Syge saa op med sine fanatiske Feber&#x00F8;ine:</p>
<p>&#x00AB;Du stolte og herlige Fru Brynhilda,&#x00BB; sagde hun og kyssed den rynkede Haand &#x2013; &#x00AB;slig jeg tilber dig, blir jeg snart frisk igjen, som du siger.&#x00BB;</p>
<p>Den Gamle svarte da intet, men hun str&#x00F8;g og str&#x00F8;g over Datterens sorte Haar. &#x2013; Og &#x2013; som var der en dulmende Kraft i den gamle Mors Kj&#x00E6;rtegn, sank Rikka Torsens &#x00D8;ienlaag altid dybere ned over &#x00D8;inene. Og som den Gamle satte sig hos hende paa Sengefj&#x00E6;len, lagde den Syge sig mat tilbage &#x2013; L&#x00E6;berne hvisked, og der drog sig til et Smil:</p>
<p>&#x00AB;Kunde du gj&#x00F8;re mig frisk, Fru Brynhilda &#x2013; &#x2013; Vilde Vaa &#x2013; &#x2013; nedved Sj&#x00F8;en&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Og kort efter sovned Jomfru Rikka og &#x2013; sov sig Bedringen til.</p>
</div>
<div type="chapter" n="III-4">
<head>IV.</head>
<p>Da hun var bleven helt frisk, Rikka Torsen, og intet andet Men havde efter sit voldsomme Sammenst&#x00F8;d med Aga end nu og da en ufatte lig Tomhed i Hjernen, sad hun meget inde i Stuen og saa paa sin gamle, stygge Mor. &#x2013; Nei, nei &#x2013; ingen skulde ane, at Rikka Torsens Mor havde v&#x00E6;ret skj&#x00F8;n i sin Ungdom &#x2013; hun med den store, klumpede N&#x00E6;se, og Kind, som hang i Rynker &#x2013; og for den, som havde seet hende, da hun var ung, skulde hun staa som et Bevis for, hvordan Livsens Slid og Strid kan herje. Men for Rikka Torsen var hun det deiligste i Verden, slig hun sad der storbygget og kroget og klirred med sine Strikkepinder. &#x2013; Og kunde det end ikke nytte Jomfru Rikka at tale Betroelser til den Gamle, der var ligesaa d&#x00F8;vh&#x00F8;rt som Broderen i Ud, saa fandt Jomfru Rikka en Fred i kun at v&#x00E6;re i N&#x00E6;rheden af hende.</p>
<p>Men kom Svigerindens Smaapiger ind til Farmoderen, jaged Jomfru Rikka dem skinsyg ud. Og en Dag sagde den Gamle bebreidende:</p>
<p>&#x00AB;Du kunde la mig ha den Gl&#x00E6;de, Rikka, at ha B&#x00F8;rnene om mig.&#x00BB; &#x2013; Da sagde Rikka Torsen mange haarde Ting, som det var godt, Moderen ikke h&#x00F8;rte.</p>
<p>&#x00AB;Lar du ikke B&#x00F8;rnene v&#x00E6;re hos mig, vil du angre det,&#x00BB; sagde den Gamle.</p>
<p>&#x00AB;Det tror jeg nok,&#x00BB; svarte Rikka da &#x2013; &#x00AB;alting angres, naar Tilv&#x00E6;relsen er kommen paaskj&#x00E6;ve.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Ofte syntes det dog Rikka, at al hendes Kval var for intet at regne mod den store Beskj&#x00E6;mmelse, som kunde tage hende ligeoverfor Moderen. &#x2013; &#x00AB;Min Rikka er god og vakker,&#x00BB; kunde den Gamle sige. &#x00AB;Min Rikka har et Ansigt som en Helgen og H&#x00E6;nder som en barmhjertig S&#x00F8;ster. &#x2013; Ti, B&#x00F8;rn, naar Faster Rikka snakker! Ved I, jeg dr&#x00F8;mte en Tid, at min Rikka skulde bli st&#x00F8;rre end andre. Jeg dr&#x00F8;mmer det endnu.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hold nu op med dette, Mor,&#x00BB; kunde Datteren bede hende. Den Gamle ante nok, hvad hun sagde, men fortsatte st&#x00E6;dig: &#x2013; Saa hun ikke, hvor den Rikka kunde daare? &#x2013; Ja, om det saa var Mattias Aga &#x2013; &#x2013; aa, hun saa det nok! &#x2013; &#x2013; Saa kunde hun hviske til Datteren og listig sp&#x00F8;rge hende, om den Agas Frue var sygelig? &#x2013; Om hun plagedes af Gigt, Maveonde eller Sug for Brystet? &#x2013; Om hun ofte var der ude paa Gan?</p>
<p>Naar saa Rikka Torsen havde rystet paa Hovedet til et for et af disse Sp&#x00F8;rgsmaal, da skalv den Gamle mer end ellers og mumled:</p>
<p>&#x00AB;Galt for min Rikka, at hun gjemmer sig her paa Gan. &#x2013; Galt &#x2013; galt &#x2013; galt. &#x2013; Hun skulde ud herfra, hun &#x2013; &#x2013; jo jo, slig hun vilde funkle i Lyset.&#x00BB;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>I denne Tid efter Sygdommen, mens Moderen sad inde i Stuen, sank Rikka Torsen sammen og s&#x00F8;gte i L&#x00F8;ndom at bede til sin Gud.</p>
<p>Stundom gik hun da ind i Skogen, hvor ingen kunde se hende. Og stundom gik hun ned til Sj&#x00F8;en og lagde sig paa Kn&#x00E6; der i det vaade Siv.</p>
<p>Saaledes bad engang Rikka Torsen ud af sin form&#x00F8;rkede Sj&#x00E6;l; men B&#x00F8;nnen ligned R&#x00F8;verens paa Korset, han, som fik Forbandelse istedetfor Paradisets Herlighed:</p>
<p>&#x00AB;Gud. Gud. Om du er Gud over Livsens og D&#x00F8;dens N&#x00F8;gler &#x2013; om du er Gud over Kornnegets Spurve og Afgrundens Drager, &#x2013; da kan du vel ogsaa tvinge Dragerne bort fra mit Levnets Liv og siden gi mig Livet i D&#x00F8;den. Gud. Gud&#x00BB; &#x2013; og saa l&#x00E6;nge laa hun med de foldede H&#x00E6;nder l&#x00F8;ftet, at hver en Blodsdraabe veg fra dem. &#x2013; &#x2013; Blegblaa lyste Himmelen over det h&#x00F8;ie Siv med de sorte Blomsterklaser. &#x2013; T&#x00E6;t over hendes Hoved skar graalige Fugle, &#x2013; og naar Vinden f&#x00F3;r gjennem Sivet, da var det, som h&#x00F8;rte hun smaa Klokker ringe. &#x2013; Men ned paa Rikka Torsens l&#x00F8;ftede H&#x00E6;nder slog sig Sv&#x00E6;rme af Myg og Bremser. &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Gud Fader r&#x00F8;rer ved mine H&#x00E6;nder,&#x00BB; t&#x00E6;nkte hun. &#x00AB;Gud Fader vil tilgive mig.&#x00BB; &#x2013; Og endnu l&#x00E6;nge laa hun der med Sivet rundt sig og Himmelen over sig, i Haab om Guds Haands Indgreb i hendes Levnet. &#x2013; &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter" n="III-5">
<head>V.</head>
<p>Ingen Nat er som Sankthansnatten en M&#x00E6;rkep&#x00E6;l i Sommeren, denne det levende Livs Nat, hvori Jordens Safter svulmer og alle Underverdenens Kr&#x00E6;fter siges at have Spillerum mel lem Tr&#x00E6;rne. Ind i det enlige Menneskes Sind m&#x00E6;rker sig Heksenatten, Troldnatten, Aar efter Aar med sine Stemninger, Varsler og underlige Eventyr: &#x2013; S&#x00E6;lsomt er det for den, der gaar fjernt fra de Steder, hvor mange Mennesker ler. Herligt er det for den, som endnu selv h&#x00F8;rer Livet til. Men knugende er det for den, hvem store Synder trykker.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Saa var det da, at der atter oprandt en Sankthansaften over Gan, i hvilken Rikka Torsen blev alene hjemme, mens de andre drog afsted for at se Midtsommerbaalene br&#x00E6;nde.</p>
<p>Rikka Torsen saa efter dem, der de gik. Og knapt saa hun sidste Glimt af den gamle Mor forsvinde borti Bakkerne, f&#x00F8;r hun skyndte sig ind af Porten, fandt et stort Traadn&#x00F8;ste frem og gik atter ud. Saa laaste hun Huset af og vandred ensom henover Markerne.</p>
<p>Langs Sj&#x00F8;en br&#x00E6;ndte Midtsommerbaalene r&#x00F8;de i den skumrende Sommerkv&#x00E6;ld, og enkelte Steder syntes det, som naar Maanen spiller i Vandet, stille, st&#x00E6;rke S&#x00F8;iler af Guld. Og Midtsommerbaalene, hvorom smaa, sorte Skikkelser kunde sees, blanded sin R&#x00F8;g med R&#x00F8;gen fra Sj&#x00F8; og Myr &#x2013; og atter b&#x00F8;lged den sit hvide Sl&#x00F8;r om Markens unge Blomster. Dem plukked Rikka Torsen op i sin Kjole. Det var den rosenr&#x00F8;de Tj&#x00E6;reblomst med den sorte Stilk, det var den hvide Myrkala og den gule stjernelignende Sankthansblomst. Dertil tog hun det fineste L&#x00F8;v af Birk og de vellugtende Blade af Poppel, &#x2013; og hun bandt det sammen, bandt og bandt, saa Traaden ofte skar hende ind i Fingrene.</p>
<p>Da hun havde bundet langt nok, tog hun forsigtig den lange Blomsterguirlander over Armen og vandred halvt sl&#x00F8;v en Korsgang ad Kirkegaarden til. Hun havde l&#x00E6;nge t&#x00E6;nkt paa det, og hun maatte gaa, mente hun, for sin Sj&#x00E6;lefreds Skyld. &#x2013;</p>
<p>Landeveien laa forladt, og hvid af St&#x00F8;v, og langs den skimred lyse Buske af H&#x00E6;g. Et Par Gr&#x00E6;shopper sang nedi Gr&#x00F8;ften, og alt eftersom hun gik, syntes hun, en skrabende Akerriks fulgte. &#x2013; Men der var stille forresten, en Stilhed, dobbelt stor &#x2013; som for den, der intet h&#x00F8;rer, men ved, at i samme Hus er Latter og St&#x00F8;i.</p>
<p>Idet Rikka Torsen tog op til Skogstien, f&#x00F8;lte hun en svag Modstand over sit Ansigt og H&#x00E6;nder af udsp&#x00E6;ndte Traade mellem Kvistene. Langt borte i Aasen syntes hun at se tre sorte Fugle sidde. Og Grantr&#x00E6;rnes Grene blev for hende besynderlige, gamle Skikkelser med Koster i H&#x00E6;nde. &#x00AB;Men nede i Uren,&#x00BB; t&#x00E6;nkte hun, &#x00AB;der sidder Troldet med kuglerunde &#x00D8;ine og Veirhaar om Gabet. Det sidder som en stor Edderkop midt i et Net. Og det fanger underligt Guld i Skj&#x00E6;rsommernatten &#x2013; Skj&#x00E6;rsommerens egne Tanker fanger det.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Rikka Torsen gik frem uden R&#x00E6;dsel og uden Tanke paa det, som dog laa n&#x00E6;rmest for hende. &#x2013;</p>
<p>Da hun stod nedenfor Kirkegaardsmuren, &#x00F8;nsked hun rigtignok at tage et Salmevers i Munden; men da hun intet kunde huske i Farten, gav hun sig stiltiende til at klyve over med sine Blomster.</p>
<p>F&#x00F8;rst da hun stod helt inde paa Kirkegaarden, tog en Uhygge hende; fordi hun syntes, der var &#x00D8;ine, som fulgte hende allestedsfra. &#x2013; Hun voved ikke se op for alle disse &#x00D8;ine. Og saa mange de var, var de mange dog et, stort og knugende som Gudfaders. &#x2013; Hun fik en Frygt for at tr&#x00E6;de paa Gravene. Hun skj&#x00F8;d Skuldrene sammen, snoed sig mellem Haugene eller skridted over. &#x2013; &#x00AB;Gud Fader &#x2013; Gud Fader,&#x00BB; mumled hun, der hun listed sig frem nedimellem Fattigfolksgravene hen til Havens borterste Hj&#x00F8;rne. &#x2013; N&#x00E6;rmest indtil den store, sorte Eg &#x2013; saa havde Inger sagt. &#x2013; Der kasted hun sig ned ved en liden Haug og slynged sine Blomster om den. Men som hun laa der, &#x00F8;gedes Uhyggen for hende &#x2013; fordi hun tydelig h&#x00F8;rte, der var ikke stille.</p>
<p>&#x00AB;Din Tro er ikke st&#x00E6;rk nok. Bed! Bed!&#x00BB; &#x2013; og Rikka Torsen bad &#x2013; n&#x00E6;vnte Guds Navn op og op igjen, som Muhammedaneren, der vender sig mod &#x00D8;st. &#x2013; Men da hun vilde reise sig, f&#x00F8;lte hun Blodet fryse i Aarerne &#x2013; saa tydelig saa hun noget r&#x00F8;re sig indunder Egen &#x2013; &#x2013; noget halvstort, m&#x00F8;rkt med store, tomme &#x00D8;ienhuler &#x2013; &#x2013; der r&#x00F8;rte det sig igjen &#x2013; og n&#x00E6;rmere kom det &#x2013; langsomt n&#x00E6;rmere &#x2013; &#x2013; der strakte det Armen frem. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Uden en Lyd segned Rikka Torsen ned over den lille Gravhaug, uvilkaarlig gribende ned i Jorden med H&#x00E6;nderne. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x00AB;Det er Morbro Klokkeringer, det er Morbro Klokkeringer,&#x00BB; vaagned hun af en Stemme, som sagde. Hun saa usikkert op og saa, det var ingen D&#x00F8;d og ingen Dj&#x00E6;vel, men virkelig Klokkedrageren i Ud med de m&#x00F8;rke Hornbriller paa. Han havde ringet Sankthanskv&#x00E6;lden ind og var bleven ruslende der efterpaa, &#x2013; og slig var det da gaaet til, at foruden Rikka Torsen var den gamle Klokkedrager den eneste, som ikke var gaaet afsted til Midtsommerfesten. &#x2013; Hun t&#x00E6;nkte, om hun skulde r&#x00F8;mme bort fra ham og siden benegte, at det havde v&#x00E6;ret hende; men saa t&#x00E6;nkte hun atter, at det vilde ikke nytte hende stort. Og den d&#x00F8;vh&#x00F8;rte maatte have sin Mening, den kunde ingen tage fra ham. &#x2013; Hun reiste sig og blev staaende taus foran Morbroderen.</p>
<p>&#x00AB;Gud hj&#x00E6;lpe og tr&#x00F8;ste dig, Jomfru Rikka,&#x00BB; mumled denne. &#x2013; &#x00AB;Give Gud, din Synd ikke er st&#x00F8;rre, end du kan b&#x00E6;re den.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Men jeg ved nok, jeg,&#x00BB; lagde han til &#x2013; &#x00AB;jeg ved nok hvad, naar Kvinderne kommer snigende og blomstrer Grave ved Nattetid. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Kanske vilde nok mange sige,&#x00BB; begyndte han igjen efter en Stilhed, &#x00AB;du gamle Stolling, du arme Tusselad, du pligted at drage Forbrydersken for Retten; for den, som synder mod Jorden, den skal ogsaa lide Jordens Straf. &#x2013; Men &#x2013; nei, nei, jeg Klokkedrageren i Ud, jeg tier alligevel stille.&#x00BB; &#x2013; Den Gamle l&#x00F8;fted h&#x00F8;itidelig sin Haand mod Himmelen:</p>
<p>&#x00AB;Gud skal d&#x00F8;mme dig &#x2013; og Gud skal straffe dig. &#x2013; &#x2013; Gud, som ser i Hjerterne, han lader dig faa efter dine Synders Skyld &#x2013; &#x2013; hans Arm naar du saa alligevel ikke bort ifra. &#x2013; Men gak du, Jomfru Rikka &#x2013; gak du i Fred for mig, Klokkedrageren i Ud.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<figure rend="shortHorizRule"/>
</div>
</div>
<div type="part" n="IV">
<head><ref type="contents" target="contents_5" xml:id="chapter_5">IV.</ref></head>
<div type="chapter" n="IV-1">
<head>I.</head>
<p>En H&#x00F8;st kom, hvori det regned og bl&#x00E6;ste, og Bl&#x00E6;sten aldrig syntes at tage Endskab. &#x2013; Nogen siger, at Fanden gaar om i sligt forbandet Veir. Andre siger, Guds Vrede er over Jorden. &#x2013; Hvordan nu dette kan have sig &#x2013; B&#x00F8;nderne fik ialfald ikke pl&#x00F8;iet den H&#x00F8;st, og Fiskernes Garn fandtes iturevne i Sj&#x00F8;en. Kreaturerne satte sig fast i Myrerne, og godt var det, at Sommeren havde v&#x00E6;ret varm, saa Kornet vel var bjerget i Lade. &#x2013;</p>
<p>Det var saa: Formiddagen kunde vel Regn og Bl&#x00E6;st holde en Hvil; men ikke f&#x00F8;r gled det udover Eftermiddagen og mod Kv&#x00E6;ld, f&#x00F8;r store Skyer tog til at bunke sig sammen &#x2013; i Syd, i &#x00D8;st, i Vest og i Nord, &#x2013; og i den tolvte Time, ved Midnat, da havde de store Skyer kr&#x00F8;bet op over Himmelen &#x2013; og r&#x00F8;g de sammen deroppe til Uveir og Storm. &#x2013; Hvem skulde saa tro, dette var S&#x00F8;lvn&#x00E6;tternes Tid, den med sin Maaneglans over Taage og blegnet L&#x00F8;v. &#x2013; H&#x00F8;sten havde ligesom hoppet S&#x00F8;lvn&#x00E6;tterne over og lod Jernn&#x00E6;tternes Mulm falde ind i September. &#x2013; &#x2013; Udover Markerne laa d&#x00F8;de Sommerfugle, og mod Syd fl&#x00F8;i Tr&#x00E6;kfuglene under lange, klagende Skrig.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>At Gan laa paa et vindbart Sted, var uomtvistet Sag. Men saa kunde siges, at ingen rigtig vidste, hvad Uhygge var, f&#x00F8;r han kom indenfor Gans D&#x00F8;re. For slig var det denne H&#x00F8;st, at var der sluttet en hylende Kreds af Vindtrold om Gan, saa knuged ogsaa derindenfor et Jernn&#x00E6;tternes M&#x00F8;rke, hvori ingen Lysning kunde skimtes. &#x2013;</p>
<p>Men der var heller ikke saa mange Mennesker, som kom did. Og heller ikke blev de meget gj&#x00E6;stevenlig modtaget, de faa som kom. &#x2013; Der sad Madam Torsen med sin Rok og reiste sig saavist aldrig for at finde lidt at byde &#x2013; ikke en Kop varm &#x00D8;lost, ikke den elendigste Skj&#x00E6;nk med Fusel i. Blot havde hun et uvilligt Sideblik, og lidet andet end ja og nei var at faa af hendes Mund. &#x2013; Jon Torsen havde nok l&#x00E6;rt sig til at strikke nu; men det blev lidet med ham, der han sad og ynked sine Vaneynk. &#x2013; Jomfru Rikka var sjelden at se for Fremmedfolk. Hun var syg &#x2013; hedtes det &#x2013; sengeliggende, egen, menneskesky. Og gamle Inger gik oppe hos hende. &#x2013; Der var saa mangt med Jomfru Rikka: Den Dag, hendes Mor havde sagt, at nu maatte hun reise, for Gyrilda var med Barn igjen, og hun maatte jo v&#x00E6;re hos den, der tr&#x00E6;ngte hende mest &#x2013; da havde Jomfru Rikka slaat en Latter op. &#x2013; Og efter Moderens Afreise var Jomfru Rikkas haarde Sind atter kommet tilsyne. Og haardere blev det Uge for Uge i denne Stormens og Uveirets Tid. &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-2">
<head>II.</head>
<p>Folk, der kunde tr&#x00E6;ffe til at f&#x00E6;rdes forbi paa Landeveien, h&#x00F8;rte undertiden en vild Sang i Bl&#x00E6;sten nedifra Sj&#x00F8;en. &#x2013; En Gut, der engang havde sneget sig n&#x00E6;rmere, vidste at fort&#x00E6;lle:</p>
<p>&#x2013; Der stod et sort Kvindfolk paa Bjergknausen &#x2013; sagde han. &#x2013; Og hun stod og sang noget, som ligned en Salme. Men indimellem lo hun og messed. Og lige, idet han vilde snakke til hende, vendte hun Ansigtet om mod ham &#x2013; hvidt var det som en D&#x00F8;dnings. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Og Gutten havde taget tilbens, faldt og sprunget og faldt igjen, hovedkuls over Stok og Sten, til han stod i Kammeret hos Mor. For saa f&#x00E6;len havde han aldrig v&#x00E6;ret f&#x00F8;r.</p>
<p>Det var Jess Andersen N&#x00E6;sset, denne Gut &#x2013; netop den samme, som for tre fire Aar siden, havde meldt om det rare, der fl&#x00F8;d paa Br&#x00F8;nden. &#x2013; Og slig det var i disse m&#x00F8;rke Kv&#x00E6;lder, syntes han nu, at han i sit unge Liv havde v&#x00E6;ret med til saa mangt, hvortil ingen Forklaring fandtes, at han stundom blev ganske underlig af Nysgjerrighed, og sin R&#x00E6;dsel og Ubeslutsomhed tiltrods begyndte han &#x2013; n&#x00E6;sten som var han en anden Vilje underlagt &#x2013; at drive om paa Gan Gaards Marker eller skj&#x00E6;lvende at krybe i Ly for Veiret indunder Buskene ved Sj&#x00F8;en.</p>
<p>&#x2013; Slig var det, at Jess N&#x00E6;sset engang saa det lyse gjennem en Spr&#x00E6;kke i den tilspigrede Kj&#x00E6;lderglugge paa Gan. Og han skimted ved at titte gjennem Spr&#x00E6;kken, afvekslende med h&#x00F8;ire og venstre &#x00D8;ie, noget som et Kvindfolk, der kr&#x00F8;b paa fire derinde og kravsed med Neglene i Jordgulvet. &#x2013;</p>
<p>Og slig var det ogsaa, at Jess N&#x00E6;sset forundred sig saa meget, at hans Forundring kom til at lyde viden om. &#x2013; &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Engang Rikka Gan stod paa Bjergknausen og sang ind i Stormen med sin store, uklare Stemme, h&#x00E6;ndte der hende noget besynderligt. Hun vidste ikke siden, enten det var Dr&#x00F8;m eller Virkelighed.</p>
<p>Det var, at der udover Fjeldet kom snigende noget m&#x00F8;rkt mod hende.</p>
<p>&#x00AB;Huscht,&#x00BB; sagde Jomfru Rikka og tramped med Foden. Men det blev der fremdeles. Og hun fortsatte Sangen: <quote><ab type="strofe">&#x00AB;Haaiaa &#x2013; jeg bryr mig hverken om Gud eller Fan &#x2013; for jeg er Rikka Torsen paa Ga &#x2013; a &#x2013; an!&#x00BB;</ab></quote></p>
<p>Det sidste skreg hun ud, saa det skingred som et R&#x00E6;dselshyl over Vandet. &#x2013; Da hosted noget med Jon Torsens Hoste:</p>
<p>&#x00AB;Jeg ved det,&#x00BB; sagde det og lo &#x2013; og hosted paany.</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor sidder du her, naar du hoster?&#x00BB; spurgte hun.</p>
<p>&#x00AB;Jeg sidder overalt, hvor <emph>du</emph> er, jeg,&#x00BB; svarte det sorte. &#x00AB;Har gjort det hele dit Liv.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men jeg har ikke set dig f&#x00F8;r?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;I alt hvad du gjorde, saa du mig; men du glemte, at jeg var der.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvem er du da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg er din Hund og din Herre.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;<emph>Hvad</emph> er du da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg er Rikka Torsens Skj&#x00E6;bne, jeg. &#x2013; Tst, Rikka Torsen &#x2013; jeg maa f&#x00F8;lge dig til D&#x00F8;den; men ikv&#x00E6;ld kan du f&#x00F8;lge mig.&#x00BB; &#x2013; Saa gled det sorte fore, og Rikka Torsen efter. &#x2013; De kom op gjennem Gans Have, hvor Tr&#x00E6;r&#x00F8;dderne stod sorte og skalv i Bl&#x00E6;sten &#x2013; de kom forbi de m&#x00F8;rke Huse &#x2013; &#x2013; og de blev muret rundt af et M&#x00F8;rke saa stort, at Rikka Torsen ingenting vidste. &#x2013; &#x00AB;Nu er du fremme,&#x00BB; sagde det.</p>
<p>Rikka Torsen saa, og saa, at der i M&#x00F8;rket vokste en lysende Plet, flak og bleg, som naar Maanen skinner paa Sneen. &#x2013; Og hun saa, der blev Liv i Lyskredsen. Og saa tog den til at flimre i lange Striber, indtil den blev til et Vandfald, der fossed gr&#x00F8;nt og skinnende. Og atter lidt senere til en glitrende Skumsky, som skifted i Regnbuefarver &#x2013; og saa blev der en Sky af Gnister, mens en Ildstr&#x00F8;m l&#x00F8;b dernedenfor. &#x2013; Og Ildstr&#x00F8;mmen gl&#x00F8;ded og raste, ulmed og slukned &#x2013; snart r&#x00F8;d af Blod, snart skimlet af Galde. Tilslut sort og sugende som Vandet i Sj&#x00F8;en. &#x2013; Slig bredte det sig udover til en m&#x00E6;gtig Flade og forandred sig ikke. Men der bl&#x00E6;ste iskolde Vinde henover, &#x2013; og Rikka Torsen toges af en stor Utryghed.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det?&#x00BB; hvisked hun. &#x00AB;Hvad kommer?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er Livsens Flod,&#x00BB; svarte det underlige. &#x00AB;Livsens Flod, hvoraf Skj&#x00E6;bnerne f&#x00F8;des. &#x2013; &#x2013; Jeg viser dig det, Rikka Torsen, fordi du elsker mig.&#x00BB; Det lo en Latter, hvori hun gjenkjendte sin egen. Og Latteren blev atter til Jon Torsens Hoste. &#x2013; &#x00AB;Nei,&#x00BB; begyndte det paany &#x2013; &#x00AB;du &#x00F8;nsker ikke l&#x00E6;nger at v&#x00E6;re mig foruden. &#x2013; Er det kanske ikke til min Pris, du synger, naar du synger i Stormen? Er det kanske ikke til min Pris, du taler, naar &#x00D8;inene gnistrer og Nakken kneiser? &#x2013; &#x2013; Men siden jeg lar dig se i det dulgte, Rikka Torsen, saa lad mig ogsaa sige dig, at ikke sprang jeg, din Skj&#x00E6;bne, af Livsens Flod, da du sprang af Modersliv. For vi Skj&#x00E6;bner, vi blir, hvad vi er, gjennem Sl&#x00E6;gters Liv, vi. Og ikke havde du, Rikka Torsen, faaet mig til Skj&#x00E6;bne, havde du ikke havt just de Forf&#x00E6;dre, du har. &#x2013; Og saaledes er det, den Vise kan sige: &#x00AB;Hvert Menneskes Skj&#x00E6;bne er bestemt fra Evighed af.&#x00BB; &#x2013; Ja, slig den lever i Livsens Flod.&#x00BB; &#x2013; For tredje Gang hosted det med Jon Torsens Hoste.</p>
<p>&#x00AB;Hvor er du?&#x00BB; spurgte Rikka Torsen. &#x00AB;Jeg ser dig ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Se over Floden.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen saa over den sorte, b&#x00F8;lgende Flade. &#x2013; Og som hun saa, vokste der op fra Dybet Legemet af en r&#x00E6;dselsfuld Orm, hvis finnede Bugtninger h&#x00F8;ined sig tilslut mellem Himmel og Jord. Den r&#x00F8;rte sig dovent i den graatunge Luft. Men Vandene steg og bruste. &#x2013; &#x2013; Da vaagned Rikka Torsen i en D&#x00F8;dsens Angst, der hun fandt sig liggende dyvaad paa Bjergknausen.</p>
<p>Ned i Sj&#x00F8;en var atter Uhyret dukket. Men Regnet silred, og Vinden bl&#x00E6;ste. Skyerne r&#x00F8;rte ved Jorden. Og oppe i Gans Have skalv de krogede Tr&#x00E6;r&#x00F8;dder som i R&#x00E6;dsel.</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-3">
<head>III.</head>
<p>Det kunde ikke negtes, at der enkelte N&#x00E6;tter var et svare Styr af Stormen. Den rumsterte ind gjennem de aabne Loftsglugger, sm&#x00E6;ldte D&#x00F8;re op, og knaased i Jon Torsens m&#x00F8;isommelige Regnskaber.</p>
<p>Slig udpaa Natten rusled og rasled det i hver en Krog, og det knap i det gamle Tr&#x00E6;v&#x00E6;rk.</p>
<p>&#x00AB;Tyh!&#x00BB; sagde, ret som det var, gamle Inger og satte sig op i Sengen.</p>
<p>&#x00AB;Hvad h&#x00F8;rer du, Inger?&#x00BB; spurgte Jomfru Rikka.</p>
<p>&#x00AB;Naa blev det borte,&#x00BB; svarte den Gamle. &#x00AB;Ja, slig er det, naar Even Benl&#x00F8;s er ude.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tyh!&#x00BB; l&#x00F8;d det atter om en Stund, og Jomfru Rikka saa der borte i Halvm&#x00F8;rket det gamle lyttende Hoved med det rudede T&#x00F8;rkl&#x00E6;de knyttet i to Strutter &#x00F8;verst paa Issen.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det, Inger &#x2013; hvad er det?&#x00BB; spurgte hun paany.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;rer du ikke?&#x00BB; hvisked den Gamle &#x2013; &#x00AB;det tasser som paa Hosesokker. Det knaaser saa laangt, saa laangt. &#x2013; Naa &#x2013; h&#x00F8;rte du ikke naa? &#x2013; Det rasled.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad skulde rasle, Inger?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;L&#x00E6;nken &#x2013; skj&#x00F8;nner du vel.&#x00BB; Den Gamle hvisked saa lavt, at det n&#x00E6;sten syntes, kun som L&#x00E6;berne mimred:</p>
<p>&#x00AB;Ved du ikke du da, han tr&#x00E6;kker en L&#x00E6;nkestub efter sig ved venstre Foden &#x2013; Styggen? Naa &#x2013; der igjen!&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Og der,&#x00BB; hvisked Rikka, pegende mod V&#x00E6;ggen, der Skyggen af den Gamles Hoved med T&#x00F8;rkl&#x00E6;desnipperne paa Issen dannede noget ligesom besynderligt noget med Horn paa. &#x2013; Den Gamle f&#x00F3;r sammen:</p>
<p>&#x00AB;Huf da &#x2013; slig du skr&#x00E6;mte mig!&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Rikka Torsen smilte blegt:</p>
<p>&#x00AB;Det er nok du, som n&#x00E6;sten skr&#x00E6;mmer <emph>mig</emph>,&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;Jo, det er god Hj&#x00E6;lp i at ha dig heroppe.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hm, hm!&#x00BB; &#x2013; Det gamle Tyende slap sig tilbage i Sengen. Men der blev hun liggende og mumle et Salmevers: &#x2013; &#x2013; Hvor deilig er din Trones Pragt, hvor v&#x00E6;ldig er dit Scepters Magt. &#x2013; &#x2013; Hvor godt dit Slot, hvor retf&#x00E6;rdig &#x2013; hellig, v&#x00E6;rdig, fuld af Naade.&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Op og op igjen, enstonig og s&#x00F8;vndyssende, men stadig svagere og fjernere nedifra Puderne &#x2013; &#x00AB;Retf&#x00E6;rdig, hellig, v&#x00E6;rdig, fuld af Naade.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Den gule Talgpraas br&#x00E6;ndte saa d&#x00F8;sig. Gav nu og da en Blunk med et Par Gnister opimod Taget, satte Tande og oste. Jomfru Rikka rakte Haanden ud og pudsed med Lysesaksen. Saa blev V&#x00E6;gen for kort og gav kun et Lys som af en sodet Lygte. &#x2013; Udenfor skreg en Musvaag. Nede ifra Sj&#x00F8;en h&#x00F8;rtes Lyd som af Skj&#x00E6;l, der klaprer.</p>
<p>&#x00AB;Inger,&#x00BB; sagde pludselig Jomfru Rikka. &#x2013; &#x00AB;Inger &#x2013; h&#x00F8;rte du <emph>det</emph>, du?&#x00BB; Jomfru Rikka sad opreist i Sengen: &#x00AB;H&#x00F8;rer du da ikke, Inger?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad h&#x00F8;rer jeg?&#x00BB; spurgte Inger i S&#x00F8;vn&#x00F8;rsken.</p>
<p>&#x00AB;Sm&#x00E6;ldet deroppe. &#x2013; Der var det igjen! <emph>Der</emph> og <emph>der</emph>. &#x2013; Den Gamle vendte sig mumlende om paa den anden Side: &#x00AB;Hvor godt dit Slot &#x2013; hellig, v&#x00E6;rdig, fuld af Naade&#x00BB; &#x2013; og sovned paany.</p>
<p>Men Rikka Torsen kasted sit Hoved tilbage og lo ved sig selv:</p>
<p>&#x00AB;Haa, haa &#x2013; nei, du skr&#x00E6;mmer ikke mig, ser du! Ved sligt f&#x00F8;ler jeg bare min egen Styrke, jeg. Jeg er, hvad jeg er, og jeg ved det. Hos mig er der ingen saar Samvittighed, som v&#x00E6;kkes, ved at Kobberkarret sm&#x00E6;lder i Stormen. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Dump!&#x00BB; Hun h&#x00E6;ved Armen og lod den atter synke.</p>
<p>&#x00AB;Aa, det er bare Bl&#x00E6;sten, det,&#x00BB; mumled Inger. &#x00AB;Kanske Vinduet deroppe er af Hasperne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men om det nu <emph>er</emph> saa,&#x00BB; fortsatte Rikka Torsen, stadig stirrende op for sig &#x2013; &#x00AB;at den myrdede Bonde virkelig staar deroppe og slaar i Karret med Knytn&#x00E6;ven? &#x2013; Synes se ham, jeg &#x2013; synes se ham &#x2013; &#x2013; dump, ja! hvordan han staar der med Hevn i sit tykke Gnierfj&#x00E6;s og trommer med Knokerne i Karret. &#x2013; Saa paastaaelig er han, Bonden, endog udover D&#x00F8;den, i at der gjordes ham Uret ved at stoppe ham fra at &#x00E6;de Tykmelk og formere sin nidske Sl&#x00E6;gt &#x2013; &#x2013; aa, du Vilde Vaa, hvor du vel havde Ret til at dr&#x00E6;be ham &#x2013; &#x2013; &#x2013; ligesom ogsaa alle de skulde v&#x00E6;re fredl&#x00F8;se for Adelshaand, de, som er smaa og &#x00E6;kle af Sind. &#x2013; Dump! &#x2013; Du kan holde op, du Bondekal deroppe &#x2013; du skr&#x00E6;mmer mig ikke, har jeg sagt! &#x2013; &#x2013; Og indunder Sm&#x00E6;ldene er en Sang i Stormen &#x2013; &#x2013; Vilde Vaa &#x2013; Vilde Vaa &#x2013; som en Stormmelodi, slig var dine Tanker.&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Og Jomfru Rikka nynned med til den vilde Sang, hun syntes h&#x00F8;re ledsaget af Kobberkarrets dumpe Sm&#x00E6;ld. Og der hun laa, syntes hun tilsidst se dem begge, den slanke Adelsmand og den plumpe Bonde. &#x2013; Jomfru Rikka sprang frem paa Gulvet. Gik hid og did. Blev staaende ved Vinduet tilsidst og stirre ud.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det?&#x00BB; spurgte Inger bortifra Sengen.</p>
<p>&#x2013; Udenfor suste det som af store Vinger. Sangen, den sang om Sorg, Trods og Vildskab. Og Jomfru Rikka gned sine H&#x00E6;nder:</p>
<p>&#x00AB;Min Gud er i Veiret, Inger.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-4">
<head>IV.</head>
<p>En Eftermiddag sad Fernanda Torsen som vanlig ved sin Rok og med sine Smaapiger om sig. &#x2013; Joh Torsen sad i sin Stol og spikked Nikkem&#x00E6;nd og Uroer til at s&#x00E6;tte paa Ovnen. &#x2013; Uroerne nikked og bukked alt dybere, eftersom Dagen led og Bl&#x00E6;sten tiltog. Og Jon Torsen gl&#x00E6;ded sig mer end B&#x00F8;rnene, der, vante med Tilstellingen, stod noksaa ligeglade og saa til med H&#x00E6;nderne paa Ryggen.</p>
<p>&#x00AB;De siger ja til alt, du sp&#x00F8;rger om,&#x00BB; forklarte han netop. &#x00AB;Og Livet er dem saare bekvemt &#x2013; bare de ikke bukker udfor.&#x00BB; Idetsamme sl&#x00E6;ngtes D&#x00F8;ren op, saa Tr&#x00E6;kvinden bl&#x00E6;ste Lyset ud, og alle Jon Torsens Nikkem&#x00E6;nd ramled i Gulvet. Den yngste af B&#x00F8;rnene begyndte at sutre, og de to &#x00E6;ldste hvisked forskr&#x00E6;kket:</p>
<p>&#x00AB;Mor, Far &#x2013; hvor er I?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor er I, ja,&#x00BB; svarte Rikka Torsens Stemme, og hun hented en Stikke og t&#x00E6;ndte Lyset for dem. Saa tog hun en Stol og satte sig hen foran Fernanda Torsen. &#x2013; B&#x00F8;rnene tydde sig sky ind til Moderen. Jon Torsen stilled hostende Uroerne op paa Ovnskanten med sine magre H&#x00E6;nder, og paany begyndtes der med lange og korte Buk i Buk. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Naa,&#x00BB; spurgte Rikka Torsen &#x2013; &#x00AB;gaar det dig efter Vilje, Fernanda?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvordan mener du?&#x00BB; svarte den anden og saa hende stivt igjen ind i &#x00D8;inene.</p>
<p>&#x00AB;Har du godt Udkomme for Smaapigerne?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Derom trodde jeg ikke, du beh&#x00F8;ved sp&#x00F8;rge.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg vilde jo gjerne h&#x00F8;re det bekr&#x00E6;ftet,&#x00BB; sagde Rikka Torsen haanlig. &#x2013; Dertil svarte ikke den anden. Men de blev siddende og stirre paa hinanden. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Har du ikke seet mig f&#x00F8;r?&#x00BB; spurgte tilsidst Fernanda.</p>
<p>&#x00AB;Gud bedre det,&#x00BB; sagde den anden. Og atter taug de og stirred. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Tog du dig noget for, blev du lempeligere,&#x00BB; sagde Fernanda Torsen saa.</p>
<p>&#x00AB;Hvis du vil, kan jeg gjerne reise fra jer.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Deres Nidstirring blev fiendtlig. Rikka Torsen lo lydl&#x00F8;st, mens der gik en styg Flimmer over hendes &#x00D8;ine:</p>
<p>&#x00AB;Lille Fernanda vokser jo til nu.&#x00BB; Hun tog og vendte Barnet om mod Lyset: &#x00AB;Hun blir pen, Ungen, du. Gratulerer dig, Svigerinde, jeg t&#x00E6;nker nok, det gaar.&#x00BB; &#x2013; Den anden kneb L&#x00E6;berne sammen og kunde ikke faa ret Tvinn paa Traaden:</p>
<p>&#x00AB;Tag ikke i Barnet mit, du,&#x00BB; hvisked hun h&#x00E6;st. &#x00AB;Der blir M&#x00E6;rker efter Fingrene dine.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Pas du M&#x00E6;rkerne efter dine egne Fingre,&#x00BB; svarte Rikka Torsen haankoldt &#x2013; &#x00AB;du kan s'gu mer end l&#x00E6;se Fadervor bagvendt. &#x2013; &#x2013; Hvad siger du da, Lillefernanda,&#x00BB; spurgte hun Barnet, &#x00AB;om at bli Faster Rikkas Stedfortr&#x00E6;der paa Gan &#x2013; &#x2013; gaa her saa pent og rusle?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Lad v&#x00E6;re, siger jeg!&#x00BB; Fernanda rev den Lille heftig til sig. &#x00AB;Dit Udyr du er.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen fik nogle Tr&#x00E6;kninger om Munden, og var det et Par &#x00D8;ieblikke med hende som med hendes Mor, at hun havde vanskeligt for at holde Hovedet roligt.</p>
<p>&#x00AB;Jeg gad vide,&#x00BB; sagde hun saa, langsomt og lavt &#x2013; &#x00AB;hvem igrunden er det st&#x00F8;rste Udyr af os?&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Det st&#x00F8;rste Udyr er den, som gj&#x00F8;r Barn Fortr&#x00E6;d,&#x00BB; fremst&#x00F8;dte Fernanda Torsen.</p>
<p>&#x00AB;Da er du vel ikke <emph>selv</emph> sikker, Fernanda?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ti, ti &#x2013; du Styggen &#x2013; hvad har vel <emph>jeg</emph> gjort i Sammenligning med dig?&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen l&#x00E6;ned sig hviskende n&#x00E6;rmere, &#x00D8;inene hvidned og lo: &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Det ene er vel ikke bedre end det andet,&#x00BB; kunde h&#x00F8;res &#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x00AB;naar Lillefernanda bare blir fjorten &#x2013; &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Da reiste Fernanda Torsen sig, tirret til det yderste: &#x2013; &#x00AB;Du &#x2013; du &#x2013; du,&#x00BB; gnissed hun h&#x00E6;st frem mellem T&#x00E6;nderne &#x2013; med en Bev&#x00E6;gelse, som &#x00F8;nsked hun slaa med Tenen.</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor er du saa vond paa Faster Rikka, Mor?&#x00BB; afbr&#x00F8;d nu pludselig en forskr&#x00E6;mt liden Stemme bortifra Krogen. &#x00AB;Faster Rikka er jo god mod mig, hun.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen saa didhen. &#x2013; &#x00AB;Er jeg god mod dig, Lillefernanda?&#x00BB; sagde hun hurtig.</p>
<p>&#x00AB;Ja,&#x00BB; svarte den Lille og f&#x00E6;sted sine store, troskyldige &#x00D8;ine paa hende &#x2013; &#x00AB;du siger jo altid, jeg skal faa v&#x00E6;re her efter dig. &#x2013; Jeg er glad i dig for det, jeg, Faster Rikka.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Rikka Torsen reiste sig langsomt og skj&#x00F8;v Stolen tilbage. Der blev hun staaende, mens et Tr&#x00E6;k af en stor Skamfuldhed gled hende over Ansigtet. &#x2013; Saa vendte hun sig om uden et Ord og gik stille henimod D&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Det er sandt, Fernanda,&#x00BB; sagde hun derborte &#x2013; &#x00AB;det v&#x00E6;rste Udyret er jeg.&#x00BB;</p>
<p>Saa saa hun paa den Lille med et Blik som en saaret og lukked forsigtig D&#x00F8;ren efter sig. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x2013; En liden Stund senere h&#x00E6;ndte det, at gamle Inger kom ind fra Kj&#x00F8;kkenet:</p>
<p>&#x00AB;Jomfru Rikka graater,&#x00BB; sagde hun.</p>
<p>&#x00AB;Jomfru Rikka graater,&#x00BB; sagde ogsaa en gammel L&#x00E6;gdemand, som sad derude.</p>
<p>Jon Torsen holdt Haanden bag det ene &#x00D8;re:</p>
<p>&#x00AB;Graater Jomfru Rikka?&#x00BB; spurgte han.</p>
<p>Fernanda Torsen gik hen til Gangd&#x00F8;ren og lytted:</p>
<p>&#x00AB;Ja, Jomfru Rikka graater, &#x00AB;nikked hun. Og de h&#x00F8;rte alle en kvalt Hulk indifra Jomfru Rikkas V&#x00E6;relse.</p>
<p>&#x00AB;Faster Rikka graater,&#x00BB; sagde Lillefernanda.</p>
<p>&#x00AB;Faster Rikka graater,&#x00BB; lalled de to mindste tankel&#x00F8;st efter.</p>
<p>&#x00AB;Gaa ind, du, og tr&#x00F8;st Faster Rikka,&#x00BB; sagde Fernanda Torsen rapt og skj&#x00F8;v Lillefernanda over Gangen.</p>
<p>Saa lukkedes D&#x00F8;ren. Og der blev saa tyst i den store Stue. Bare Vinden som peb om Hushj&#x00F8;rnerne.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Efter denne Aften &#x2013; saa kunde tydelig spores &#x2013; foregik en stor Forandring med Rikka Torsens Sind. &#x2013; Hun kom ikke l&#x00E6;nger paa Stormens Vis ind i Stuen, hun gik ikke ud, naar andre trak Dynen over Hovedet, og hun laa ikke l&#x00E6;nger N&#x00E6;tterne udover og fantaserte og lo til Uhyggen om sig. Heller ikke sang hun i Uveiret om Ormegaarden i Sj&#x00E6;len og fors&#x00F8;gte ikke l&#x00E6;nger at skr&#x00E6;mme sine Medmennesker ind i Musehullerne. &#x2013;</p>
<p>Hvad angik Rikka Torsens Forhold ligeoverfor hendes lille Brordatter, saa havde hun siden hin Gang faaet en stor Godhed for Barnet.</p>
<p>&#x00AB;Du Lillefernanda,&#x00BB; sagde hun saaledes engang, &#x00AB;kunde jeg saasandt gj&#x00F8;re noget for dig &#x2013; noget varigt godt &#x2013; udover idag og imorgen.&#x00BB; Og Tanken vokste sig stor hos hende, lysned sig ud som en Bjerk iblandt Tidsler. Samtidig dog som hun fremdeles lod til at v&#x00E6;re tagen af en Skamfuldhed for Barnet, og der hun saa den lille Pige, gik hun ofte sky Svinger udenom.</p>
<p>Rikka Torsen begyndte forresten i denne Tid ogsaa at gaa afveien for alle og enhver, og h&#x00F8;rte hun Stemmer inde i Stuen, gik hun aldrig derind.</p>
<p>Alt imedens holdt Styggeveiret sin evindelige Rumstering, hvor i Huset det bare kunde slippe ind. Og nu laa Rikka og kr&#x00F8;b sammen i Sengen:</p>
<p>&#x00AB;Sm&#x00E6;lder det, Inger?&#x00BB; spurgte hun. &#x00AB;Jo, jeg tror, det sm&#x00E6;ldte. Og det gir saa dumpe Slag &#x2013; h&#x00F8;r! &#x2013; Ved du, jeg synes, det ligner den store Kirkeklokke i Ud. &#x2013; Aa, at det skulde v&#x00E6;re her, det Karret. Nei, det nytter ikke at flytte det bort, Inger. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Nu ved jeg: Laa det end dybt nede i Sj&#x00F8;en, da vilde jeg h&#x00F8;re det dumpe dybt nedifra, hver Gang jeg bare kom paa Bjergknausen. &#x2013; &#x2013; H&#x00F8;r, h&#x00F8;r! &#x2013; aa Herre Gud &#x2013; ikke beh&#x00F8;ver du at hamre min Skyldbevidsthed ind i Hjertet nu. Saart er det, og som Varme svider det for hvert af dine Slag! &#x2013; &#x2013; Ja, ser du, Inger; for det er ikke, som jeg sagde dig f&#x00F8;r, nogen n&#x00E6;rig Bondemand som staar der og dunker for Hevns Skyld. Gudehaand er det deroppe &#x2013; for at minde og minde mig om mine Synder &#x2013; i D&#x00F8;den skal Misd&#x00E6;deren drives &#x2013; til D&#x00F8;den skal Misd&#x00E6;deren bankes. Og Helvedet begynder paa Jorden for det, som aldrig kan sones. H&#x00F8;r du &#x2013; h&#x00F8;r! &#x2013; slig levende Magt har Gud lagt i det Kobber. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Ja, ja &#x2013; jeg ser jer jo alle &#x2013; ulykkelige vilde I blit; men Gud taaler ikke Indgriben i sin Styrelse, derfor banker han. &#x2013; &#x2013; Hvad siger jeg? &#x2013; Gud er retf&#x00E6;rdig &#x2013; &#x2013; h&#x00F8;r! &#x2013; Gud er Dommer. &#x2013; Men er Gud da B&#x00F8;ddel, Inger. &#x2013; Kan du svare mig? &#x2013; Aa aa, det Karret &#x2013; det Karret! &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Men Inger &#x2013; h&#x00F8;rer du? &#x2013; her jeg ligger og skj&#x00E6;lver, kunde jeg &#x00F8;nske at gaa ned til Sj&#x00F8;en, som han gjorde, han, den svenske Greven &#x2013; tror du han kom over, eller &#x2013; tror du han blev der? &#x2013; Kanske kom han alligevel over! &#x2013; &#x2013; Jeg vilde ogsaa r&#x00F8;mme &#x2013; r&#x00F8;mme over Sj&#x00F8;en &#x2013; &#x2013; hvem ved, om ikke et nyt Liv kunde spire for mig derover? &#x2013; Om ikke Gud, som er naadig, vilde la mig faa leve f&#x00F8;r D&#x00F8;den. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Men &#x2013; &#x2013; der sm&#x00E6;ldte det stygt du!&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-5">
<head>V.</head>
<p>Den gamle Prokurator paa Haug sad en Aftenstund i sit Kontor og bladed i en gammel Foliant.</p>
<p>Den gamle Prokurators skarptskaarne Ansigt var blegt som altid; men t&#x00E6;ttere end ellers f&#x00F3;r de nerv&#x00F8;se Tr&#x00E6;kninger om Munden. &#x2013; Det var da ogsaa en Sag saa sort, som Menneskesind kan t&#x00E6;nke den, som Menneskehaand kan udf&#x00F8;re den, &#x2013; den Sag, han nu fulgte fra Forh&#x00F8;r til Forh&#x00F8;r indtil Forbryderskens D&#x00F8;d paa Skafottet. Det var en Retssag, om end forl&#x00E6;ngst overstanden, saa dog endnu skrigende h&#x00E6;st i Menneskeminde: Rygter, som i en Aarr&#x00E6;kke sived ud dengang, havde ledet til Unders&#x00F8;gelse, og hvad derved og gjennem Forh&#x00F8;rene kom for Dagens Lys, var mer end &#x00D8;ine taalte se, og &#x00D8;ren taalte h&#x00F8;re. &#x2013;</p>
<p>Nu var ogsaa stygge Rygter begyndt at flyde om i Bygden, og den gamle Prokurator lagde Momenterne sammen &#x2013; og trak nu, enten han vilde eller ikke, Paralleler mellem dette nye, som havde naaet frem til ham, og den gamle Kriminalhistorie i Folianten. &#x2013; <emph>Saa</emph> l&#x00E6;ste den lille Prokurator:</p>
<p>&#x00AB;Jomfru Olivia F . . . ., Datter af Ritmester F . . . ., boende paa Chefsgaarden Braaten i Ud. &#x2013; Hm! Af gammel Familie, ja &#x2013; Stoltheden h&#x00E6;vdet fra Barneaarene af. Faderen meget streng, eller kanske &#x2013; svag i Modgang! &#x2013; &#x2013; Usympathisk Ydre: Store &#x00D8;ren og Mund med tykke L&#x00E6;ber. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Naa saa saa&#x00BB; &#x2013; den gamle Prokurator pusted lettet. &#x2013; &#x00AB;For fire Aar tilbage forlovet med en L&#x00F8;itnant, der pludselig reiste fra hende, hvilket syntes at foraarsage hende ulidelig Sorg og Kvide. &#x2013; &#x2013; For tre Aar tilbage befunden i nogenslags Forstaaelse med en Student, Husl&#x00E6;rer for hendes yngre Bror. &#x2013; For to Aar tilbage ofte st&#x00F8;iende i Kj&#x00F8;kkenet med Tjenestegutten. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Hm &#x2013; Stoltheden? &#x2013; &#x2013; &#x2013; Siden overrasket paa den gamle Husmand Nils Iversens Fang. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Naa saa saa&#x00BB; &#x2013; den gamle Prokurator smilte n&#x00E6;sten velvilligt. &#x2013; &#x00AB;Tilsidst, i Arresten, efter D&#x00F8;dsdommens Afsigelse, udvisende sine libidin&#x00F8;se Tendenser endog ligeoverfor Vogteren.&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Prokuratoren slog Folianten igjen med et stort Sm&#x00E6;ld: &#x2013; &#x00AB;Her sidder jeg og s&#x00F8;ger Lighedspunkter mellem et tarveligt Dyr af et Kvindfolk og hende, min blege Dronning paa Gan. Her sidder jeg og s&#x00F8;ger at inculpere hende paa l&#x00F8;seste Mistanke; fordi en gammel, sladdervorren Husholderske fort&#x00E6;ller om en opskr&#x00E6;mt Guttepoik, der har seet &#x2013; hvad ved jeg? &#x2013; Syner. Jeg, Prokuratoren paa Haug, som heller skulde gaa til hende og si, at hun var mig kj&#x00E6;rere end alt andet i Livet&#x00BB; &#x2013; &#x2013; han afbr&#x00F8;d sig selv, fordi noget h&#x00F8;rtes rusle ude i Gangen. &#x2013; &#x00AB;Karoline!&#x00BB; raabte han til Husholdersken, &#x00AB;der er vist nogen derude!&#x00BB; &#x2013; Og han snudde sig halvt om paa Stolen, idet D&#x00F8;ren aabnedes, og en Kvinde med et T&#x00F8;rkl&#x00E6;de for Ansigtet traadte ind.</p>
<p>Denne Kvinde hilste ikke. Blev et &#x00D8;ieblik staaende ved D&#x00F8;ren og skj&#x00F8;v saa stiltiende T&#x00F8;rkl&#x00E6;det fra Ansigtet. &#x2013; Det gav et S&#x00E6;tt i den gamle Prokurator. Saa reiste han sig raskt og gik med udrakte H&#x00E6;nder mod hende:</p>
<p>&#x00AB;Jomfru Rikka,&#x00BB; sagde han med en Stemme, der skalv af Bev&#x00E6;gelse &#x2013; &#x00AB;jeg sad just og t&#x00E6;nkte paa Dem.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen traadte et Skridt tilbage og trak sine H&#x00E6;nder til sig:</p>
<p>&#x00AB;R&#x00F8;r dem ikke, Prokurator &#x2013; r&#x00F8;r dem ikke.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vist maa jeg r&#x00F8;re dem,&#x00BB; sagde den gamle Kavaler &#x2013; &#x00AB;saa &#x00E6;dle og hvide H&#x00E6;nder&#x00BB; &#x2013; og glemmende alt for sin Forelskelse, b&#x00F8;ied han sig &#x00E6;rb&#x00F8;dig og ber&#x00F8;rte Rikka Torsens H&#x00E6;nder med sine L&#x00E6;ber. &#x2013; Saa hjalp den gamle Prokurator hende T&#x00F8;iet af og h&#x00E6;ngte det omhyggelig paa Ryggen af en Stol.</p>
<p>&#x00AB;Jomfru Rikka var god, som kom indom mig i denne Uveirets Kv&#x00E6;ld,&#x00BB; sagde han. &#x00AB;Jomfru Rikka var vel paa Hjemveien fra Morbroderen i Ud?&#x00BB; lagde han halvt smilende til.</p>
<p>&#x00AB;Nei. Jeg kommer nok ikke hid for Godheds Skyld,&#x00BB; svarte Rikka Torsen, &#x2013; og idet hun satte sig ned indenfor Lyskredsen, f&#x00F3;r den lille Prokurator tilbage. For et hvidere Ansigt havde han aldrig seet. &#x2013; Og som han blev staaende saaledes, den gamle Prokurator, og stirre ind i dette retlinjede Ansigt, der, omgivet af det halvvaade Haar i uordnede Lokker, minded om de Billeder, der undertiden sees af Medusa, &#x2013; da faldt det ham ind med en stor Klarhed, at her var nok &#x00C6;rindet af en gruopv&#x00E6;kkende Sort. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Hvad t&#x00E6;nkte De saa, Prokurator, f&#x00F8;r jeg kom?&#x00BB; begyndte Rikka Torsen.</p>
<p>&#x00AB;Om De, Jomfru Rikka, mon skulde v&#x00E6;re en Syndens Dronning,&#x00BB; svarte han langsomt; fordi han ret for hendes &#x00D8;ines og Ansigts Ind flydelse ikke kunde snakke anderledes, end netop som han gjorde.</p>
<p>&#x00AB;Syndens Tr&#x00E6;lkvinde er jeg, Prokurator &#x2013; og saavidt er det kommet, at nu faar jeg bekjende mine Misgjerninger for Menneskers Domstol.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Saa saa &#x2013; saa saa,&#x00BB; &#x2013; den gamle Prokurator skj&#x00F8;v stammende sin Stol tilbage. &#x00AB;Men hvorfor kom De saa til mig, Jomfru Rikka? Hvorfor gik de ikke heller til en af Statens Tjenere? &#x2013; Til Lensmand, Fut eller Skriver?&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Det drog sig til et flygtigt Smil om Rikka Torsens Mund:</p>
<p>&#x00AB;Fordi jeg har Tillid til Dem, Prokurator. Og fordi De, hvis De vilde, kunde hj&#x00E6;lpe mig med noget.&#x00BB; Hun b&#x00F8;ied sig n&#x00E6;rmere, og Udtrykket blev sp&#x00E6;ndt af Iver:</p>
<p>&#x00AB;Bare jeg nu faar forklaret Dem dette.&#x00BB; &#x2013; &#x2013; Og Rikka Torsen fortalte uden Omsv&#x00F8;b og Sky om sine forbryderske Veie og mangehaande Tanker, de, der nu fornylig havde aff&#x00F8;dt Beslutningen hos hende at tage Jordens Straffedom paa sig, &#x2013; men nu tilsidst havde indgivet hende en Tvil. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Fra f&#x00F8;rst af h&#x00F8;rte Prokuratoren kun saa halvt efter Rikka Torsens Fort&#x00E6;lling &#x2013; optaget som han var af sin egen Skuffelse. Men eftersom Juristen i ham vandt Overhaand, kom der lidt efter lidt Liv i hans Ansigt. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; &#x00AB;Saaledes mente jeg,&#x00BB; slutted Rikka Torsen, &#x00AB;jeg var istand til at v&#x00E6;rge min lille Brordatter fra en Skj&#x00E6;bne, haard som min. &#x2013; Ja, hvis da De, Prokurator, vil hj&#x00E6;lpe mig paa den Maade?&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Den gamle Prokurator sad l&#x00E6;nge taus og t&#x00E6;nkte sig om med Fingeren langs N&#x00E6;sen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg skal gj&#x00F8;re, som du mener,&#x00BB; sagde han endelig. &#x00AB;Jeg skal agere Eftermaalsmand, og samtidig holde Lovens Arm tilbage, indtil du faar udf&#x00F8;rt dit Kneb. &#x2013; Jeg skal handle mod min Overbevisning, fordi jeg har f&#x00F8;lt Kj&#x00E6;rlighed for dig, Rikka Torsen &#x2013; &#x2013; og dette Offer vil jeg l&#x00E6;gge paa min Kj&#x00E6;rligheds Grav,&#x00BB; lagde han utydelig til og sukked. &#x2013; &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-6">
<head>VI.</head>
<p>Mattias Aga kom en Eftermiddag kj&#x00F8;rende gjennem Silregnet til Gan, der han nu ikke havde sat sin brede Fod siden Forsommerens Tid. &#x2013;</p>
<p>Da Mattias Aga havde lagt T&#x00F8;iet af og med sit ludende Hoved var traadt ind i Storstuen paa Gan, bar han sig ad som de Folk flest, hvilke en Bekymring trykker: Han blev urolig gaaende frem og tilbage paa Gulvet og vilde ikke tage F&#x00F8;de til sig. &#x2013; Og da Fernanda Torsen tilsidst fik n&#x00F8;det ham til at s&#x00E6;tte sig ned ved Bordet, blev han siddende med Haand under Kind og stirre m&#x00F8;rkt fremfor sig. Jomfru Rikka der borte ved Vinduet strakte Hovedet frem og smilte.</p>
<p>&#x00AB;Feiler Aga noget?&#x00BB; spurgte Fernanda Torsen omsorgsfuldt. &#x00AB;Har kanske Aga forkj&#x00F8;let sig underveis? &#x2013; Saa faar vel nogen sendes op iaften med Hyldethe og Franskvin &#x2013; &#x2013; eller hvad siger du, Rikka? &#x2013; Nei &#x2013; fors&#x00F8;g nu bare det lille Stykke, Hr. Aga, det er Nyre i.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Pined&#x00F8;d &#x2013; jeg vil jo ikke ha da, Menneske!&#x00BB; f&#x00F3;r Aga pludselig op. &#x2013; Fernanda Torsen trak paa Skulderen og reiste sig for at gaa ud:</p>
<p>&#x00AB;Nei nei, Hr. Aga.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Naa, det var forresten ikke saa ondt ment, Madam Torsen,&#x00BB; tog Aga sig undskyldende sammen. &#x00AB;Jeg har nogle Forretninger, jeg t&#x00E6;nker paa &#x2013; og desuden har jeg en Jobspost at bringe. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Det er ikke godt, nei, naar saant falder i ens Hus.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det, Aga?&#x00BB; spurgte Fernanda Torsen lavt, idet hun kom tilbage. &#x00AB;Aga ved dog: Paa os kan han stole som paa sig selv.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Her er det,&#x00BB; sagde Mattias Aga, han tog et Dokument op af Frakkelommen og bredte det udover Bordet. &#x2013; Saaledes l&#x00F8;d denne Skrivelse:</p>
<p>&#x00AB;Til velbaarne Hr. Mattias Aga, .....
<lb/>Dette for at meddele Dem, at De i Anledning en i Deres Hus i Ud boende Kvindesperson, Jomfru Rikka Torsen, &#x2013; der, som inculperet for visse scandaleuse Forbrydelser &#x2013; D. og N. L. 6 &#x2013; 6 &#x2013; 7 &#x2013; snarest bliver at anholde efter forudgaaende Aastedsbefaring, <emph>medicina forensis</emph> og Vidnef&#x00F8;rsel, &#x2013; faar under Falsmaals Straf at indfinde Dem paa Deres eiendes Gaard Gan i Ud trende Dage fra Datum.
<lb/>Fra Theodor Klyne, Prokurator i Ud.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Her skal da bli Opstyr,&#x00BB; mumled Mattias Aga, idet han folded dette besynderlige St&#x00E6;vningsdokument sammen og stak det tilbage i Frakkelommen.</p>
<p>Fernanda Torsen havde st&#x00F8;ttet sin Haand mod Bordet under L&#x00E6;sningen.</p>
<p>&#x00AB;Lad saa bli,&#x00BB; sagde hun saa; men det l&#x00F8;d lidet bestemt til hende at v&#x00E6;re &#x2013; &#x00AB;deraf vil intet komme.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det vil nok,&#x00BB; svarte Mattias Aga og saa vist op paa hende: &#x00AB;Ved De, hvad <emph>medicina forensis</emph> betyder? &#x2013; Unders&#x00F8;gelse af Delinkventens Legeme &#x2013; kommer De forbi <emph>det?</emph> &#x2013; &#x2013; &#x2013; Kunde Mennesket se forud,&#x00BB; lagde han til, bitter i Tonefaldet &#x2013; &#x00AB;skulde jeg vel ha vogtet mig for de Personer, som hin Dag for Aar tilbage kom paa mit Kontor.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ikke beh&#x00F8;ver dog dette at skade hverken Dem eller os andre, Hr. Aga,&#x00BB; sagde Fernanda Torsen efter en kort Bet&#x00E6;nkning. &#x00AB;Rikka Torsen faar selv &#x2013; og alene &#x2013; tage sit Kors paa sig. Ikke sandt, Rikka,&#x00BB; henvendte hun sig til denne, som den hele Tid havde siddet stille derborte med fremstrakt Hoved og smilt &#x2013; &#x00AB;ikke sandt, Svigerinde &#x2013; du er taus som Graven, du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, alt skal for Dagen,&#x00BB; l&#x00F8;d nu Rikka Torsens Stemme, kold og h&#x00F8;i. &#x00AB;Mig er nu Skylden bleven for stor, og ikke &#x00F8;ger jeg den mer med L&#x00F8;gn eller Fortielse.&#x00BB;</p>
<p>Da var det, at den st&#x00E6;rke Fernanda Torsen raved som for Slag, og Mattias Aga f&#x00F3;r op som stukket.</p>
<p>&#x00AB;Gaa nu ud, Fernanda &#x2013; det er med Aga, jeg skal snakke,&#x00BB; sagde saa Rikka Torsen lavt. Og paa et Tegn fra Aga gik Fernanda Torsen under sagte Ynk og vridende sine H&#x00E6;nder ud af Stuen. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Hvad &#x2013; hvad var det, du vilde gj&#x00F8;re?&#x00BB; spurgte Aga truende, der han blev staaende foran hende.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E6;vne mine Medskyldige.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Derved vinder du ingen Naade.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ikke af Mennesker. Men kanske af min Herre og Gud.&#x00BB; &#x2013; Mattias Aga blev staaende og se skummelt paa hende:</p>
<p>&#x00AB;Det nytter dig ikke,&#x00BB; sagde han &#x2013; &#x00AB;du faar ikke trukket mig med. Jeg har ingenting vidst, lille Rikka.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen trak &#x00D8;ienbrynene i Veiret:</p>
<p>&#x00AB;Fort&#x00E6;l nogen, at Aga ikke havde &#x00D8;ine at se med og Hoved at t&#x00E6;nke med &#x2013; og se til, om de vil tro det.&#x00BB;</p>
<p>Mattias Aga tog til at vandre frem og tilbage over Gulvet i st&#x00E6;rkt Opr&#x00F8;r:</p>
<p>&#x00AB;Du er gal. &#x2013; Du er gal,&#x00BB; sagde han undertiden og stopped op foran hende &#x2013; &#x00AB;hvad vil du rode mig op i?&#x00BB; &#x2013; Og han gik og gik, og stopped paany:</p>
<p>&#x00AB;Hahaha &#x2013; det var en vakker Historie &#x2013; jeg, Mattias Aga.&#x00BB; &#x2013; Og atter begyndte han sin endel&#x00F8;se Gang.</p>
<p>&#x00AB;Tier du, skal du ikke tabe ved det,&#x00BB; hed det tilslut.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har heller ingenting at tabe,&#x00BB; sagde Rikka Torsen koldt.</p>
<p>&#x00AB;H&#x00F8;r her, Riketta,&#x00BB; fors&#x00F8;gte han saa at overtale. &#x00AB;Jeg reiser til Udlandet. Du tier. Og naar jeg kommer tilbage, er Sagen bortd&#x00F8;et og mit Navn forskaanet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og Rikka Torsens Tunge stum for altid, mener du? &#x2013; da er du sikker, Aga.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Tier du, Riketta &#x2013; skal du sagtens komme i kristen Jord.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x2013; fortjener jeg kristen Jord, saa faar jeg den nok alligevel. Og det er efter min Fortjeneste, jeg skal ha.&#x00BB;</p>
<p>Da slog Mattias Aga sig for Panden og blev gaaende derinde med tunge Skridt til langt paa Nat. Og Rikka Torsen blev siddende halvt sammenkr&#x00F8;ben paa sin Plads ved Vinduet, f&#x00F8;lgende ham med &#x00D8;inene, frem og tilbage, frem og tilbage &#x2013; lig et Rovdyr, der lurer paa Bytte.</p>
<p>&#x2013; F&#x00F8;rst langt ud paa Natten, da Regnet slog mod Ruderne og knaased, som om nogen skulde staa der og kikke ind, fandt Rikka Torsen, at Tiden var inde, &#x2013; og hun reiste sig fra Stolen:</p>
<p>&#x00AB;Jeg ser, du har det ondt,&#x00BB; sagde hun. &#x00AB;Og det er vel ogsaa saa, at det er v&#x00E6;rre for dig at miste dit Navn end for mig at miste Livet. &#x2013; Derfor har jeg hele Tiden siddet og s&#x00F8;gt efter en L&#x00F8;sning paa dette. Og nu tror jeg, jeg har fundet den.&#x00BB; &#x2013; Aga tog hendes Haand:</p>
<p>&#x00AB;Hvad har du saa t&#x00E6;nkt ud?&#x00BB; spurgte han.</p>
<p>&#x00AB;At jeg skal r&#x00F8;mme &#x2013; ikke andet. Men naar jeg er borte, vil ogsaa det andet falde bort.&#x00BB; &#x2013; Mattias Aga pusted lettere:</p>
<p>&#x00AB;Kunde det lykkes, Riketta, skulde jeg evig takke dig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det vil koste Aga mer end Takken,&#x00BB; sagde nu Rikka Torsen. Og hun kunde ikke tvinge et Smil tilbage, da hun fortsatte:</p>
<p>&#x00AB;Det vil koste Aga Gans Bortforpagtning paa Livstid til min Bror. Og det vil koste Aga et Gavebrev paa 3000 Spd til min &#x00E6;ldste Brordatter. &#x2013; Og tilsidst maa Aga holde Heste f&#x00E6;rdige til mig paa Graaen Skydsskifte.&#x00BB;</p>
<p>Da h&#x00E6;ndte det sagtens, at Mattias Aga prutted med hende og lod mange Ord falde, at denne Udvei havde hun ikke foreslaaet af Kj&#x00E6;rlighed til ham. Men Rikka Torsen veg ikke en Haarsbred. Og saaledes blev det, da den graa Dag sev ind af Vinduerne, at hun havde faaet alt, som hun vilde. &#x2013; &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-7">
<head>VII.</head>
<p>Det var mod Aften på Gan.</p>
<p>Aga var reist allerede paa Formiddagen, dog f&#x00F8;rst efterat Dokumenterne var opsatte af den gamle Prokurator. Og nu laa de der f&#x00E6;rdige med Vidners Underskrift.</p>
<p>Jon Torsen sad i stille Forundring. Og Fernanda Torsen gik rundt med et forn&#x00F8;iet Drag om Munden. &#x2013; Ellers lod det sig, at hun knapt vidste, hvad godt hun nu skulde gj&#x00F8;re sin Svigerinde, slig hun disked op med det bedste, Huset formaaed, og var det rent, som om hun kr&#x00F8;b, naar Rikka Torsen saa paa hende. Men naar Fernanda Torsen endogsaa tilb&#x00F8;d sig at ro sin Svigerinde over Sj&#x00F8;en, spilled vel en Del Beregning med, idet hun hverken br&#x00F8;d sig om at have Fremmede oppi Tingen eller miste Baaden derover. &#x2013;</p>
<p>Der blev ikke talt stort imellem de to Svigerinder, og hvad Rikka angik, skulde det v&#x00E6;re vanskeligt at sige, hvorvidt hendes Tanker laa i en Slags Skind&#x00F8;d, eller hun gik og ante fjerne Syner der over Sj&#x00F8;en. &#x2013;</p>
<p>Nu havde Fernanda Torsen taget sit Syltet&#x00F8;i og sine varme Kager, sin H&#x00E6;ggeb&#x00E6;rvin og sin tykke Fl&#x00F8;de ur&#x00F8;rt af Bordet, og istedet sat ind en pebret Spise af fedt Faar. Og nu var Rikka Gan borte. &#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Rikka Gan gik gjennem alle Gan Gaards V&#x00E6;relser og m&#x00F8;rke Rum. Hun saa dem som for f&#x00F8;rste Gang i sit Liv, og hun tog Afsked med dem som en, der skal reise en lang Reise, men nok tror sig at komme tilbage engang &#x2013; med Straalekrans om Hovedet. &#x2013; Rikka Gan stod en Stund i hvert af de halvm&#x00F8;rke Rum og saa sig om ifra Gulv til Tag, og det drog forbi hende i en ustanselig Str&#x00F8;m &#x2013; Ord, som her var blevet sagt, Handlinger, som her var blevet udf&#x00F8;rte. &#x2013; Se her, her var det ogsaa, hun en Vaardag havde skrevet &#x00AB;Vilde Vaa&#x00BB; paa Bjelken, da hun syntes Verdens Skj&#x00F8;nhed smilte. &#x2013; &#x2013; Nu var mange Aar forl&#x00F8;bne og nu &#x2013; Rikka Torsen rev en Naal ud af sit Haar og skrev i begyndende Trods sit eget Navn dernedenunder med store, haarde Skrifttr&#x00E6;k, og Datum og Aarstal. For: &#x2013; Ikke var Livet endnu tabt &#x2013; nei, nei &#x2013; gjennem Brot og Brand &#x2013; intet skulde kn&#x00E6;kke hende! &#x2013; Hvad havde egentlig hun gjort, hun, Rikka Torsen? En ond Skj&#x00E6;bne var det, som havde holdt hende fast i lange Fangarme. Og hun havde v&#x00E6;ret vild som det bundne Skogsdyr. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Skulde hun kanske straffes for sin egen Skj&#x00E6;bne? &#x2013; Nei &#x2013; langt derover der skulde Solen lyse! &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Jeg takker dig, Gud,&#x00BB; sagde Rikka Gan h&#x00F8;itidelig og folded sine H&#x00E6;nder, &#x00AB;fordi du har l&#x00F8;st L&#x00E6;nkerne for mig nu.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Ude paa den lange Gang der saa hun nedad Trapperne. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Tredive Alen havde et Brudesl&#x00E6;b v&#x00E6;ret paa Gan: Da Bruden stod borterst i Gangen, da fl&#x00F8;d endnu Sl&#x00E6;bet som en hvidfossende B&#x00E6;k nedad alle Trapper. &#x2013; Hvem vidste, hvad Tiden gav &#x2013; engang naar Rikka Gan kom tilbage &#x2013; &#x2013; Pauker og Trommer, Rikka Torsen, &#x2013; M&#x00E6;nd paa hvide Heste og Fruer med flagrende Fj&#x00E6;r &#x2013; &#x2013; Fakler og Blomster h&#x00F8;it omkring Gan &#x2013; og silkebetrukne V&#x00E6;gge. &#x2013; Hvad er umuligt, Rikka Torsen, for den, der er st&#x00E6;rk, den, der har Vilje, Skj&#x00F8;nhed, Ungdom og List? &#x2013; List som en Slange imellem Torne.</p>
<p>Etsteds blev Rikka Torsen staaende og se ned for sig. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Den T&#x00E6;rskel der &#x2013; over den havde mange snublet. Ikke fordi den var hverken bred eller h&#x00F8;i. Men der laa over den som en Rendesnare af Ondskab. Thi indenfor havde en Tid uvillige Menneskers Domstol staaet. &#x2013;</p>
<p>Saa traadte da Rikka Torsen over den, &#x2013; og der i Skummerheden var det, som fornam hun en Hvisking om Gjerninger, der var gjort &#x2013; og uretf&#x00E6;rdig bed&#x00F8;mte. &#x2013; Og hun t&#x00E6;nkte paa sine egne &#x2013; og der fandtes ikke Anger i hendes Sj&#x00E6;l. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Rikka skal ride Uveir af som en Havgast,&#x00BB; sagde hun ved sig selv efter noget, hun engang havde h&#x00F8;rt. Og videre gik hun fra Rum til Rum. Og undertiden lod hun Haanden glide kj&#x00E6;rtegnende henover Bjelkerne: &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Da skulde I komme til &#x00C6;re,&#x00BB; mumled hun, &#x00AB;om jers Aand stod mig bi frem i Livet.&#x00BB; &#x2013; Og atter dukked der frem for Rikka Torsen et Feland, et Fata Morgana, som nu engang var kommet til at skinne i hendes Levnets uendelige &#x00D8;rken. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Og da tog Rikka Torsen til at dr&#x00F8;mme med et Haansmil om L&#x00E6;berne, som vilde hun sige: Se, kan <emph>jeg</emph> ikke t&#x00E6;nke lyse Tanker endnu! Ja sv&#x00E6;rt mig bare til, du Skj&#x00E6;bne &#x2013; jeg skal leve og stride som Uveiret selv, det som har gnistrende Lyn og Brand i M&#x00F8;rket &#x2013; &#x2013; hvad knuser mig, Rikka Torsen? &#x2013;</p>
<p>Og Rikka Gan saa sig om i det store Hj&#x00F8;rnev&#x00E6;relse, det med Uldhaugene udover Gulvet. Hun saa paa det store Kobberkar der paa Bordet og gav det endog et Dunk med Knokerne &#x2013; fandt ud, det var alligevel ikke den Lyd, hun havde h&#x00F8;rt i sit V&#x00E6;relse, de N&#x00E6;tter hun havde frygtet.</p>
<p>Hun tog endogsaa i det gamle B&#x00E6;ger og gik hen til Vinduet med det. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Saa gaadefuldt det var, dette B&#x00E6;ger! &#x2013; Og i sin stigende Trods ridsed hun med Naalen Tegnene efter rundt Randen. &#x2013; Da saa hun rigtignok, der kom en gulagtig Farve frem af St&#x00F8;vet &#x2013; &#x2013; hun saa, der blev Bogstaver &#x2013; &#x2013; hun saa, der blev Ord &#x2013; med Punkter og Stjerner mellem hvert. &#x2013; &#x2013; &#x2013; Og der blev mer &#x2013; Gud hj&#x00E6;lpe Rikka Torsen &#x2013; trak det sig ikke som til en flammende Skrift langs B&#x00E6;gerets Rand! &#x2013; I n&#x00E6;ste &#x00D8;ieblik faldt B&#x00E6;geret i Gulvet. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Mene mene tekel ufarsin,&#x00BB; havde hun l&#x00E6;st i Flammerne langsmed Randen.</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-8">
<head>VIII.</head>
<p>Det flimred i Vinduerne paa Gan. Bl&#x00E6;sten kom fygende i Bygevis fra Nord. Og Sj&#x00F8;en gik i lange Skvulp mod Bredden.</p>
<p>Det var m&#x00F8;rkt i Veiret, og ingen kunde se Baaden, som var udpaa.</p>
<p>Men agter sad en sort Kvindeskikkelse, i hvis Ansigt det hvidned som af Skum. &#x2013; Og ved Aarerne sad en anden Kvinde, &#x2013; og hun rodde, saa Tollepinderne gnissed og gren.</p>
<p>&#x00AB;Det gaar ikke,&#x00BB; sagde hun tilsidst &#x2013; &#x00AB;du faar reise imorgen istedet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu er vi halvveis jo,&#x00BB; svarte den anden &#x2013; &#x00AB;da ved du, det er ligesaa let at ro frem som tilbage.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du glemmer, at jeg endda maa over igjen for at naa hjem. &#x2013; Nei, du faar vente, Riketta.&#x00BB; &#x2013; Og Fernanda Torsen vendte Baaden rundt mod Lyset fra Gan.</p>
<p>&#x00AB;Giv mig Aaren, du,&#x00BB; bad Rikka Torsen, &#x00AB;saa skal jeg hj&#x00E6;lpe dig! &#x2013; Aanei, Fernandamor,&#x00BB; sagde hun, da hun vel havde faaet den. &#x00AB;Ikke faar du mig tilbage til Gan ikv&#x00E6;ld.&#x00BB; Og hun stik imod. &#x2013; &#x00AB;Venter Hestene derover,&#x00BB; mumled hun, &#x00AB;og alt er ordnet, saa skal jeg ogsaa frem, kan du tro.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;r lidt fornuftig, Riketta,&#x00BB; overtalte den anden &#x2013; &#x00AB;bare <emph>jeg</emph> kommer af ved Gan, kan jo <emph>du</emph> ro over alene.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Bare <emph>jeg</emph> kommer af ved Herby, kan <emph>du</emph> ro over alene.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, siger jeg &#x2013; du ser jo, Veiret &#x00F8;ger.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og da er det bedre, jeg kommer i Livsfare end du, mener du! &#x2013; Det skal vi bli to om, Fernanda.&#x00BB; Og de rodde med hver sin Aare og til hver sin Kant, saa Vandspr&#x00F8;iten stod over Baaden. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;r nu rimelig, Riketta,&#x00BB; overtalte Fernanda Torsen paany &#x2013; &#x00AB;paa denne Maade ser du, hvorlangt vi kommer.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ro <emph>med</emph> mig, kommer vi l&#x00E6;nger.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, ro <emph>du</emph> med mig.&#x00BB;</p>
<p>Og de rodde. Snart saa de Lyset fra Gan, og snart saa de Lyset fra Herby, alt eftersom de selv eller Bl&#x00E6;st og B&#x00F8;lger dreied Baaden rundt &#x2013; og tilslut skjelned de ikke mellem dem. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Der er Lyset fra Gan,&#x00BB; sagde den ene listig.</p>
<p>&#x00AB;Der er Lyset fra Herby,&#x00BB; sagde den anden.</p>
<p>Men den ene trodde ikke den anden og ikke sig selv. Og rundt i Ring rodde de, stadig lige langt ifra begge Lysene &#x2013; midt ude paa Sj&#x00F8;en. Og Tollepinderne gnissed, og det klapred i Tofterne. &#x2013; Og som Minutterne forl&#x00F8;b, tiltog ogsaa Uveiret i de to Kvinder. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Du sagde engang, du havde mest at kj&#x00E6;mpe for,&#x00BB; sagde Rikka Torsen: &#x00AB;Nei, <emph>jeg</emph> har nok det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad har <emph>du</emph> at kj&#x00E6;mpe for?&#x00BB; haanspurgte den anden.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har Livet, jeg aldrig har levet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg har mine B&#x00F8;rn, Rikka!&#x00BB; &#x2013; Fernanda Torsen snapped efter Rikkas Aare. Rikka rev sin Aare til sig, saa Baaden tog Vand ind:</p>
<p>&#x00AB;B&#x00F8;rn &#x2013; det er mer, end jeg har,&#x00BB; svarte hun kortpustet. &#x2013; Kort efter gled hun og kom paa Kn&#x00E6; ned i Vandet. Fernanda lo:</p>
<p>&#x00AB;Sidder du godt? &#x2013; Kom heller her og ro.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen h&#x00F8;rte ikke paa hende:</p>
<p>&#x00AB;Hvad gjorde du med den anden, du?&#x00BB; spurgte hun hadefuldt.</p>
<p>&#x00AB;Sp&#x00F8;rg heller dig selv, hvad du gjorde med den f&#x00F8;rste og tredje,&#x00BB; sagde Fernanda brutalt &#x2013; &#x00AB;og tak os, som skjulte Ugjerningen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Men den anden, du,&#x00BB; sagde Rikka igjen &#x2013; &#x00AB;den, du loved at tage som din?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Har jeg ikke sagt dig det?&#x00BB; skreg Fernanda Torsen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg t&#x00E6;nker, du l&#x00F8;i. Den var vel ikke d&#x00F8;d, men den blev det!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ti stille du! Anklag dig selv og ikke andre. &#x2013; Sig mig: Hvordan var det med den tredje, du &#x2013; nu fornylig?&#x00BB; spurgte Fernanda haanligt.</p>
<p>&#x00AB;Det ved vel hverken du eller jeg,&#x00BB; l&#x00F8;d det f&#x00F8;rst steilt og udfordrende. &#x2013; &#x00AB;Bare ved jeg, jeg rev mine H&#x00E6;nder tilblods paa Jordgulvet i Kj&#x00E6;lderen&#x00BB; &#x2013; kom det bristef&#x00E6;rdigt efterpaa, hun sank sammen, halvt nedi Vandet og glemte at ro. Den anden holdt ogsaa sin Aare op:</p>
<p>&#x00AB;Hvor har du den?&#x00BB; spurgte hun aandel&#x00F8;st. &#x00AB;I V&#x00E6;gskabet? &#x2013; Bag Kisten? &#x2013; Sig bare hvor &#x2013; <emph>hvor</emph>, h&#x00F8;rer du?&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Kanske er det formasteligt af mig at ville leve,&#x00BB; mumled nu Rikka Torsen hen for sig &#x2013; &#x00AB;kanske er det derfor, det regner og bl&#x00E6;ser saa stygt, Fernanda &#x2013; fordi jeg ikke skal komme over, men tilbage til Gan &#x2013; til Ligene &#x2013; og til de D&#x00F8;dsd&#x00F8;mtes B&#x00E6;ger &#x2013; &#x2013; mene &#x2013; mene tekel&#x00BB; &#x2013; og pludselig skreg hun i R&#x00E6;dsel:</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg vil leve &#x2013; leve, leve!&#x00BB; &#x2013; og hun stak sin Aare i Vandet og rodde, saa det br&#x00E6;ndte, Baaden i rund, rund Ring.</p>
<p>&#x00AB;Holdt du &#x2013; holdt,&#x00BB; skreg Fernanda: &#x00AB;Jeg skal ro <emph>med</emph> dig, h&#x00F8;rer du.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvilken Synd har jeg begaaet?&#x00BB; spurgte Rikka Torsen nu anklagende og holdt inde med Roingen. &#x2013; &#x00AB;Har jeg arel nogen Skyld i, at min Skj&#x00E6;bne sprang slig frem af Sl&#x00E6;gternes Liv? &#x2013; snart som en liden Pusling med Jon Torsens Hoste &#x2013; snart som et Udyr op af Vandene,&#x00BB; &#x2013; og atter skreg hun langt og skingrende:</p>
<p>&#x00AB;Der &#x2013; der &#x2013; ser du den ikke, Ormen &#x2013; &#x2013; Finnen &#x00F8;verst paa Ryggen &#x2013; lige opunder Skyerne!&#x00BB; &#x2013; Hun sprang op paa Toften &#x2013; skreg igjen og vifted med Armene:</p>
<p>&#x00AB;Gud og Dj&#x00E6;vel slaas om os, Fernanda!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kom ned igjen,&#x00BB; raabte Fernanda: &#x00AB;Det er Gan paa Ganbakken, du ser jo.&#x00BB;</p>
<p>Rikka Torsen lod sig falde ned i Baaden:</p>
<p>&#x00AB;Deri laa min Skj&#x00E6;bne kanske,&#x00BB; kom det mat: &#x00AB;Min egen Latter, Jon Torsens Hoste, Gan paa Ganbakken &#x2013; &#x2013; &#x2013; Nei, nei, ikke did,&#x00BB; gisped hun og h&#x00E6;ngte sig paa Aaren. Og Baaden rulled, halvfyldt af Vand. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Det er tungt nu &#x2013; tungere end f&#x00F8;r.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;&#x00D8;s da.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ro da &#x2013; ro <emph>med</emph> mig! &#x2013; Ellers synker vi!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ro, ja, ro &#x2013; men bort fra Gan!&#x00BB; &#x2013; Og Rikka kasted sig ned ved Siden af Fernanda.</p>
<p>&#x00AB;Ro, ro &#x2013; ellers synker vi,&#x00BB; raabte de begge samtidig og stak Aarerne i Vandet.</p>
<p>&#x00AB;Ro, ro &#x2013; ja,&#x00BB; mumled Fernanda Torsen og bed T&#x00E6;nderne sammen &#x2013; &#x00AB;nu tror jeg snart, vi taber begge.&#x00BB; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Den svarte Muren der,&#x00BB; sagde Rikka Torsen stillere &#x2013; &#x00AB;hvad om der bagom den var straalende Liv og Herlighed?&#x00BB; &#x2013; og taget ind i sin Ungdoms Dr&#x00F8;m strakte hun Armene ud:</p>
<p>&#x00AB;Vilde Vaa. Vilde Vaa.&#x00BB;</p>
<p>Men da rodde de sig ind i et skumsort M&#x00F8;rke. &#x2013; &#x2013;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-9">
<head>IX.</head>
<p>Udpaa Kv&#x00E6;lden kom den gamle Prokurator tilbage til Gan og spurgte efter Jomfru Rikka. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Hun er ikke hjemme,&#x00BB; l&#x00F8;d Svaret fra Jon Torsen &#x2013; &#x00AB;hun vilde endelig et &#x00C6;rind over Sj&#x00F8;en &#x2013; og Fernanda rodde hende.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg mente &#x2013; jeg mente,&#x00BB; sagde den gamle Prokurator, &#x00AB;det kunde ikke hastet saa. &#x2013; Men slig det bl&#x00E6;ser, kommer de kanske tilbage.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; Ja, det t&#x00E6;nkte nok ogsaa Jon Torsen. Han bad den gamle Prokurator at sidde ned saal&#x00E6;nge. Men snart sprang Prokuratoren op og begyndte rastl&#x00F8;s at drive frem og tilbage over Gulvet.</p>
<p>&#x00AB;Jeg t&#x00E6;nkte, jeg skulde faaet se hende endnu engang,&#x00BB; mumled han ved sig selv. &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Nei, nei &#x2013; hun var ikke ond hun; men hun var st&#x00E6;rk og vildsom&#x00BB; &#x2013; og den gamle Prokurator blev l&#x00E6;nge gaaende over Gulvet og smaasnakke. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Hvad var det?&#x00BB; spurgte en af de Smaa og lytted.</p>
<p>&#x00AB;Hvilket?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det, som skreg.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Naa naa naa,&#x00BB; &#x2013; den gamle Prokurator rev Vinduet op, saa Vinden f&#x00F3;r ind og bl&#x00E6;ste Lyset ud. &#x2013; I en Ulykkesfornemmelse kom ogsaa de andre derhen og lytted. &#x2013;</p>
<p>Der var sort derude. Bare metalblanke Skimt af Sj&#x00F8;en, naar Kornmod f&#x00F3;r over Himmelen. Og det rasled af Tagsten, og det skvulped fra Sj&#x00F8;en, og det silred og drypped fra Taget. &#x2013; Og de lytted og lytted &#x2013; og vilde snart lukket Vinduet til. &#x2013;</p>
<p>Da skar et Skrig gjennem Stormen. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Faster Rikka,&#x00BB; sagde Lillefernanda og klamred sig til Prokuratorens tynde, skj&#x00E6;lvende Haand.</p>
<p>&#x00AB;Rikka Torsen,&#x00BB; hvisked Prokuratoren.</p>
<p>Og &#x2013; atter lytted de. Og atter h&#x00F8;rte de den vilde Stemme gjennem Stormen. Og Gang paa Gang. Men tilsidst h&#x00F8;rte de en skurrende lavere. &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Mor,&#x00BB; sagde B&#x00F8;rnene og begyndte at graate.</p>
<p>&#x00AB;Der kj&#x00E6;mpes nok og &#x2013; tabes,&#x00BB; mumled Prokuratoren.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det?&#x00BB; spurgte Jon Torsen. &#x00AB;Jeg h&#x00F8;rer lidt lidet.&#x00BB;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Saa h&#x00F8;rte de heller ikke andet end B&#x00F8;rnenes Graat og Vindens Slag i Vindushasperne.</p>
<p>Prokuratorens hvide Skj&#x00E6;g hvirvled over hans Skulder. &#x2013; Ja, Vinden hven alene, og den halvsunkne Baad ved Stranden klapred. Og stille syntes der &#x2013; som efter en pints sidste Skrig paa Steilen. &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Saa lukked de Vinduerne paa Gan og t&#x00E6;ndte det sluknede Lys. &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Den gamle Prokurator tog sin Kappe paa og gik gjennem Uveiret hjem til sit Hus. Han vidste ikke rigtig, om det var Indbildning; men &#x2013; syntes det ham, som om Stormen havde lagt sig en Del, siden det sidste Skrig d&#x00F8;de hen der nedifra Sj&#x00F8;en. &#x2013;</p>
<p>Men der han var kommen ind i sin gode Stue, Prokuratoren, blev han gaaende og gnide sine frostkolde H&#x00E6;nder og sukke saa tungt Gang paa Gang, og lidet hjalp det at gjentage den gamle Tanke, som nok evig ny paatr&#x00E6;nger sig dem, der selv sidder lunt, mens Stygveir tumler:</p>
<p>&#x00AB;Godt at v&#x00E6;re i Ly for Storm. Godt at v&#x00E6;re i Ly for Storm.&#x00BB; &#x2013; Og inden Morgenen gryed, havde den gamle Prokurator slaaet op i sin store Bog. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Saaledes l&#x00F8;d den, den gamle Prokurators Optegnelse:</p>
<p>&#x00AB;Rikka Torsen Gan og Fernanda Torsen Gan &#x2013; begge af saa gammel Sl&#x00E6;gt, at M&#x00E6;ndene er degenererede og Kvinderne underkastet Manier:</p>
<p><emph>En</emph> Kvinde var st&#x00E6;rk og dr&#x00E6;bte sine B&#x00F8;rn af Had og Stolthed. En anden Kvinde var st&#x00E6;rk og dr&#x00E6;bte andres for sine. Og begge led de Herrens Straf. Og det den f&#x00F8;rste blev afslaaet i Straffen, det havde hun allerede havt i Livsens Pine. &#x2013; Den anden ser jeg lidet S&#x00E6;rsyn ved, og hendes Misgjernings St&#x00F8;rrelse kan andre maale. &#x2013; Men saaledes er det, at denne f&#x00F8;rste, Rikka Torsen Gan, maa kunne undskyldes fremfor Guds Domstol:</p>
<p>&#x2013; Og aldrig havde denne Pige havt nogen, med hvem hun kunde tale fint og stille. Aldrig Forstaaelse uden Klager. Aldrig Betroelser uden Sorg. Og aldrig havde Kj&#x00E6;rligheden r&#x00F8;rt hende. &#x2013; Ja, om hende kan der da i Sandhed siges &#x2013; og det siger jeg, Prokuratoren paa Haug:</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x00AB;Gud Herren hende m&#x00E6;tted med bedske Ting.</p>
<p>Han gjorde hende drukken af Malurt.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="IV-10">
<head>X.</head>
<p>Sorte laa Gan Gaards Huse med sit s&#x00F8;vnige Ekko. Og Tr&#x00E6;r&#x00F8;dderne skalv nede i Haven. &#x2013; Ingen snakked paa Gan, og ingen lo, og var det, som om noget var d&#x00F8;d i Gan Gaards Sj&#x00E6;l siden hin lange Stormens Nat. &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Og Ulykkesbudskabet naadde ogsaa den gamle Klokkedrager i Ud.</p>
<p>Han kom udpaa Eftermiddagen, &#x2013; sagde ingenting, men nikked og mumled &#x2013; fik Tag paa en Baad og rodde ud paa Sj&#x00F8;en.</p>
<p>Og Vinden havde lagt sig.</p>
<p>Og Sj&#x00F8;en laa saa rolig og tam, at vel ingen skulde fatte, den kunde vriste sig Menneskeliv i Favn.</p>
<p>Der blev den gamle Klokkedrager staaende med en Klokke i Haanden. Og besynderlig klar og fin l&#x00F8;d Klokkeklangen over det graatunge Vand.</p>
<p>Og Solen titted frem og kasted Striber over Vandet. Og Solen gled ned bagom Aasen i Vest.</p>
<p>Og den gamle, d&#x00F8;ve Klokkedrager blev staaende og ringe med sin mindste Klokke, indtil Maanen kom sl&#x00F8;ret frem bagom Skyerne.</p>
<p>Saa folded han H&#x00E6;nderne og l&#x00E6;ste og mumled &#x2013; &#x2013; &#x2013;.</p>
<p>&#x00AB;Min mindste Klokke, Jomfru Rikka,&#x00BB; sagde han tilsidst. &#x00AB;Min mindste Klokke.&#x00BB; Og han nikked paa sit store Hoved og rodde fortr&#x00F8;stningsfuld iland.</p>
<p>Og Taagen kom glidende, s&#x00F8;lvhvid, isnende, og Frosten fulgte med blaableg Himmel. &#x2013; Og dybt nedi Sj&#x00F8;en var Rikka Torsens Tanker stilnet. &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>