<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_texts.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.nslnorge.no/tekster/NSL_tei_xinclude.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Zwilgmeyer_MorsommeDage">
<teiHeader><fileDesc>
<titleStmt>
<title>Bokselskap.
<lb/>Dikken Zwilgmeyer: <hi rend="italic">Morsomme dage</hi>.</title>
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>digibok_2009041512002.txt (mottatt fra NB/Bokhylla.no 2011)</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2011-03-24">Kodekontroll</change>
<change who="AAH" when="2011-02-27">Ført inn rettelser etter korrektur.</change>
<change xml:id="AAH" who="AAH" when="2011-02-18">Kodet tekst.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Zwilgmeyer_MorsommeDage_tekst" type="novel">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Dikken Zwilgmeyer</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Morsomme dage</titlePart>
</docTitle>
<docDate>1896<note type="footnote">Teksten i bokselskap.no er basert p&#x00E5; skannet og OCR-lest fil mottatt fra Nasjonalbiblioteket/Bokhylla.no.</note></docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Onkel Ferdinands Abekatte</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">Tegnetimer</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Moro i Byen</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">Veninder</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">Oleanas Klokke</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">Brev fra Inger Johanne til en Veninde</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">Poppelen</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">Otte Aar gammel</ref></item>
<item><ref target="chapter_9" xml:id="contents_9">Turister</ref></item>
<item><ref target="chapter_10" xml:id="contents_10">Agterudseilet</ref></item>
</list>
</div>
<div type="chapter" subtype="illustration">
<figure><graphic url="Zwilgmeyer.jpg"/></figure>
</div>
</front>
<body>
<div xml:id="text">
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">Onkel Ferdinands Abekatte.</ref></head>
<p><pb n="1"/>Kjender nogen af dere onkel Ferdinand? Den gamle fine, graakl&#x00E6;dte herre, som hilser saa h&#x00F8;flig og smiler til alle? Ja for alverden kjender ham; han er ikke netop min onkel &#x2013; eller nogens onkel, det jeg ved; alle mennesker kalder ham bare saa, fordi han ligesom passer til det. Han er vist det snildeste menneske, som findes i verden. Alle fattigfolk elsker ham; han kan ikke sige nei til nogen ting, og han er glad i alle mennesker og alle dyr, lige til fluer og myg. Ja jeg tror ikke netop, at han liker at blive stukket af en myg; men dr&#x00E6;be den vil han ialfald ikke.</p>
<p>Engang som onkel Ferdinand var ude <pb n="2"/>og rodde, opdaged han pludselig midt ude paa vandet en myg, der sad paa hans haand. Og t&#x00E6;nk, saa rodde onkel Ferdinand iland med myggen, forat den ikke skulde drukne. Naar der tilf&#x00E6;ldigvis falder en flue ned i onkel Ferdinands kaffekop, har han et svare str&#x00E6;v, maa dere tro. F&#x00F8;rst bliver fluen forsigtig taget op; saa vasker han den i rent vand og l&#x00E6;gger den paa et stykke papir paa ovnen eller i solskinnet. Hele formiddagen kan onkel Ferdinand gaa og stelle med en druknet flue, flytte den fra det ene sted til det andet og puste varmt paa den.</p>
<p>Slig er onkel Ferdinand.</p>
<p>Han er gift med tante Oktavia. Og de er sv&#x00E6;rt rige og bor i et nydeligt hus med en masse v&#x00E6;relser, hvor der er frygtelig meget pent, mange kunstverker og saadant noget. I det inderste kabinet ligger tante Oktavia paa en sofa hele dagen. Hun er ikke egentlig syg; mor siger, at hun bare ligger der, fordi hun er saa rig. Du &#x2013; hvis jeg havde saa mange penge som tante Oktavia, skulde jeg nok gj&#x00F8;re noget andet end at ligge og lukke &#x00F8;inene.</p>
<p><pb n="3"/>Endda er det merkelig nok tante Oktavia, som regjerer der i huset. &#x00AB;Den, som har forstanden, den skal have magten&#x00BB;, siger tante Oktavia. &#x00AB;Ja, s&#x00F8;ten min&#x00BB;, siger onkel Ferdinand.</p>
<p>De har ingen b&#x00F8;rn, derfor er de saa gruelig glad i dyr beggeto. Tante Oktavia elsker mest smaa, hvide silkepudler, som blir badet i lunkent saabevand, tullet ind i badelagen og kj&#x00E6;mmet med finkam, og som triller som hvide n&#x00F8;ster bortover gulvet. Tante Oktavia er meget mere glad i de silkepudlerne end i nogen anden ting i verden, det tror jeg sikkert.</p>
<p>Men onkel Ferdinand er mest glad i abekatte. Den f&#x00F8;rste abekat, han havde, fik han hjem med en af skuderne sine. Sj&#x00F8;folkene ombord havde kaldt den &#x00AB;Stomack&#x00BB;, fordi den var saa sv&#x00E6;r til at spise. Ja for dere ved vel, at &#x00AB;<hi rend="italic">stomack</hi>&#x00BB; betyder mave paa norsk; og siden blev den kaldt det alle sine dage.</p>
<p>Dere kan tro, onkel Ferdinand var i en kattepine dengang. Han turde ikke sige til tante Oktavia, at han t&#x00E6;nkte paa at faa en <pb n="4"/>abekat i huset, ser dere. Men skibet, som Stomack var kommet med, skulde reise, og onkel Ferdinand maatte sige det.</p>
<p>Tante Oktavia laa paa sofaen, onkel Ferdinand stod med ryggen mod ovnen med opl&#x00F8;ftede frakkeskj&#x00F8;der.</p>
<p>&#x00AB;Vilde du ikke bli&#x0027; glad i et nydeligt leget&#x00F8;i, Oktavia, rigtig et charmant leget&#x00F8;i, min ven?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Et leget&#x00F8;i&#x00BB;, sagde tante Oktavia og saa forbauset bort paa onkel Ferdinand, &#x00AB;hvad mener du?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Rigtig et morsomt leget&#x00F8;i, som sprang omkring og gjorde spilopper, entred opover gardinerne f. eks. (han kom nemlig til at t&#x00E6;nke paa, hvorledes &#x00AB;Stomack&#x00BB; entred opover riggen paa skibene) eller sad paa skulderen din og spiste kage.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Manden er bleven gal&#x00BB;, sagde tante Oktavia forf&#x00E6;rdet og reiste sig med en for hende us&#x00E6;dvanlig raskhed; &#x00AB;du er gaaet fra din forstand, Ferdinand, &#x2013; nei, nei, nei &#x2013; kom ikke n&#x00E6;rmere &#x2013; du er syg.</p>
<p>&#x00AB;Nei, Oktavia, min ven, jeg har min fulde forstand, jeg mener &#x2013; jeg mener&#x00BB; &#x2013; <pb n="5"/>her gik onkel Ferdinand hen og saa indsmigrende paa tante Oktavia, &#x2013; &#x00AB;jeg mener bare en abekat.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du store verden&#x00BB;, sagde tante Oktavia, &#x00AB;nu kalder han mig en abekat, &#x2013; og endda siger du, at du har din forstand.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Min elskede&#x00BB;, sagde onkel Ferdinand og saa yderst ulykkelig ud, &#x00AB;jeg mener bare, at der er en abekat ombord paa skibet, som jeg gjerne vil have her hjem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Og det gj&#x00F8;r du alle de omsv&#x00F8;b for &#x2013; ja du er dig selv lig &#x2013; ja-ja&#x00BB; &#x2013; tante Oktavia slog med begge h&#x00E6;nder i luften &#x2013; &#x00AB;jeg siger jo ja til alt muligt &#x2013; lad dyret komme, lad dyret bare komme, &#x2013; den kv&#x00E6;ler mig nu en vakker dag, men jeg er vant til det &#x2013; jeg mener, jeg er jo vant til at sige ja og b&#x00F8;ie mig.&#x00BB;</p>
<p>Tante Oktavia sank opgivet ned paa sine puder og slog fra sig, da onkel Ferdinand vilde l&#x00E6;gge et sjal over hende.</p>
<p>Saaledes kom Stomack der i huset.</p>
<p>Det var den mest spillevende, sk&#x00F8;ieragtige abekat, en kunde t&#x00E6;nke sig. Den holdt for det meste til i onkel Ferdinands <pb n="6"/>kontor. Op og ned ad boghylderne entred den, akkurat som et ekorn; undertiden kasted den sig tversover v&#x00E6;relset fra det ene bogskab til det andet; engang hopped den lige lukt paa den store lampe under taget, saa glas og kuppel faldt klingrende ned, &#x2013; Stomack hang ynkelig i en af kjederne og skreg. Det kunststykke gjorde den ikke oftere.</p>
<p>Stomack elsked intet i verden saa h&#x00F8;it som fyrstikker. Naar den fik fat paa en fyrstik&#x00E6;ske, blev den sj&#x00E6;leglad og entred &#x00F8;ieblikkelig op paa det h&#x00F8;ieste bogskab. Her sad den og kasted en og en fyrstikke ned paa gulvteppet; blev den kjed af det, kylte den hele &#x00E6;sken med en forbausende sikkerhed midt i hovedet paa onkel Ferdinand. Onkel Ferdinand sad taalmodig og vented paa denne sidste salve; saa lagde han sig paa kn&#x00E6; og samled op hver eneste fyrstikke igjen.</p>
<p>Det v&#x00E6;rste var imidlertid alligevel, at onkel Ferdinand ikke kunde komme op om morgenen for Stomacks skyld. Den sov nemlig hos onkel, inde i hans arm, under <pb n="7"/>teppet; naar nu onkel vilde staa op, gren Stomack og viste t&#x00E6;nder &#x2013; han syntes vel, det var deiligt og varmt at ligge der &#x2013;, og saa blev onkel Ferdinand liggende og liggende bare for abekattens skyld. Men hvad der voldte onkel Ferdinand uendeligt bryderi og paapasselighed var, at tante Oktavia paa det strengeste havde forbudt, at abekatten nogensinde kom i hendes n&#x00E6;rhed. Onkel Ferdinand gik som paa naale; han fik ikke gjort andet hele dagen end at gaa og lukke d&#x00F8;rene for abekatten.</p>
<p>Hele tjenerskabet var instrueret og stod paa pinde for Stomack; undertiden var de rasende paa den; men naar den saa havde tandpine og et lidet hovent kind og sad med haanden under kindet og rugged s&#x00F8;rgmodig frem og tilbage som et lidet sygt barn, blev de bl&#x00F8;de om hjertet for den igjen og tilgav den alle dens spilopper.</p>
<p>Lidt efter lidt blev den umulig at passe paa; den lukked op vindushasperne og spaserte langs husv&#x00E6;ggen paa vindusbretterne. Af og til gjorde den sig en svip gjennem et aabent vindu og trak sig samme vei tilbage <pb n="8"/>med de utroligste ting, vandkander og hovedpuder og eau de cologne-flasker, som den meget besindig og langsomt t&#x00F8;mte udover georgine-bedet.</p>
<p>Ingen maatte n&#x00E6;vne Stomacks navn for tante Oktavia engang. &#x00AB;Bare navnet paa det infame dyr gi&#x0027;r mig kvalme,&#x00BB; sagde tante Oktavia. Onkel gik paa taaspidserne og lukked endnu mere omhyggelig d&#x00F8;rene. Men en dag h&#x00E6;ndte alligevel det forf&#x00E6;rdelige: abekatten kom for tante Oktavias &#x00F8;ine. Det var nogen, der havde glemt at lukke en d&#x00F8;r; som et lyn f&#x00F2;r Stomack igjennem den, l&#x00F8;b lydl&#x00F8;st henover de bl&#x00F8;de gulvtepper helt til det inderste kabinet, &#x2013; gjorde et byks op paa tante Oktavia, der laa med lukkede &#x00F8;ine paa sin sofa, og bored hele sin lille krop ind under hendes arm.</p>
<p>Der blev en opstandelse! Tante Oktavia skreg himmelh&#x00F8;it, og folk styrted til.</p>
<p>&#x00AB;Jeg ligger jo her hj&#x00E6;lpel&#x00F8;s&#x00BB;, sagde tante Oktavia; &#x00AB;den kunde jo kvalt mig f&#x00F8;r jeg fik suk for mig, Ferdinand, &#x2013; hvad var dens hensigt, jeg sp&#x00F8;rger dig, Ferdinand, hvad t&#x00E6;nkte den paa, da den bored sig ind under min arm?&#x00BB;</p>
<p><pb n="9"/>&#x00AB;Den vilde kanske varme sig&#x00BB;, sagde onkel Ferdinand spagt.</p>
<p>&#x00AB;Varme sig&#x00BB;, sagde tante Oktavia haanlig, &#x00AB;bide mig i hjertet vilde den&#x00BB;.</p>
<p>Der hjalp intet forsvar for Stomack, den maatte d&#x00F8;; onkel fulgte den med et bl&#x00F8;dende hjerte til doktoren, der dr&#x00E6;bte den med kloroform. Da onkel Ferdinand sidste gang gik fra den, strakte den sine lange arme med de bitte smaa fingre efter ham og skreg. Onkel Ferdinand glemte det aldrig.</p>
<p>At den anden abekat kom i huset, var onkel Ferdinand aldeles uskyldig i. En af hans skippere var kommen hjem fra de varme lande. For at gj&#x00F8;re onkel en gl&#x00E6;de, havde han en bitte liden abekat med sig til ham.</p>
<p>En vakker dag blev onkel kaldt ud i spisestuen. Der stod skipperen med et smilende ansigt og en kurv med en abekat i.</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei, nei&#x00BB;, sagde onkel; han t&#x00E6;nkte paa Stomack, &#x00AB;tag den med igjen, tag den med igjen&#x00BB;.</p>
<p>Men saa fik han alligevel en ustyrtelig lyst til at se abekatten &#x2013; bare l&#x00F8;fte lidt paa <pb n="10"/>laaget &#x2013; bitte, bitte lidet grand; &#x2013; vips som et lyn tr&#x00E6;ngte et lidet v&#x00E6;sen sig mellem kurven og laaget, bortover gulvet og op paa ovnen. Det var en stor hvid, glaseret svenskeovn; som et lyn var abekatten deroppe og forsvandt.</p>
<p>Der stod onkel og skipperen!</p>
<p>Det viste sig aldeles umuligt at faa fat paa flygtningen. Kusken maatte ind, og der kom gardintrapper og stiger, og onkel og kusken og stuepigen og kokkepigen og skipperen var paa jagt efter den. Men abekatten holdt stand. Den vidste snedig at benytte sig af alle sine fordele oppe paa ovnen og bag den; det var ikke muligt for et menneske at naa den.</p>
<p>&#x00AB;Jeg t&#x00E6;nker paa Oktavia, jeg t&#x00E6;nker bare paa Oktavia,&#x00BB; sagde onkel Ferdinand og tripped og tripped forf&#x00E6;rdet omkring. I et hemmeligt raad ude i spisestuen blev det imidlertid besluttet, at tante Oktavia ikke skulde faa vide, at abekatten befandt sig paa ovnen.</p>
<p>Der begyndte en &#x00E6;ngstelig tid for onkel. Hver dag i tide og utide en lydl&#x00F8;s jagt efter <pb n="11"/>abekatten. Alt porcel&#x00E6;n blev flyttet fra hylder og buffeter, og skaaler med melk og kage sat paa de utroligste steder for at narre abekatten frem. I timevis sad onkel som en billedst&#x00F8;tte og stirred op paa ovnen for at faa et glimt af den; kom der nogen i d&#x00F8;ren, hyssed han som en rasende.</p>
<p>&#x00AB;Hysssss, &#x2013; nu var den lige paa nippet til at vise sig &#x2013; hysss! &#x2013; er den ikke der?&#x00BB;</p>
<p>Det var en lykke, at tante Oktavia aldrig viste sig i spisestuen uden ved maaltiderne. Hun sad aldeles umist&#x00E6;nksom uden at have id&#x00E9; om den skr&#x00E6;kkelige fare bag ovnen. Onkel sad som paa gl&#x00F8;der og holdt uafladelig &#x00F8;ie med den store svenskeovn. &#x00AB;Det er en lykke, at der bliver fyret i ovnen&#x00BB;, t&#x00E6;nkte onkel; &#x00AB;saa fryse skal den nu ikke&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Hvorfor stirrer du saa paa ovnen?&#x00BB; sagde tante Oktavia en dag ved middagsbordet.</p>
<p>&#x00AB;Jeg &#x2013; jeg stirrer ikke &#x2013; jeg t&#x00E6;nkte bare paa at rive den ned.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Rive den pr&#x00E6;gtige ovn ned?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, den tr&#x00E6;kker ikke godt, &#x2013; den udfylder <pb n="12"/>ikke sin bestemmelse&#x00BB;, sagde onkel Ferdinand.</p>
<p>Der kom han tidsnok: Tante Oktavia nedlagde et bestemt forbud om nogenslags nedrivning.</p>
<p>Der gik hele fjorten dage. Abekatten befandt sig endnu deroppe; man kunde se, at den om natten havde v&#x00E6;ret nede og spist.</p>
<p>Onkel holdt snart ikke mer ud, at det lille dyr skulde pines deroppe. Han blev bleg og elendig og spiste ikke, da han bare saa efter abekatten.</p>
<p>&#x00AB;Du maa til bad&#x00BB;, sagde tante Oktavia, &#x00AB;du tr&#x00E6;nger en badekur, det er tydeligt nok&#x00BB;.</p>
<p>Saa en eftermiddag som onkel sad alene inde i spisestuen, h&#x00F8;rtes der pludselig et voldsomt rabalder: Abekatten ramled ned bag ovnen, og der blev den liggende. Med uendeligt besv&#x00E6;r fik onkel den frem bag den store murede ovn. Den var d&#x00F8;d; enten der nu var fyret for meget i ovnen, eller den havde faaet for lidet mad, eller den var d&#x00F8;d af faldet. Onkel vidste det ikke og han taalte heller ikke at t&#x00E6;nke paa det.</p>
<p><pb n="13"/>&#x00AB;Det eneste lyspunkt i hele den historie er, at Oktavia ikke vidste det&#x00BB;, sagde onkel Ferdinand lettet.</p>
<p>For tante Oktavia ved den dag i dag ikke, hvilken gyselig situation hun i samfulde fjorten dage havde sv&#x00E6;vet i.</p></div>
<div type="chapter"><head><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">Tegnetimer.</ref></head>
<p><pb n="14"/>Naar Massa, Mina og jeg taler om tegnel&#x00E6;rer Juul, som l&#x00E6;rte os perspektiv og luftede sig paa taget, maa vi altid le. Nu skal dere h&#x00F8;re.</p>
<p>Der kom en dag en fremmed mand op paa kontoret til far; han presenterede sig selv som tegnel&#x00E6;rer Juul fra Slesvig-Holsten og spurgte, om hr. byfogden maaske havde nogle b&#x00F8;rn, han kunde &#x00F8;nske perfectioneret i tegning.</p>
<p>Jo, far kunde ikke negte, at han havde et par b&#x00F8;rn, som nok kunde tr&#x00E6;nge en videre uddannelse i tegnekunsten. Tegnel&#x00E6;rer Juul foreviste en hel del gode tegninger og attester, og resultatet blev, at far en dag raabte mig ind fra gaardspladsen, hvor jeg netop stod paa hovedet i et bryggekar med vand og seilede med barkebaader.</p>
<p><pb n="15"/>&#x00AB;Inger Johanne&#x00BB;, sagde far, &#x00AB;du skal gaa paa tegneskole, hvis du kan faa nogle andre smaapiger med dig&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Det er virkelig godt, at Inger Johanne faar noget at foretage sig om eftermiddagen ogsaa&#x00BB;, sagde mor, &#x00AB;hun l&#x00F8;ber jo ude den hele dag&#x00BB;<note type="footnote">Punktum mangler.</note></p>
<p>&#x00AB;Du skal l&#x00E6;re perspektiv&#x00BB;, sagde far.</p>
<p>Du verden &#x2013; skulde jeg l&#x00E6;re noget saa rart!</p>
<p>&#x00AB;Men hvorledes saa han ud, far &#x2013; han tegnel&#x00E6;reren, mener jeg.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x2013; kanske lidt pjusket &#x2013;&#x00BB;.</p>
<p>Den n&#x00E6;ste dag kredsede Mina, Massa og jeg den hele eftermiddag omkring madam Salomonsens hotel, hvor tegnel&#x00E6;reren skulde bo, for at faa et glimt af ham. Men ikke et menneske viste sig, som vi med nogen rimelighed kunde antage for tegnel&#x00E6;rer Juul. Der gik rigtignok ud og ind et par gange en liden bred mand, som vi ikke kjendte, med et umaadeligt, graaspr&#x00E6;ngt haar, ligesom en l&#x00F8;vemanke, og stor, blaar&#x00F8;d n&#x00E6;se. Nei, ham kunde det umulig v&#x00E6;re, for bukserne hans var optravset nedentil <pb n="16"/>ligesom en fryndse, og der var ikke bunder skabt i st&#x00F8;vlerne hans. Men hele eftermiddagen grundede vi paa den mystiske tegnel&#x00E6;rer, der aldrig viste sig.</p>
<p>Klokken fire den n&#x00E6;ste dag stod Massa, Mina, Karsten og jeg i hotellets gang med vore tegnerekvisiter i den skj&#x00F8;nneste orden. Der lugtede endda v&#x00E6;rre af cigarer og vin end der pleiede, og madam Salomonsen f&#x00F2;r ud og ind med tre dobbelthager og lange guld&#x00F8;renringe, der svingede.</p>
<p>&#x00AB;Tegnel&#x00E6;reren &#x2013; aa, han bor paa kvisten &#x2013; du kjender nok veien, du, Inger Johanne, &#x2013; ret over loftet.&#x00BB;</p>
<p>Vi vandrede op i den dybeste sp&#x00E6;nding; der var stegende hedt paa det store loft, st&#x00F8;vet dansede i lange rader i solen fra tagvinduerne. Ved siden af den store hvide murpibe var en bitte liden d&#x00F8;r, der maatte det v&#x00E6;re.</p>
<p>Vi bankede sagte paa; intet svar. Nok en gang, fremdeles ingen lyd derindenfra. Vi aabnede d&#x00F8;ren sagte, &#x2013; et lidet v&#x00E6;relse med skraatag; vinduet stod aabent, ikke et liv derinde. Paa bordet laa en stor, gul knortekjep.</p>
<p><pb n="17"/>&#x00AB;Den stokken skulde jeg &#x00F8;nske var min&#x00BB;, sagde Karsten, &#x00AB;jeg skulde jule op alle gutter i byen, hvis jeg havde magen&#x00BB;. Og Karsten svingede stokken i luften og traf kakkelovnsd&#x00F8;ren, saa den klirrede &#x2013; og i samme sekund, jeg glemmer det aldrig! tittede der et gyseligt hoved ind ad vinduet ude fra taget: et stort, graat, brusende haar og en r&#x00F8;dblaa n&#x00E6;se &#x2013; du kinesiske, hvor ustyrtelig r&#x00E6;d vi blev!</p>
<p>&#x00AB;Naa&#x00BB;, sagde hovedet udenfor vinduet, &#x00AB;er man allerede der&#x00BB; &#x2013; og dermed kom f&#x00F8;rst et par bundl&#x00F8;se st&#x00F8;vler og fryndsede benkl&#x00E6;der, og tilslut hele personen ind ad vinduet.</p>
<p>Du verden &#x2013; det var ham, vi havde set, alligevel!</p>
<p>&#x00AB;Det blev mig for trangt i dette gemak&#x00BB;, sagde han, &#x00AB;jeg har luftet mig lidt ude paa taget&#x00BB; &#x2013; tegnel&#x00E6;rer Juul gjorde en elegant haandbev&#x00E6;gelse ud ad vinduet.</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;rs&#x0027; artig &#x2013; tag plads &#x2013; tag plads.&#x00BB;</p>
<p>Der fandtes bare to stole, hvorfor sengen maatte tr&#x00E6;kkes hen til bordet ved vinduet og tjene som sofa.</p>
<p><pb n="18"/>&#x00AB;Tegnet f&#x00F8;r, hvad &#x2013;?&#x00BB; Det buldrede og boblede nede i halsen paa ham, naar han talte, ligesom en underjordisk lyd.</p>
<p>Ja, vi havde nok tegnet, &#x2013; men &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Naa ja, det er det samme&#x00BB;, boblede tegnel&#x00E6;rer Juul, &#x00AB;vi stiger med engang op i de h&#x00F8;iere grader &#x2013; for eksempel udsigten fra dette vindue &#x2013; fine linjer i det fjeld derborte &#x2013; kirketaarnet &#x2013; det store tr&#x00E6; &#x2013; det er skabt til at foreviges, &#x2013; hvis jeg ikke selv var saa overl&#x00E6;sset af arbeide&#x00BB;, &#x2013; han rev sig i sin l&#x00F8;vemanke med begge h&#x00E6;nder &#x2013; &#x00AB;jeg tog det &#x2013; tog det mit eins&#x00BB;.</p>
<p>Vi saa paa hverandre, Mina og jeg, der vi sad i tegnel&#x00E6;rer Juuls seng. Paa skolen holdt vi os beskedent til streger endnu, og her skulde vi &#x00AB;mit eins&#x00BB; forevige kirketaarnet og Fl&#x00F8;iheia og de store asketr&#x00E6;er, der strakte sig h&#x00F8;it op i den varme, lyse luft.</p>
<p>&#x00AB;Ser De, mine damer og min herre&#x00BB;, &#x2013; Karsten blev r&#x00F8;d helt ud i de store &#x00F8;rene, &#x2013; &#x00AB;det hele er &#x2039;ganz einfach&#x203A; &#x2013; man holder blyanten saa&#x00BB;, &#x2013; han holdt blyanten i strakt arm og mysede st&#x00E6;rkt paa den, &#x2013; &#x00AB;saa har man perspektivet mit eins &#x2013; man <pb n="19"/>markerer det hele over &#x0027;an og under &#x0027;an &#x2013; der har man det.&#x00BB;</p>
<p>Jeg saa paa de andre; Karsten saa gr&#x00E6;sselig enfoldig ud, lyser&#x00F8;d over hele ansigtet, Massa og Mina stirrede med aaben mund.</p>
<p>&#x00AB;Som mine damer og herre ser&#x00BB;, &#x2013; et buk til Karsten &#x2013; &#x00AB;er det hele &#x2039;ganz einfach&#x203A;, en streg over &#x0027;an, en streg under &#x0027;an &#x2013; jeg lufter mig imidlertid lidt paa taget, dette gemak er &#x2013; kort sagt &#x2013; for lummert for mit hoved, man skulde tro sig hensat til troperne&#x00BB; &#x2013; og de fryndsede benkl&#x00E6;der og bundl&#x00F8;se st&#x00F8;vler forsvandt atter gjennem vinduet.</p>
<p>Der sad vi. Et &#x00F8;ieblik saa vi paa hverandre i dybeste forbauselse, saa lo vi &#x2013; aa, hvor vi lo! Uden en lyd, spr&#x00E6;ngr&#x00F8;de i ansigtet, med lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;det for munden, saa taarerne randt. Karsten havde ikke lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;de &#x2013; det har han vist aldrig forresten &#x2013; saa han holdt begge h&#x00E6;nder for munden, som han vilde kv&#x00E6;le sig selv.</p>
<p>Og udenfor vinduet saa vi saavidt over vindueskarmen toppen af tegnel&#x00E6;rer Juuls <pb n="20"/>umaadelige l&#x00F8;vemanke, der han laa paa taget. Jeg skal aldrig forglemme det; jeg holdt paa at eksplodere. Karsten gav nogle lyder fra sig, akkurat som han havde kighoste, &#x2013; ellers var der d&#x00F8;dsstille i det hede, lille v&#x00E6;relse.</p>
<p>&#x00AB;Nu?&#x00BB; &#x2013; kom tegnel&#x00E6;rer Juuls boblende stemme ude fra taget &#x2013; &#x00AB;wie gehts?&#x00BB;</p>
<p>Jeg sigtede med blyanten paa toppen af hans haar: &#x00AB;Ganz einfach&#x00BB;, hviskede jeg, &#x00AB;man markerer blot det hele &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Massa lo, saa hun laa bag mig i tegnel&#x00E6;rerens seng, aldeles borte af latter. Jeg gjorde en streg paa mit tegnepapir og lige som en dusk af haar ovenfor stregen &#x2013; det skulde betyde tegnel&#x00E6;rerens haar &#x2013; i samme nu bev&#x00E6;gede han sig paany ind ad vinduet. Jeg blev saa forfjamsket, at jeg ikke fik visket ud mit kunstneriske fors&#x00F8;k</p>
<p>Han b&#x00F8;iede sig over mig. &#x00AB;Ser vi det, lille dame, &#x2013; men tr&#x00E6;et staar dog ikke saa n&#x00E6;r indpaa vinduet, som her er markeret.&#x00BB;</p>
<p>Da lo jeg, lo i vilden sky, og alle de andre trillede efter: Ha, ha, ha, ha, &#x2013; han troede, at hans haar over vindueskarmen <pb n="21"/>skulde betyde det store asketr&#x00E6; oppe ved kirken.</p>
<p>&#x00AB;Men mit &#x00E6;rede herskab&#x00BB;, tegnel&#x00E6;rer Juul saa rundt paa os alle &#x2013; &#x00AB;hvad siger I om et lille friminut &#x2013; et ganske lille forfriskende friminut?&#x00BB;</p>
<p>Han kunde umulig have foreslaaet noget, der havde vakt mere anklang. Vi stormede ud over loftet, nedad trapperne og helt ned paa bryggerne. Der blev vi siddende paa bryggekanten, sigtede med pinder udover sj&#x00F8;en for at faa &#x00AB;perspektivet&#x00BB;, og fandt det hele &#x00AB;ganz einfach&#x00BB;.</p>
<p>Endelig syntes vi, det var paatide atter at begive os op til vore studier. Allerede ude paa loftet h&#x00F8;rte vi en underlig skurrende, tr&#x00E6;kkende lyd &#x2013; hvad i alverden kunde det v&#x00E6;re? Vi aabnede forsigtig d&#x00F8;ren, &#x2013; der laa tegnel&#x00E6;rer Juul paa sin seng og snorkede noget ganske enormt. Det boblede og skurrede med de gyseligste lyder, og fluerne surrede om ham i den tropiske hede. Et &#x00F8;ieblik stod vi og stirrede paa ham, saa samlede vi hurtig sammen alle vore tegnesager og listede os paa t&#x00E6;erne ud over det store loft.</p>
<p><pb n="22"/>Det var den f&#x00F8;rste time i perspektiv og frihaandstegning. Den anden dag klokken fire var vi atter paa pletten. Tegnel&#x00E6;rer Juul befandt sig den dag ikke paa taget, men kvastede omkring med en avis og slog efter fluerne, der surrede ham om &#x00F8;rene som hele orgelverk.</p>
<p>&#x00AB;Et menneske med oph&#x00F8;iede f&#x00F8;lelser maa jo gaa tilgrunde, naar han er udsat for den slags u &#x2013; u &#x2013; ubehageligheder&#x00BB; &#x2013; &#x2013; klask &#x2013; klask &#x2013; med avisen rundt alle v&#x00E6;ggene; men ikke en eneste flue dr&#x00E6;bte han.</p>
<p>&#x00AB;De skulde bruge en fluesmekke&#x00BB;, sagde Karsten.</p>
<p>&#x00AB;Bruge hvad?&#x00BB; sagde Juul og f&#x00E6;stede nogen glubende &#x00F8;ine paa Karsten.</p>
<p>Karsten forklarede, hvad han mente.</p>
<p>&#x00AB;Skaf mig en saadan i momentet&#x00BB;, boblede Juul, &#x00AB;jeg vil have den &#x00F8;ieblikkelig; du skal faa en halv krone, kan du skaffe mig en.&#x00BB;</p>
<p>Karsten fl&#x00F8;i paa d&#x00F8;r som en raket efter fluesmekken. I samme nu stod madam Salomonsen i d&#x00F8;ren med fire lyser&#x00F8;de tvehager.</p>
<p><pb n="23"/>&#x00AB;Skal her ligesom v&#x00E6;re skole her&#x00BB;, sagde hun foragtelig.</p>
<p>&#x00AB;Med Deres tilladelse frue,&#x00BB; sagde Juul &#x2013; &#x00AB;v&#x00E6;rs&#x0027; artig, sv&#x00E6;v ind i salonen&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Jeg frabeder mig alslags n&#x00E6;svisheder og gaar ud og ind i mine egne v&#x00E6;relser akkorat, som jeg vil&#x00BB;, sagde madammen &#x2013; &#x00AB;men&#x00BB;, henvendte hun sig til os, &#x00AB;har han faat nogen penge for dette, dere skal l&#x00E6;re her?&#x00BB;</p>
<p>Ja, Massa og Mina havde betalt, og vi ogsaa.</p>
<p>&#x00AB;Og ikke en &#x00F8;re har jeg seet for mad og logis &#x2013; men nu kan det v&#x00E6;re nok &#x2013; ud af mit hus, og det fort!&#x00BB;</p>
<p>Madam Salomonsen holdt d&#x00F8;ren aaben: &#x00AB;Naa, marsch med dere &#x2013;!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Med forn&#x00F8;ielse, h&#x00F8;ist&#x00E6;rede&#x00BB;, sagde tegnel&#x00E6;reren, &#x00AB;jeg kan ikke egentlig heller sige, at Deres salon med tilh&#x00F8;rende opvartning egentlig har gefallet mig&#x00BB; &#x2013; og tegnel&#x00E6;rer Juul satte en bulet, gammel hat paa sin graa l&#x00F8;vemanke, plystrede en munter melodi og tog siv gule knortekjep frem bag sengen.</p>
<p><pb n="24"/>Og dermed gik han meget rak i ryggen bortover loftet, Massa, Mina og jeg efter og madam Salomonsen sluttede toget.</p>
<p>Nede paa gaden tog tegnel&#x00E6;reren sin store, bulede hat af: &#x00AB;Jeg beklager o. s. v.&#x00BB;, sagde han h&#x00F8;itidelig, svingede hatten og stokken i luften og gik stoltelig som en konge nedover mod bryggerne. Senere saa vi ikke snurten af ham; formodentlig reiste han samme aften.</p>
<p>Da Karsten, ti minutter efter, kom tilbage med fluesmekken, var til hans umaadelige forbauselse loftsd&#x00F8;ren st&#x00E6;ngt, &#x2013; skolen opl&#x00F8;st.</p>
<p>Saadan gik det til, da jeg f&#x00F8;rste gang skulde l&#x00E6;re perspektiv, &#x2013; ikke for det, jeg har ikke l&#x00E6;rt det siden heller.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">Moro i Byen.</ref></head>
<p><pb n="25"/>Det var i hedeste middagsstunden. Karsten og jeg hang udenfor gj&#x00E6;rdet i vor have og spiste overmodne gule stikkelsb&#x00E6;r. Ja, for vi har lov at tage de stikkelsb&#x00E6;rrene, som vokser udigjennem sprinklerne paa havegj&#x00E6;rdet, fordi ingen af de voksne kan faa fat paa dem, ser dere. Nok er det, Karsten og jeg hang der altsaa, og dernede i bakken kom J&#x00F8;rg &#x00AB;til feieren&#x00BB; l&#x00F8;bende og raabte til Karsten:</p>
<p>&#x00AB;Skynd dig, get; &#x2013; der er musingkantere i byen; &#x2013; der er moro i byen, get!&#x00BB;</p>
<p>Karsten ned af gj&#x00E6;rdet i et eneste hop; J&#x00F8;rg og han tog paa sprang nedover; nogen b&#x00F8;rn oppe fra Kleiven l&#x00F8;b med; d&#x00F8;ve Kjerstine fra m&#x00F8;lla, der kom hinkende med en <pb n="26"/>kurv, skreg op og spurgte Jens Godmorgen, som kom opover, om der var &#x00AB;varmel&#x00F8;s&#x00BB; i byen, siden folk l&#x00F8;b som de var gale. &#x00AB;Det er komedi&#x00BB;, br&#x00F8;lte Jens Godmorgen, &#x00AB;det er komedi og spillekantere nede paa S&#x00F8;rine Terkelsens jorde!&#x00BB;</p>
<p>I en-to-tre havde jeg raspet med mig alle de stikkelsb&#x00E6;r, jeg kunde naa, og f&#x00F2;r nedover gaden, jeg ogsaa.</p>
<p>Du storeste verden, der kom vel et optog! Jeg skal aldrig glemme det; det var akkurat som i dr&#x00F8;mme!</p>
<p>Hele gaden fuld af folk; midt oppe i vrimlen to udpyntede hester, der steilede og stod paa to med to rare, fremmede mandfolk oppaa. Og de fremmede menneskene havde saa meget s&#x00F8;lv og guld paa sig, der glitrede og lyste i solen; det var akkurat som i et eventyr lige udenfor skomager Anfindsens trappe.</p>
<p>Den ene af de fremmede red paa Gunder Fevangs nye hoppe &#x2013; jeg kjendte den godt, jeg &#x2013;; han var kl&#x00E6;dt i rudet dragt fra top til taa. Den anden red paa hesten fra Mindalen; men han saa ud, som han <pb n="27"/>ikke havde andet end et fl&#x00F8;iels mavebelte paa sig. Og hele gaden var yrende fuld af b&#x00F8;rn, og skomager Anfindsen saa ud, som han var faldt ned fra maanen ude paa trappen sin; og d&#x00F8;ve Kjerstine og gale Teodor midt oppe i gutteflokken; og den rudede mand bl&#x00E6;ste paa en stor gul trompet, saa kinderne hans saa ud, som de skulde spr&#x00E6;nges, og han med mavebeltet raabte, saa det h&#x00F8;rtes lange veie: &#x00AB;Den svenska trollmannen med sin norska dotter uptr&#x00E4;der idag paa S&#x00F8;rine Terkelsens jorde; &#x2013; aldrig f&#x00F8;r set her uti staden; &#x2013; entr&#x00E9;, hur man behagar.&#x00BB;</p>
<p>Kj&#x00E6;rringer gl&#x00F8;ttede paa vinduerne og kom ud paa trapperne med smaab&#x00F8;rn paa armene; nogle smaab&#x00F8;rn faldt og hylte lige foran hestebenene. Og hestene steilede, og manden trompetede, og gutterne peb i fingrene og hylte; men Karsten og J&#x00F8;rg l&#x00F8;b foran hele optoget og raabte, saa det skranglede: &#x00AB;Afveien for musingkanterne, &#x2013; hurra, for moro!&#x00BB; Allesammen fulgte efter, kj&#x00E6;rringer og unger og Even kirketjener, og gale Teodor og Paalsen og agent Levorsen uden hat; nedover gik det, helt ned til S&#x00F8;rine <pb n="28"/>Terkelsens jorde. Der var sat op b&#x00E6;nker af uh&#x00F8;vlede bord tvert over g&#x00E6;sset; &#x00F8;verst oppe under det store piletr&#x00E6; var der en aaben plads, og der stod ligesom en galge.</p>
<p>Begge rytterne red ind under piletr&#x00E6;et og raabte til folk, at de skulde s&#x00E6;tte sig paa b&#x00E6;nkene, og allesammen stormede til. Det var knapt nok, at gamle politibetjent Weiby kunde greie sig, slig som folk trykkede paa. Weiby pustede med sin store mave og knurred og dunkede folk i ryggen:</p>
<p>&#x00AB;Ser dere inte polti da!&#x00BB; raabte han hvert &#x00F8;ieblik. Men folk skubbede og trykkede lige fuldt, for der er ingen, der bryr sig om gamle Weiby, ser dere.</p>
<p>Karsten og jeg trykkede og tr&#x00E6;ngte os frem, for vi vilde op paa f&#x00F8;rste b&#x00E6;nk, kan dere vide; men med en gang h&#x00F8;rte jeg, J&#x00F8;rg hviskede til Karsten: &#x00AB;S&#x00E6;t dig inte der, get; de kommer med tallerkenen der; &#x2013; vi s&#x00E6;tter os oppe paa heien, vi, get.&#x00BB;</p>
<p>Du verden, jeg havde ikke en &#x00F8;re paa mig; nei, vi maatte op i heien, vi. J&#x00F8;rg og Karsten og jeg klavrede opover; der saa vi brillant.</p>
<p><pb n="29"/>Under piletr&#x00E6;et stod Gunder Fevang for at tage imod hestene, og begge rytterne forsvandt i S&#x00F8;rine Terkelsens vedbod. Det varede og det rak. Du, hvor hedt det var! Solen stegte, saa heien var som en lunken ovn at f&#x00F8;le paa.</p>
<p>Naa endelig, der aabnede vedbod-d&#x00F8;ren sig, og manden med mavebeltet kom hoppende frem med en ung pige kl&#x00E6;dt i bare flor. Og den unge pige slog ud med begge arme, saadan i en stor runding; og dermed f&#x00F2;r de begge op i galgen. Nei slig, som de svingede og dreiede og bar sig deroppe; dere skulde aldrig seet sligt syn!</p>
<p>&#x00AB;Det var myge bein, det&#x00BB;, sagde gale Teodor.</p>
<p>&#x00AB;Det sp&#x00F8;rs, om det inte er ugudelighed at se paa sligt&#x00BB;, sagde d&#x00F8;ve Kjerstine saadan i sin almindelighed ud i luften.</p>
<p>&#x00AB;Hurra!&#x00BB; br&#x00F8;lte J&#x00F8;rgen og Karsten.</p>
<p>Med &#x00E9;n gang gjorde den unge pige og manden med mavebeltet et v&#x00E6;ldigt hop midt ud paa pladsen; den unge pige kyssede paa fingeren til Levorsen, der havde et lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;de over hovedet for solens skyld. <pb n="30"/>Levorsen rev hastig lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;det fra hovedet; han syntes vist ikke, han tog sig ud med det; og begge kunstnerne forsvandt igjen i vedboden.</p>
<p>Der kom den rudede mand med et sverd, som han viste frem til Paalsen og skr&#x00E6;dder Sefriansen, der sad paa f&#x00F8;rste b&#x00E6;nk.</p>
<p>&#x00AB;Viljen mina herrar se &#x2013; inte alls bedrageri.&#x00BB;</p>
<p>Paalsen og Sefriansen saa paa sverdet og lugtede paa det.</p>
<p>&#x00AB;Ja det er &#x00E6;gte nok, det&#x00BB;, sagde Sefriansen.</p>
<p>&#x00AB;Ja kan dere sluge det, skal jeg garantere maven deres&#x00BB;, sagde Paalsen.</p>
<p>Og t&#x00E6;nk, saa slugte den rudede sverdet!</p>
<p>Han stak det nedigjennem halsen, l&#x00E6;ngere og l&#x00E6;ngere ned &#x2013; sagte og langsomt; &#x2013; uh, han blev ganske blodr&#x00F8;d i ansigtet; &#x2013; han b&#x00F8;iede sig bagover; &#x2013; haandtaget stak bare ud af munden paa ham.</p>
<p>Der var aandel&#x00F8;s stilhed.</p>
<p>&#x00AB;Nei, dettane&#x00BB;, sagde d&#x00F8;ve Kjerstine pludselig ud i stilheden, &#x00AB;dettane sker inte ved naturlighed, det er f&#x00E6;nteri og dj&#x00E6;velskab <pb n="31"/>altsammen, det kan dere l&#x00E6;gge beg paa.&#x00BB;</p>
<p>Og d&#x00F8;ve Kjerstine reiste sig og vilde gaa med kurven sin; men der var nogen, som trykkede hende ned igjen, og saa blev hun siddende.</p>
<p>Sverdet sad endnu i halsen paa manden, og Paalsen kjendte paa maven hans for at f&#x00F8;le spidsen af det.</p>
<p>Paalsen nikkede bagover b&#x00E6;nkene:</p>
<p>&#x00AB;Jo, det har sin rigtighed; &#x2013; jamen har &#x0027;en sverdet i maven, ja.&#x00BB;</p>
<p>Der var nogen, som klappede, men det blev ikke rigtig til noget, og saa trak den rudede mand sverdet langsomt op igjen. Han var ganske blodr&#x00F8;d i ansigtet og pustede fort. Sig, om dere ikke tror, at han virkelig havde sverdet i maven? Ja, for jeg tror det, og jeg syntes, det var saa f&#x00E6;lt, at jeg gjerne kunde graate. Hvor f&#x00E6;lt det maa v&#x00E6;rd, dere, at reise slig fra by til by og stikke et sverd i sig for at faa penge! Aa gid jeg ikke havde kj&#x00F8;bt dadler for den fem&#x00F8;ringen, jeg fik igaar. Jeg vendte mig bort; ikke for alt i verden vilde jeg, at J&#x00F8;rg <pb n="32"/>og Karsten skulde se, at jeg havde taarer i &#x00F8;inene.</p>
<p>Men der var den anden med mavebeltet fremme igjen.</p>
<p>&#x00AB;Er det n&#x00E5;gon, der fattas pengar? &#x2013; Kom hit, &#x2013; kom hit, &#x2013; her er h&#x00F6;ger af gull, mycket mer, &#x00E4;n n&#x00E5;got menniska i verlden tr&#x00E4;nger till &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>De hviskede og lo nedover b&#x00E6;nkene; med &#x00E9;n gang reiste Even kirketjener sig, tog hatten af sit store fuldmaane-ansigt og nikkede uhyre blidt op til manden med mavebeltet.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det kunde nok h&#x00E6;nde det&#x00BB;, sagde Even kirketjener.</p>
<p>&#x00AB;Hva falls, hva falls, min sn&#x00E4;lla gubbe?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;At her var en, der fattes penge&#x00BB;, sagde Even kirketjener.</p>
<p>&#x00AB;Og slig en hedersgubbe som du skulle fattas pengar; kom hit; &#x2013; her er tilr&#x00E4;ckligt f&#x00F6;r alla &#x2013;&#x00BB;.</p>
<p>Even kirketjener arbeidede sig langsomt opover med hatten i haanden.</p>
<p>&#x00AB;Det var m&#x00E4;rkv&#x00E4;rdigt&#x00BB;, sagde manden med mavebeltet, &#x00AB;at ha en s&#x00E5; d&#x00E4;r liten n&#x00E4;sa <pb n="33"/>som du og s&#x00E5; g&#x00E5; ikring med s&#x00E5; m&#x00E5;nga pengar uti den.&#x00BB;</p>
<p>Han tog et tag om Even kirketjeners lillebitte n&#x00E6;se. Hu ha! Even anede nok ikke, det bare skulde v&#x00E6;re et kunststykke; han sn&#x00F8;d til, Even, &#x2013; og manden med mavebeltet fik hele haanden fuld.</p>
<p>&#x00AB;Vet hut&#x00BB;, skreg manden, &#x00AB;sk&#x00E4;ms du inte, din sacramenska karl; &#x2013; finns h&#x00E4;r police i denne usla sta&#x0027;n; &#x2013; finns h&#x00E4;r police &#x2013; eller finns h&#x00E4;r inte?&#x00BB;</p>
<p>Nei slig, som folk lo; de br&#x00F8;lte og de skreg; gutterne peb i fingrene; der var ikke &#x00F8;renlyd at faa; skipper Stiansen, der sad ret ned for os, slog sig paa benene og raabte, at slig moro havde han ikke seet hverken i Cuxhafen eller London.</p>
<p>&#x00AB;Her er polti, min far&#x00BB;, raabte Weiby, saa det rungede over pladsen; han knubsede folk i nakken og albuede sig frem for at komme opover.</p>
<p>&#x00AB;Du &#x2013; du skulle vara police; nog ser en police litet styfvare ut!&#x00BB; raabte manden med mavebeltet.</p>
<p>&#x00AB;Kjender du mig ikke paa min dragt?&#x00BB; <pb n="34"/>sagde Weiby st&#x00F8;dt og pegte paa maven sin og guldsnoren om huen.</p>
<p>&#x00AB;Klem&#x0027;en, du, Weiby!&#x00BB; raabte nogle sj&#x00F8;gutter.</p>
<p>&#x00AB;Pirk ham med stokken, du!&#x00BB; raabte de fra en anden kant.</p>
<p>Aa, hvor jeg lo! Even kirketjener benyttede leiligheden og listede sig v&#x00E6;k bag piletr&#x00E6;et, mens Weiby og kunstneren tr&#x00E6;ttede. Sandelig om jeg ved, hvorledes det gik for sig tilslut, for der blev sligt et lurveleven med en eneste gang. Og der kom den unge pige med tallerkenen; jeg sad som paa livet, at hun skulde komme op paa heien til os.</p>
<p>Eftersom tallerkenen kom n&#x00E6;rmere, luskede folk unda; tilslut blev det som et helt storml&#x00F8;b af kj&#x00E6;rringer og b&#x00F8;rn mod udgangen; det var nok flere end os, som ikke havde penge, ser dere.</p>
<p>Men sandelig min hat, klavrede hun ikke med tallerkenen opover til os ogsaa. Karsten og J&#x00F8;rg og jeg tog paa sprang.</p>
<p>Dere skulde bare seet, slig vi l&#x00F8;b! Men bag mig h&#x00F8;rte jeg, manden med mavebeltet raabte, saa det h&#x00F8;rtes lang vei:</p>
<p><pb n="35"/>&#x00AB;Denne her sta&#x0027;n skal aldrig se mit ljus uprinna mer &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Men bagefter &#x00F8;nskede jeg nok, jeg havde havt en fem&#x00F8;ring og givet manden med sverdet i halsen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">Veninder.</ref></head>
<p><pb n="36"/>Jeg er gruelig anlagt for veninder. Jeg har vist havt hundrede mindst. Men da regner jeg rigtignok ogsaa allesammen med, lige fra den tid, jeg gik paa jomfru Einarsens skole og l&#x00E6;rte bogstaverne og hoppede Paradis med Ellef &#x00AB;til feieren&#x00BB; i den lille skidne baggaard deroppe under heien. Naar nogen spurgte mig dengang, hvem som var min bedste veninde, svarede jeg altid: &#x00AB;Ellef til feieren er min bedste veninde&#x00BB;. Ellef var ligbleg og sn&#x00F8;rret og spiste altid paa store skalker, som vi broderlig delte. Ellef og jeg var vist bedste veninder i et helt aar, f&#x00F8;r der var nogen, som fortr&#x00E6;ngte ham. Siden snakkede jeg aldrig med ham, men jeg havde m&#x00E6;rkelig <pb n="37"/>nok altid ligesom lidt ond samvittighed, naar jeg saa det blege ansigtet hans. Jeg t&#x00E6;nkte altid paa skalkerne, vi havde delt, og inderst inde havde jeg en f&#x00F8;lelse af, at det var skam af mig, at vi ikke var venner mere, og jeg syntes, han var blevet saa rar.</p>
<p>Ifjor stod han paa kirkegulvet, liden og ligbleg og i altfor store kl&#x00E6;der, frakke&#x00E6;rmerne rak lige ned paa fingerspidserne hans, og vaad om n&#x00E6;sen var han endnu. Saa kom han ud som youngmand, og det er jeg glad for, saa slipper jeg da at m&#x00F8;de ham mere. Ellef til feieren var min f&#x00F8;rste veninde.</p>
<p>Saa var det alle b&#x00F8;rnene oppe i Kransegaarden, den store arbeiderbolig, der h&#x00F8;rte til v&#x00E6;rftet. Det var en gammel, r&#x00F8;dmalet gaard med lange gange med morkne bj&#x00E6;lkev&#x00E6;gge og mange d&#x00F8;re paa begge sider af gangene. Og for hver d&#x00F8;r boede der en familie, og hver familie havde fem, seks b&#x00F8;rn. Saa der havde jeg veninder i snesevis. Det var Akseline med det ildr&#x00F8;de haar i en lurv, og Hanna, som havde to smaa s&#x00F8;skende, som var tvillinger, og bestandig <pb n="38"/>legede med en tvilling paa hver arm, og Adora, som havde en irsk mor, der var det sinteste menneske, jeg har seet i mit liv. Adoras far var matros, og saa havde han v&#x00E6;ret i Irland, og der var han blevet saa glad i Adoras mor, at han tog hende med sig og gjemte hende i lasten paa skibet. Midt ude i Nordsj&#x00F8;en kom hun frem, og da var jo skipperen pent n&#x00F8;dt til at tage hende med hjem.</p>
<p>Men det var sandelig noget at gjemme i lasten og gj&#x00F8;re sig saa meget bry for ogsaa! Adoras mor blev sint, bare nogen saa paa hende, og Adora var n&#x00E6;sten akkurat magen.</p>
<p>Saa var det Jama, som havde kirtler i &#x00F8;inene og ikke kunde se op, og Ellefine, som altid havde tandpine, og Gina, som sang saa nydeligt, det var ligesom en klar englestemme over hele Kransegaarden, naar Gina til Mikkels-Ane sad og sang oppe i heien om sommeraftenerne.</p>
<p>Og saa alle, alle de andre, jeg ikke kan regne op engang, saa mange var det. Men mor siger, jeg ikke har havt godt af, at <pb n="39"/>v&#x00E6;re veninde med Kransegaardsb&#x00F8;rnene, for det er fra den tid, jeg er blevet saa vigtig og altid vil v&#x00E6;re den f&#x00F8;rste, siger mor. For i Kransegaarden var der aldrig nogen som mukkede, allesammen gjorde, hvad jeg vilde. Og det likte jeg rigtignok umaadelig godt. Den eneste kunde v&#x00E6;re Adora, som var lidt opstanasig imellem, men jeg lod hende aldrig d&#x00F8; i synden, maa dere tro.</p>
<p>Hele de lange, lyse vaareftermiddage igjennem, naar himlen var h&#x00F8;i og lys, det lugtede friskt af fugtig muld, og de fl&#x00F8;ielsbrune aurikler piblede op indenfor havegj&#x00E6;rderne, da spillede Kransegaardsb&#x00F8;rnene og jeg Klink i solv&#x00E6;ggen, eller var paaf&#x00E6;rde den hele dag nede paa skibsv&#x00E6;rftet, hvor der lugtede af friskt tr&#x00E6; og sagning og tj&#x00E6;re og beg og salt sj&#x00F8;.</p>
<p>Vi legede altid &#x00AB;familier&#x00BB;; hver bordstabel var et hus for sig. Jeg vilde bestandig v&#x00E6;re mor, og alle de peneste smaab&#x00F8;rn skulde v&#x00E6;re mine b&#x00F8;rn. Alle de, som var stygge, med kirtler i &#x00F8;inene og udslet, skulde de andre have. Og ingen mukkede det gran.</p>
<p><pb n="40"/>Men en dag syntes jeg, det var saa ensformigt bare at v&#x00E6;re mor, og saa klavrede jeg op paa den h&#x00F8;ieste bordstabel:</p>
<p>&#x00AB;Nu vil jeg v&#x00E6;re konge&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Saa vil jeg v&#x00E6;re keiser&#x00BB;, skreg Adora. Har dere h&#x00F8;rt saadan uforskammethed?</p>
<p>&#x00AB;Saa vil jeg v&#x00E6;re pave&#x00BB;, sagde jeg, &#x2013; hun skulde nok ikke lure mig.</p>
<p>&#x00AB;Ja saa vil jeg v&#x00E6;re pavinde&#x00BB;, raabte Adora.</p>
<p>Det blev jeg rasende for naturligvis, og saa sprang jeg ned af bordstablen og l&#x00F8;b efter pavinden med en aare h&#x00E6;vet h&#x00F8;it i veiret, og da blev hun saa r&#x00E6;d, at hun raabte h&#x00F8;it: &#x00AB;Jeg vil inte v&#x00E6;re pavinde &#x2013; du kan v&#x00E6;re baade pave og pavinde!&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Saa laa vi ude i baadene den hele dag og sutlede og skvalpede og smaaroede om kring bryggerne, og faldt i sj&#x00F8;en og blev trukket op igjen, og drak kaffe af madspandene til arbeidsfolkene, og jeg t&#x00E6;nkte ikke paa andet end Kransegaardsbarna &#x2013; og nu har jeg glemt dem allesammen.</p>
<p>For saa begyndte jeg paa middelskolen og fik en masse veninder med en eneste <pb n="41"/>gang. Paa skolerne er det altid saa, at der er nogen, som alle vil v&#x00E6;re veninder med, og nogen, som ingen liker. Det er gruelig gjildt f. eks. at v&#x00E6;re veninde med dem, som er d&#x00F8;ttre af skippere. For naar skuderne kommer hjem, faar vi en masse besk&#x00F8;it og kan gaa ombord hver eneste dag. Og det er det snodigste, som findes. Hvis jeg var gut, vilde jeg til koffardis, ud paa langfart bestandig. Aldrig i verden vilde jeg f&#x00F8;re dampskib langs kysten ialfald, for det er bare at staa til punkt og prikke for fine og fornemme damer, og det maa v&#x00E6;re &#x00E6;kkelt.</p>
<p>Teresie Terkelsen har aldrig veninder uden i september maaned. Hun er stor og sv&#x00E6;r med et ubev&#x00E6;geligt, hvidt maaneansigt, og hun er ikke det gran gjild, men hendes far har den st&#x00F8;rste frugthave i hele byen, derfor er det morsomt at v&#x00E6;re veninde med Teresie om h&#x00F8;sten, kan dere vide. Allesammen strides om at f&#x00F8;lge Teresie hjem, leie hende under armen og f&#x00F8;lge hende helt ind i gangen og op paa salen, hvor bergamotter og p&#x00E6;rer ligger paa aviser over hele det store gulv. Da er Teresie umaadelig <pb n="42"/>vigtig og deler ud bergamotter, og vi er forf&#x00E6;rdelig gode venner. Men allesammen er nu enige om det, at naar det lider udover i oktober, og veiene bliver s&#x00F8;lede, og al frugten er solgt, saa er det igrunden altfor lang vei at f&#x00F8;lge Teresie hver eneste dag.</p>
<p>Malla Salomonsen er n&#x00E6;sten den snilleste af alle. Hun er rund og r&#x00F8;d og hyggelig og gruelig gjild at v&#x00E6;re veninde med, fordi alle skuespillere og dv&#x00E6;rge og saadanne, som spiser med t&#x00E6;erne, og sammenvoksede mennesker altid bor paa hotellet hos hendes mor, naar de kommer til byen.</p>
<p>Og Malla Salomonsen kan jeg ogsaa takke for, at jeg blev kjendt med Litza. For aldrig har jeg v&#x00E6;ret saa glad i nogen, og aldrig har jeg gr&#x00E6;dt for nogen anden veninde som for Litza. Endda jeg bare har kjendt hende og v&#x00E6;ret sammen med hende i otte dage i hele mit liv.</p>
<p>For Litza var en liden pige, der reiste med en gj&#x00F8;glertrup, som var i vor by i otte dage, og jeg har aldrig seet hende siden. Hun var det deiligste, jeg har seet, og fattig og stod ganske alene i verden.</p>
<p><pb n="43"/>Den f&#x00F8;rste gang, jeg saa Litza, sad hun paa iskassen i hotellets brede gang og spiste kastanier. Hun havde store, m&#x00F8;rke, triste &#x00F8;ine og langt sort, kr&#x00F8;llet haar, lange r&#x00F8;de, engelske silkestr&#x00F8;mper og en luvslidt, hullet sort kjole. Aldrig f&#x00F8;r havde jeg seet noget saa deiligt; jeg var ikke at formaa til at gaa min vei, men sad med Litza paa iskassen den hele dag. Da vi havde talt med hende i fem minutter, fortalte hun Malla og mig hele sit liv, og det var usigelig s&#x00F8;rgeligt.</p>
<p>Hun h&#x00F8;rte til den omreisende gj&#x00F8;glertrup med manden, der slugte sverd, og den bitte smaa dv&#x00E6;rg, der var admiral, og selv dansede hun paa line og kastede med forgyldte kugler, og den sorte mand med fl&#x00F8;ielsjakken og de onde, sorte &#x00F8;ine, han &#x00AB;eiede&#x00BB; hende, sagde hun. Hun var dansk, men var f&#x00F8;dt i Vestindien, hvor hendes moder endnu boede, og det eneste, hun i verden vilde, var at komme did tilbage.</p>
<p>&#x00AB;Ser du ikke, han har onde &#x00F8;ine&#x00BB;, hviskede Litza, da den sorte mand med fl&#x00F8;ielsjakken gik gjennem gangen, &#x00AB;han piner mig <pb n="44"/>hver dag &#x2013; en dag dr&#x00E6;ber han mig.&#x00BB; Litzas store &#x00F8;ine udvidede sig endnu mere, da hun sagde dette, hendes n&#x00E6;sebor skalv sagte.</p>
<p>&#x00AB;Men hvorfor reiste du fra din moder, Litza&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Hun solgte mig til ham&#x00BB;, sagde Litza og nikkede med hovedet, &#x00AB;hun havde ingenting at spise, og saa solgte hun mig for mange guldstykker.&#x00BB;</p>
<p>Der kom en klump op i halsen paa mig, en stor klump, &#x2013; det var det samme, om Malla og alle mennesker saa, jeg gr&#x00E6;d &#x2013; jeg maatte gr&#x00E6;de &#x2013; jeg maatte gr&#x00E6;de &#x2013; &#x2013; t&#x00E6;nk, at det eneste, Litza &#x00F8;nskede i verden var, at komme tilbage til en moder, som havde solgt hende!</p>
<p>Litza stirrede paa mig i to minutter, saa kjendte jeg pludselig hendes arme om min hals og hun raabte: &#x00AB;Jeg elsker dig &#x2013; jeg elsker dig&#x00BB;, og hun kyssede mine st&#x00F8;vler og mine h&#x00E6;nder, og t&#x00F8;rrede mine &#x00F8;ine med sine lange sorte kr&#x00F8;ller. Det var ligesom et eventyr altsammen, saa gr&#x00E6;d jeg endnu mere, &#x2013; og da havde vi kjendt hinanden i en halv time.</p>
<p><pb n="45"/>Saadan blev Litza og jeg veninder. Og hun var saa blid og saa s&#x00F8;d og saa heftig og saa vild, hun var alt muligt paa samme tid. Og hun havde v&#x00E6;ret i Valparaiso og alle steder, og hun fortalte de underligste ting. Hun havde reist over havet mange gange og v&#x00E6;ret saa syg, saa syg, at hun troede, hun skulde d&#x00F8;. Og hun vilde gjerne d&#x00F8;, for hvis hun levede, maatte hun altid v&#x00E6;re hos den sorte mand med de onde &#x00F8;ine, han som eiede hende. Han havde slaaet hende meget, saa hun havde blaa flekker, &#x2013; men is&#x00E6;r f&#x00F8;r, ikke saa meget nu i det sidste.</p>
<p>Vi sad oppe i heien bag en stor sten, mens Litza fortalte. Hun brettede op sit kjole&#x00E6;rme og viste mig de blaa flekker. Og hver dag regnede vi ud: Nu har vi bare fire dage, og tre dage, og to dage at v&#x00E6;re sammen, og jeg syntes, at jeg ikke kunde holde ud, at hun skulde reise, og at jeg aldrig skulde se hende igjen.</p>
<p>En dag kom hun op til os, liden og sort og luvslidt, og keg rundt hj&#x00F8;rnet op i vort gaardsrum.</p>
<p><pb n="46"/>&#x00AB;Jeg liker ikke, du er sammen med det fremmede barn&#x00BB;, sagde mor.</p>
<p>&#x00AB;Aa mor, hun er saa snild &#x2013; og ingen anden bryder sig om hende end jeg i hele verden.&#x00BB;</p>
<p>Saa vilde mor se hende, og jeg fik Litza med mig ind i stuen. Hun sad som en forskr&#x00E6;mt, pjusket fugl paa kanten af en stol, men ikke et ord var det muligt at faa af hende, naar mor h&#x00F8;rte det.</p>
<p>&#x00AB;Har du det ondt, barn, hos den fremmede mand?&#x00BB; spurgte mor og klappede hendes sorte haar.</p>
<p>Litza kastede et stort, forskr&#x00E6;mt blik paa mor, hendes n&#x00E6;sebor skalv sterkt, men hun sagde ikke et ord, f&#x00F8;r vi igjen var ude alene mellem os.</p>
<p>&#x00AB;Jeg havde t&#x00E6;nkt at sp&#x00F8;rge dig&#x00BB;, sagde Litza hurtigt og vildt, som hun altid talte, &#x00AB;jeg havde t&#x00E6;nkt at sp&#x00F8;rge dig, om du ikke kunde reise med os &#x2013; &#x2013; men nu vil jeg ikke &#x2013; for din mor er saa god &#x2013; din mor er deilig i &#x00F8;inene &#x2013;&#x00BB;. Litza talte altid saa meget om folks &#x00F8;ine.</p>
<p>En eneste gang saa jeg hende sint. <pb n="47"/>Litza og jeg kom l&#x00F8;bende op bagtrappen til hotellet, da dv&#x00E6;rgen, som var admiral, pludselig stak sit store ansigt med en umaadelig knebelsbart frem mellem trappens gel&#x00E6;nder oppe fra gangen. Jeg maatte skrige, for jeg blev saa usigelig r&#x00E6;d.</p>
<p>&#x00AB;Caramba&#x00BB;, sagde Litza og trampede med foden &#x2013; hun sagde altid &#x00AB;Caramba&#x00BB;, naar hun blev heftig &#x2013; &#x00AB;vil du &#x00F8;ieblikkelig gaa din vei &#x2013; dit stygge menneske &#x2013;&#x00BB;.</p>
<p>Den aften gav hun mig en bitte liden s&#x00F8;lvring til erindring. Det var den sidste gang, jeg saa hende; den n&#x00E6;ste morgen, da jeg l&#x00F8;b ned med tre par varme str&#x00F8;mper til hende fra mor, var hun reist den samme morgen.</p>
<p>Aa hvor jeg gr&#x00E6;d! Jeg troede, at jeg aldrig kunde blive glad mere, naar Litza var ude i den vide verden og havde det ondt.</p>
<p>Men hver eneste aften vilde jeg bede til Gud for Litza, det bestemte jeg mig til. Og naar jeg glemmer det en aften, flytter jeg hendes lille s&#x00F8;lvring over paa en anden finger for at huske det. Og hver aften siger jeg det samme: &#x00AB;Gud, du maa holde fast <pb n="48"/>paa Litza &#x2013; rigtig fast &#x2013; maa du holde paa hende, Gud &#x2013; og saa maa du gj&#x00F8;re noget for hende, saa hun kan blive glad og ikke mere v&#x00E6;re saa bedr&#x00F8;vet i &#x00F8;inene &#x2013;&#x00BB;.</p>
<p>Er det ikke grusomt, dere, at der findes mange, mange b&#x00F8;rn, saadanne som vi, rundt paa jorden, som har det usigelig ondt, som er bange hver dag, de staar op, og gr&#x00E6;der hver aften alene, naar de l&#x00E6;gger sig. Og en af dem er Litza, hvor hun nu i verden er henne.</p>
<p>Men naar jeg t&#x00E6;nker paa det, bliver jeg saa glad i far og mor og alle s&#x00F8;skendene og alting hjemme, og jeg vil ikke andet i verden end bare v&#x00E6;re usigelig, usigelig snild.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_5" xml:id="chapter_5">Oleanas Klokke.</ref></head>
<p><pb n="49"/>H&#x00F8;it oppe i fjeldene ligger en vakker, stor gaard, som heder Godvold. Der er store gr&#x00F8;nne marker omkring, og den ligger lige ned ved den speilblanke fjorden.</p>
<p>Men alle husmandspladsene til Godvold ligger oppe i skogen. Ret som en gik, lysnede det mellem tr&#x00E6;erne, og saa laa der en liden stue paa en stump gr&#x00F8;nt jorde. Granskogen laa t&#x00E6;ttere nedover til selve gaarden; men oppe ved pladsene, hvor der var ryddet, voksede silje og or i klynger, og der var bitte smaa agerlapper, og bitte smaa potetesflekker, og en liden brunstegt hytte i solen med torvtag og smaa gr&#x00F8;nne ruder.</p>
<p>Men oppe i de pladsene saa en langt indover fjeldene og nedover t&#x00E6;tte skogen, og <pb n="50"/>dybt der nede mellem l&#x00F8;vtr&#x00E6;erne den stille, skinnende fjorden.</p>
<p>Og i alle de husmandsstuerne yrede det af b&#x00F8;rn. I Henriksstuen var der ni, i Sveen var der otte, og i Nordhagen var der elleve. Og hvidt haar havde de alle, barbente var de alle, og blaab&#x00E6;r om munden havde de alle.</p>
<p>Men i Henriksstuen likte jeg og de andre b&#x00F8;rn os bedst; for der var gamle bedstemor. Hun var aldrig ude mere, men sad altid i en armstol inde ved vinduet.</p>
<p>Og bedstemor var saa mild i &#x00F8;inene, og i vinduet ved siden af sig havde hun tobakspiben sin og de brune, slidte andagtsb&#x00F8;ger.</p>
<p>Naar jeg sad og saa paa bedstemor, bad jeg altid til Gud for hende indi mig. Jeg bad, at Gud vilde tage hende op til sig i himmelen snart &#x2013; det maatte v&#x00E6;re rigtig snart &#x2013; og gj&#x00F8;re hende ung igjen, saa hun kunde springe omkring ligesom jeg den hele dag.</p>
<p>Naar jeg ser rigtig gamle folk, beder jeg altid til Gud for dem. For det er saa <pb n="51"/>s&#x00F8;rgeligt, at de er saa gamle, synes jeg. Ofte naar jeg kj&#x00F8;rer paa veiene og ser en gammel, gul kone staa med solh&#x00E6;tte over &#x00F8;inene og stirre efter os i en hytted&#x00F8;r, har jeg saa ondt af hende og vilde saa usigelig gjerne gj&#x00F8;re noget for hende; &#x2013; og saa kj&#x00F8;rer vi forbi, og saa kan jeg ikke gj&#x00F8;re andet end bede til Gud for hende. Det aner nok ikke den gamle kone i hytted&#x00F8;ren; &#x2013; og leit vilde det v&#x00E6;re at sige det ogsaa forresten.</p>
<p>Men Oleana Henriksstuen var bedstemors datter; hun var stor og fregnet og snakkede sv&#x00E6;rt; men manden sin var Oleana Henriksstuen ikke videre forn&#x00F8;iet med.</p>
<p>&#x00AB;Han da stakkaren&#x00BB;, sagde Oleana, &#x00AB;han har nok ikke gaver til nogen ting han; &#x2013; nei han har ikke noget til hue, &#x2013; nei det vilde nok se galt ud i Henriksstua, hvis ikke hu Oleana var der.&#x00BB;</p>
<p>Og Kasper Henriksstuen, Oleanas mand, var saa fuldst&#x00E6;ndig enig. Oleana lod ham nok aldrig d&#x00F8; i synden.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har nok ingen gaver faaet jeg&#x00BB;, sagde Kasper Henriksstuen, &#x00AB;og ikke er jeg <pb n="52"/>l&#x00E6;rt heller; men det er ligesom saa i verden, at en flink og en daarlig kommer sammen; &#x2013; og saa styrer hu Oleana da, ser dere.&#x00BB;</p>
<p>Det havde nok ikke v&#x00E6;ret saa greit i Henriksstuen ofte; det var mest, saa de havde sultet, baade bedstemor og Kasper og Oleana og alle de ni.</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke v&#x00E6;rdt at n&#x00E6;vne det engang, men jam&#x00E6;nd har det v&#x00E6;ret sv&#x00E6;rt mange gange&#x00BB;, sagde Oleana; &#x00AB;men siden der kom gjester og fine byfolk til Godvold, saa kom lykken til Henriksstua.&#x00BB;</p>
<p>For Oleana vaskede for alle gjesterne og tjente gode penge. &#x00AB;Jeg har faaet det til givendes altsammen&#x00BB;, sagde Oleana; &#x00AB;for Vorherre gj&#x00F8;r b&#x00E6;kken m&#x00E6;t af vand, og arbeidet, jeg l&#x00E6;gger til, regner jeg ikke for noget.&#x00BB;</p>
<p>Der var senge allevegne i det eneste rum, der fandtes oppe i Henriksstuen, og hylder og kl&#x00E6;der og kj&#x00F8;rel og glansbilleder opover alle v&#x00E6;ggene, saa der var ikke en plet, der var unyttet. Og gulvet var skinnende rent med brisk paa, og solen skinnede gjennem de gr&#x00F8;nne ruder paa alle de <pb n="53"/>ni hvide barnehoveder, der klumpede sig sammen, naar der kom fremmede.</p>
<p>Oleana Henriksstuen havde v&#x00E6;ret gift i enogtyve aar, og i al den tid havde hun ikke eiet klokke. M&#x00F8;rke vinteraftnerne, naar sneen laa tyk og tung paa granerne rundt omkring, og veiene var igjenf&#x00F8;gne, og uveisomt alle steder, havde Oleana siddet oppe i hytten med ni b&#x00F8;rn og en mand, der ikke havde nogen gaver, og ikke havt det fjerneste begreb om tiden. Om sommeren saa hun paa solen, og om vintern&#x00E6;tterne stod hun op og kikkede paa stjernerne.</p>
<p>Hver dag var jeg oppe og snakkede med Oleana, og en dag deroppe i pladsen faldt det mig ind, at jeg og de andre b&#x00F8;rn skulde samle penge til en klokke til Oleana Henriksstuen. Og alle de voksne vilde ogsaa v&#x00E6;re med, og der kom mange penge ind, saa blev der kj&#x00F8;bt et stort ur fra byen med hvid skive og r&#x00F8;de roser.</p>
<p>Og det var saa forf&#x00E6;rdelig, saa forf&#x00E6;rdelig gjildt. Der blev sendt bud, om Oleana vilde komme ned til Godvold. Og Oleana kom vandkj&#x00E6;mmet i stiv v&#x00E6;rkenskjole og <pb n="54"/>havde ikke id&#x00E9; om, hvad det var, vi vilde hende.</p>
<p>Uret havde vi h&#x00E6;ngt op i gangen paa Godvold; det gik saa langsomt og sikkert med gul, skinnende messingpendel. Alle damerne stod omkring, og jeg skulde faa lov at give hende det.</p>
<p>&#x00AB;Oleana&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;vi vil give dig en klokke, &#x2013; og der er den.&#x00BB;</p>
<p>Oleana saa ud, som hun var falden direkte ned fra skyerne.</p>
<p>&#x00AB;Nei, nei, nei&#x00BB;, sagde Oleana, &#x00AB;det kan vel ikke v&#x00E6;re muligt, det vel; &#x2013; hvorfor skal jeg ha&#x2027; dette, jeg da&#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Fordi du er saa snild, og fordi du har saa mange barn&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>Da slog klokken seks fulde rene slag, og saa begyndte Oleana at gr&#x00E6;de.</p>
<p>&#x00AB;Aldrig har jeg t&#x00E6;nkt, der kunde findes saa snille mennesker i verden&#x00BB;, sagde Oleana, hun foldede h&#x00E6;nderne og saa op paa klokken; &#x2013; &#x00AB;nei, nei, nei&#x00BB;.</p>
<p>Hun sansede sig ikke, da hun gik hjemover, sagde Oleana siden; hun gik som hun gik i luften, saa glad var hun.</p>
<p><pb n="55"/>&#x00AB;Og ikke sansede jeg at takke heller; jeg var, som jeg var fortura&#x00BB;, sagde Oleana.</p>
<p>De f&#x00F8;rste n&#x00E6;tterne sov hun ikke trygt; for hun vaagnede, hvergang klokken slog, og velsignede alle gjesterne paa Godvold.</p>
<p>&#x00AB;Nu skulde det gaa efter klokke alting; &#x2013; nu var det ingen sag at leve i Henriksstuen, siden hun havde faaet klokke&#x00BB;, sagde Oleana.</p>
<p>Alle gjesterne fra Godvold var oppe i pladsen og saa paa uret, der tikkede paa v&#x00E6;ggen.</p>
<p>Naar det bliver rigtig m&#x00F8;rkt i vinter, naar det bl&#x00E6;ser, og sneen fyger, skal det blive moro at t&#x00E6;nke paa, at Oleana Henriksstuen h&#x00F8;it oppe i skogen ved Godvold har klokke, som tikker og tikker, saa hun ikke beh&#x00F8;ver at staa op om natten, aande paa de frosne ruder og kikke paa stjernerne.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_6" xml:id="chapter_6">Brev fra Inger Johanne til en Veninde.</ref></head>
<p><pb n="56"/>Kj&#x00E6;re Mina!
<lb/>Tak for dit brev, som var f&#x00E6;lt lidet og ingenting i. Nu maa du snart komme hjem igjen for alle veninderne har v&#x00E6;ret saa v&#x00E6;mmelige, jeg har gaaet alene og alting har v&#x00E6;ret &#x00E6;kkelt. Her er ikke kommet nogen skuder, siden du reiste, bare en hollandsk kof, skipperen har konen sin og en umaadelig tyk liden s&#x00F8;n med sig. Jeg staar paa bryggen og raaber tysk til den tykke gutten, men det er vist en tverpomp af en gut, for endda jeg snakker ordentlig tysk, svarer han ikke et muk. Igaar raabte jeg: &#x00AB;Ich begr&#x00FC;sse dir&#x00BB; og det syntes jeg var pent og h&#x00F8;fligt sagt, men han bare vendte ryggen til mig og saa forn&#x00E6;rmet ud. Den gule, <pb n="57"/>store vildkatten, som du ved holdt til i vor baggaard, og som vi kaldte &#x00AB;oberstl&#x00F8;itnanten&#x00BB; laa d&#x00F8;d paa fj&#x00F8;sloftet igaar, og der er nogen, der har stjaalet Terje Tallaksens nye skjegte. Den er lyser&#x00F8;d indi og lysegraa udenpaa. Andre nyheder ved jeg ikke, men nu skal du h&#x00F8;re, hvor v&#x00E6;mmelig Massa har v&#x00E6;ret. Du ved, hvorledes hun kl&#x00E6;nger sig paa alle de nye smaapiger, der kommer til byen. Nu h&#x00E6;nger hun efter Louise Stub bestandig. Du har ikke seet Louise du, men der skulde du se noget nydeligt. Hun har to fletter nedover ryggen, hver flette er saa tyk som dit gule penal, akkurat den farven ogsaa, og saa gaar hun med engelske str&#x00F8;mper og snakker sv&#x00E6;rt &#x00F8;stlandsk. Men jeg tror, hun snakker &#x00F8;stlandsk bare for at v&#x00E6;re fin, for de snakker ikke slig i Krager&#x00F8;, og der er hun kommet fra. Naar vi f. eks,<note type="footnote">sic, skal være punktum</note> siger: &#x00AB;Lad hende gaa&#x00BB; &#x2013; saa siger Louise: &#x00AB;Lat a gaa&#x00BB;. Det h&#x00F8;res saa kj&#x00E6;kt, jeg vilde &#x00F8;nske, jeg snakked slig, jeg ogsaa, men jeg kan ikke faa det til. Ingen andre maa faa lov at r&#x00F8;re ved Louise end Massa, hun h&#x00E6;nger i armen paa hende bestandig, og det er <pb n="58"/>ikke andet end: &#x00AB;Louise og jeg&#x00BB; &#x2013; og: &#x00AB;Jeg og Louise&#x00BB;, den hele tid. Men det kommer bare af det, at de har saa megen god mad hos Stubs og en hel t&#x00F8;nde gravenstener og en m&#x00E6;ngde bergamotter, som ligger udover paa aviser paa loftet &#x2013; det er bare dem Massa gaar efter, ser du. De kan tage saa mange gravenstener, de vil, siger Massa, men jeg vilde virkelig holde mig for god til at v&#x00E6;re saadan madfrier, som Massa er hos Stubs. Forleden dag vilde jeg spidse en blyant for Louise, men Massa rev den ud af haanden paa mig og sagde: &#x00AB;Det er mig, som skal hjelpe Louise!&#x00BB; Maa jeg byde dig det. Og iforgaars, da jeg spurgte Louise, om hun vilde spille bold med mig og nogen andre gutter, trak Massa Louise i kjolen, og jeg h&#x00F8;rte tydelig hun hviskede: &#x00AB;Hun er akkurat som en gut og lusevigtig.&#x00BB; Det var mig, hun mente, ser du. Og saa gik de sin vei, og leiede hinanden under armen og hviskede hele tiden, som de havde saa gruelig meget at snakke om. Siden saa jeg ikke paa den kant, de gik, engang, kan du vide. Jeg blaaser i dem begge to, jeg. <pb n="59"/>Men nu skal du h&#x00F8;re. Netop den dagen, vi var v&#x00E6;rst uvenner, skulde der gaa et skib af stabelen oppe paa Moen. Jeg havde ikke lyst at v&#x00E6;re med, siden jeg ikke havde nogen veninder, men saa havde far kj&#x00F8;bt billet til mig paa <hi rend="italic">Fix</hi>, der skulde gaa op til Moen, og saa maatte jeg jo reise. Hele tiden paa dampskibet sad Massa og Louise paa &#x00E9;n taburet med armene om hinanden og saa paa mig og hviskede og lo. Du kan vel t&#x00E6;nke dig, hvor v&#x00E6;mmelige, de var. Jeg troede Holmsfjorden aldrig vilde ta nogen ende den dag, <hi rend="italic">Fix</hi> tutled saa underlig smaat afsted, endda det var blankt som et speil hele veien. Massa, Louise og jeg snakkede ikke et ord med hverandre hele tiden. Endelig kom vi da frem. Der var yrende fuldt af folk, du ved hvor snodigt, det er, naar der gaar en skude af stabelen. Det var Traps skude, ved du, jeg traf Nils Trap nede paa verftet; da jeg ikke havde nogen at gaa med, spurgte jeg ham, om jeg ikke maatte f&#x00F8;lge med ham ombord i skuden og staa ombord, naar den gik paa vandet. Jeg gjorde det bare, fordi Massa og Louise var <pb n="60"/>saa &#x00E6;kle, ser du. Jeg maatte gjerne det, sa Nils, men saa kan du t&#x00E6;nke dig, at idetsamme, vi skulde til at klatre op ad skibet, kom en t&#x00F8;mmermand og sagde, at fruentimmer ikke maatte staa ombord, naar en skude gik paa vandet. For det bragte ulykke, sagde han. T&#x00E6;nk for det f&#x00F8;rste at kalde mig et fruentimmer, og for det andet sige, at jeg bragte ulykke. Konsul Trap h&#x00F8;rte det, og han sagde, det bare var noget t&#x00F8;v, og at jeg gjerne maatte staa ombord, det bragte netop lykke, sagde han. Men jeg er glad, at Massa og Louise ikke h&#x00F8;rte det, at jeg bragte ulykke. Da de saa, at jeg skulde ombord, &#x2013; kom de begge ans&#x00E6;ttende og vilde gj&#x00F8;re sig gode venner igjen og v&#x00E6;re med ombord begge to. Massa spurgte, om jeg vilde ha chokoladeknabber, og Louise vilde knytte flettebaandet mit. Men Nils Trap vilde ikke ha dem med, saa de var blaa for at komme der. Igrunden saa var jeg f&#x00E6;lt r&#x00E6;d, da jeg klavrede op over, havde det ikke v&#x00E6;ret for Massa og Louises skyld, saa havde jeg vendt om igjen, det er sikkert. Men det var saa flaut, kan du vide, saa jeg maatte <pb n="61"/>op, enten jeg vilde eller ei. Saadanne skibe er forf&#x00E6;rdelig h&#x00F8;ie naar de staar paa land, akkurat som op i et h&#x00F8;it kirketaarn. Der var nogen gamle skippere ombord, der skulede stygt til mig, da jeg hoppede ned paa d&#x00E6;kket, de troede vist, jeg bragte ulykke, de ogsaa. Oppe fra skibet, kan du tro, Massa og Louise saa smaa ud, de sad paa en hei saa yrende bittende smaa. Jeg passede altid paa at staa ombord paa skibet, saa de kunde se mig der nede fra heien. Men saa r&#x00E6;d, jeg var. De huggede og huggede st&#x00F8;tterne v&#x00E6;k dernede, der faldt en, og der faldt en, nu begyndte vel skibet snart at glide, jeg skulde givet til, jeg ved ikke hvad, havde jeg staaet nede paa heien da. Men saa saa jeg ned paa Massa og Louise, og saa syntes jeg, det var gjildt at v&#x00E6;re ombord alligevel. Jeg stod som paa mit bare liv &#x2013; der gik skibet, men saadan, som det dukked, du gj&#x00F8;r dig ingen id&#x00E9; om det. Hurra, hurra, raabte de alle, men om det havde gj&#x00E6;ldt mit liv, havde jeg ikke kunnet raabe med, det kildred mig over hele kroppen men v&#x00E6;rst i maven. Hurra for <hi rend="italic">Nautilus</hi>, br&#x00F8;lte de om <pb n="62"/>mig allesammen. Skibet dukkede gr&#x00E6;nsesl&#x00F8;st op og ned, men da det endelig laa stille, kan du tro, det var moro ombord. Vi drak champagne i kahytten, og konsul Trap holdt tale og klinkede med mig ogsaa. Jeg &#x00F8;nskede bare Massa og Louise havde seet det, jeg. Siden var det gruelig megen moro og leven paa d&#x00E6;kket, og taler for <hi rend="italic">Nautilus</hi>. Det er et rart navn, synes jeg. Jeg spurgte lodsoldermanden, hvad det skulde betyde. &#x00AB;Skj&#x00F8;nner du ikke det da&#x00BB;, sa han, &#x00AB;naut er naut og lus er lus&#x00BB;, sa han. Det var akkurat, som naar gamle provsten skal forklare for konfirmanterne, hvad fastelavn betyder. Faste er faste og lavn er lavn, siger gamle provsten. Men, du kan tro, at Massa og Louise var vonde, da jeg kom iland igjen. &#x00AB;Var det ikke gjildt at se paa&#x00BB;, sa jeg. &#x00AB;Var det det, at du stod ombord, der skulde v&#x00E6;re saa gjildt&#x00BB;, sa Massa. &#x00AB;Hvad er det, dere er vonde for&#x00BB;, sa jeg. &#x00AB;Nei du er vond&#x00BB;, sa de. &#x00AB;Nei dere begyndte.&#x00BB; &#x00AB;Nei du begyndte.&#x00BB; Slig tr&#x00E6;ttede vi hele veien nedover med <hi rend="italic">Fix</hi>. Siden var det storforn&#x00E6;rmelse i otte dage, fordi de ikke ogsaa stod <pb n="63"/>ombord, da <hi rend="italic">Nautilus</hi> gik paa vandet. Men igaar kom Massa op til mig og hentede mig ud for at spadsere en tur. Nu var det n&#x00E6;sten forbi med gravenstenerne hos Stubs, sa Massa, og bergamotterne fik de ikke lov at ta flere af, og sidste gang, hun havde v&#x00E6;ret hos Stubs, havde fru Stub v&#x00E6;ret saa lumpen, at hun ikke havde givet dem to &#x00E6;g hver til &#x00E6;ggedosis, som hun pleiede. Saa nu var der ikke saa snodigt hos Stubs l&#x00E6;nger, sa Massa. Derfor er Massa og jeg gode venner igjen nu. Jeg faar ganske vist ny vinterkaabe iaar, kanske jeg bare faar mors gamle forresten, men nydelig skal den blive. Kom snart hjem og skriv &#x00F8;ieblikkelig.
<lb/>Din bedste veninde
<lb/><hi rend="italic">Inger Johanne</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_7" xml:id="chapter_7">Poppelen.</ref></head>
<p><pb n="64"/>Jeg har seet et sp&#x00F8;gelse, jeg; &#x2013; jo, jeg har, &#x2013; sp&#x00F8;rg bare Tonoppen! Hvem Tonoppen er? Jo, det er min kusine, det. Hun heder egentlig Antonette; men saa har hun saadant opstanasigt fj&#x00E6;s; n&#x00E6;sen staar tilveirs, haaret staar tilveirs, hun ser saa forskr&#x00E6;mt ud; og saa kalder vi hende Tonoppen.</p>
<p>Ja, for Tonoppen er sv&#x00E6;rt r&#x00E6;d af sig. Ikke t&#x00F8;r hun hoppe fra bryggen ned i en baad, og ro alene fra bryggerne bort til Holmen turde hun ikke, om det gjaldt hendes liv. Og engang, som vi var oppe i Fl&#x00F8;iheia, og der var lidt brat, vel en meter at hoppe, t&#x00E6;nker jeg, saa skreg Tonoppen: &#x00AB;Jeg kommer aldrig i evighed ned&#x00BB;. Vi <pb n="65"/>maatte gaa en lang omvei, for Tonoppen kunde ikke hoppe en meter, maa jeg byde dere det!</p>
<p>Men det forstaar sig, saa er nu Tonoppen ogsaa fra Kristiania og har aldrig gjort andet hele sit liv end gaa paa gaden med stramme handsker, saa det er jo ikke noget rart, at hun er &#x00AB;kruslede&#x00BB;.</p>
<p>I sommer var hun i bes&#x00F8;g hos os, og vi havde det rigtig snodig mange gange, maa dere tro.</p>
<p>Vi seilte, og vi roede, og vi var paa farten bestandig. I begyndelsen gjorde jeg f&#x00E6;lt nar af hende for alt det krusleriet hendes; men engang blev jeg selv saa gr&#x00E6;sselig r&#x00E6;d, og da skj&#x00F8;nte jeg, hvor ondt det maa v&#x00E6;re at v&#x00E6;re saa bange af sig bestandig. Det h&#x00F8;res rart, men det var en poppel, jeg blev r&#x00E6;d for. Ja, det baade var og ikke var en poppel forresten. Nu skal dere h&#x00F8;re.</p>
<p>Tonoppen og jeg havde v&#x00E6;ret i gjestebud paa Mindalen, og Ingeborg kokke havde hentet os deroppe, og vi gik nedover veien arm i arm. Det var ikke noget pent veir <pb n="66"/>netop; det skulde ligesom v&#x00E6;re maaneskin; imellem skinnede maanen klart; men ret som det var, kom der nogen tykke, sorte skyer for maanen, saa det blev n&#x00E6;sten m&#x00F8;rkt; saa tittede maanen lidt frem igjen, og slig holdt det paa.</p>
<p>Klokken kunde vel v&#x00E6;re 10 om aftenen. Vi m&#x00F8;dte ikke et menneske nedover veien. Lidt ovenfor byen bor klokker Kruse i et lidet hvidt hus. Klokker Kruse er en gr&#x00E6;sselig sinnatagg; han ser ud, som han havde lyst at jule op alle mennesker. Endda han er saa sint, har han nogen f&#x00E6;lt uskikkelige gutter; det er Nicolai, og det er Teofilius, og det er Burmann. Jeg tror n&#x00E6;sten, Burmann er v&#x00E6;rst uskikkelig; der findes ikke den ting, som Burmann Kruse ikke finder paa. Han piner dyr og er f&#x00E6;l.</p>
<p>Ingeborg kokke, Tonoppen og jeg kom ruslende nedover. &#x00AB;Aa er detta&#x00BB;, sagde Ingeborg kokke pludselig, &#x00AB;har der staaet et poppeltr&#x00E6; i haven til klokkeren f&#x00F8;r?&#x00BB;</p>
<p>Nei du verden, der stod en lang smal poppel, saa h&#x00F8;i, at den rak et godt stykke over taget til klokkeren. &#x00AB;Nei skulde dere <pb n="67"/>seet sligt&#x00BB;, sagde Ingeborg kokke; vi stansede op paa veien og saa paa den; maanen var netop bag en sky, da poppelen med en eneste gang &#x2013; jeg skal aldrig i mit liv forglemme det &#x2013; tog et skridt nedover mod veien, hvor vi stod. Jeg troede, Tonoppen var bleven gal. Hun skreg, som de stak en kniv midt i hjertet paa hende.</p>
<p>&#x00AB;Poppelen kommer, &#x2013; poppelen kommer!&#x00BB; skreg Tonoppen. Noget saa rart har jeg aldrig kjendt, for det var akkurat, som de havde slaaet benene v&#x00E6;k under mig, saa r&#x00E6;d blev jeg. Jeg var ikke istand til at r&#x00F8;re mig af flekken.</p>
<p>Og der kom poppelen langsomt nedover mod os i det usikre maanelys.</p>
<p>Endnu i dette &#x00F8;ieblik kan jeg ikke fatte, at jeg opf&#x00F8;rte mig, som jeg gjorde. Jeg sansede mig rent ud ikke, saa r&#x00E6;d blev jeg. Ja for ved dere, hvad jeg gjorde? Jeg f&#x00F2;r op paa gaded&#x00F8;ren til klokker Kruse og hamrede og bankede og raabte, imens det forf&#x00E6;rdelige, kj&#x00E6;mpem&#x00E6;ssige menneske &#x2013; ja, for jeg saa nu, at det var et menneske med floshat, &#x2013; kom lige ind paa os. &#x00AB;Detta er <pb n="68"/>ikke noget menneske, detta&#x00BB;, raabte Ingeborg kokke; Tonoppen halte mig i kjolen og br&#x00F8;lte: &#x00AB;Kom, saa l&#x00F8;ber vi!&#x00BB; &#x2013; jeg brydde mig ikke det grand om nogenting, jeg var aldeles vild af skr&#x00E6;k og raabte:</p>
<p>&#x00AB;Klokker Kruse, klokker Kruse, kom og se en forf&#x00E6;rdelig mand.&#x00BB;</p>
<p>Og den forf&#x00E6;rdelige mand lo, en f&#x00E6;l, underjordisk latter ligesom, og slog efter hattene vore med en pisk; &#x2013; og der kom klokker Kruse i vinduet i bare skjorten og raabte med et ansigt, som jeg ikke kan beskrive: &#x00AB;Vil dere ikke give mig ro i mit eget hus, saa skal jeg &#x2013; &#x2013;&#x00BB;. I samme sekund faldt poppelen sammen paa en merkelig maade; den blev ikke h&#x00F8;iere end en gut; rundt hj&#x00F8;rnet af huset pilte gutten og sl&#x00E6;bte noget langt sort efter sig.</p>
<p>Der stod vi igjen med klokker Kruse i vinduet i sterkt maaneskin. Jeg syntes, han skar t&#x00E6;nder, saa sint var han.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er dette for t&#x00F8;v og t&#x00F8;is?&#x00BB; skreg klokker Kruse.</p>
<p>&#x00AB;Aa, det var et sp&#x00F8;gelse&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Vi troede, det var en poppel&#x00BB;, sagde Tonoppen.</p>
<p><pb n="69"/>&#x00AB;Jeg tror mest, det var han Burmann&#x00BB;, sagde Ingeborg kokke; &#x00AB;jeg syntes, jeg saa skolten paa ham, da han sprang rundt hj&#x00F8;rnet.&#x00BB;</p>
<p>Klokker Kruse bad os pakke os, der vi kom ifra, og slog vinduet igjen med et smeld.</p>
<p>Du verden, det var bare Burmann Kruse! Jeg skalv i kn&#x00E6;erne l&#x00E6;nge efter. Den, der var saa sterk, han kunde rundjule Burmann Kruse, dere!</p>
<p>Siden h&#x00F8;rte jeg, at Burmann Kruse havde en heise-indretning, som han kunde gj&#x00F8;re sig stor og liden med, og som han gik rundt og vetskr&#x00E6;mte folk med.</p>
<p>Ja for sig, om dere ikke var bleven ligesaa r&#x00E6;d som Ingeborg kokke, Tonoppen og jeg?</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_8" xml:id="chapter_8">Otte Aar gammel.</ref></head>
<p><pb n="70"/>Jeg var otte aar gammel og var i et langt bes&#x00F8;g hos bedstefar og bedstemor. Det var vistnok meningen &#x2013; og det forekommer mig, at det ogsaa var blevet mig sagt, &#x2013; at mit selskab skulde v&#x00E6;re til opmuntring og gl&#x00E6;de for de gamle. Saavidt jeg imidlertid nu kan t&#x00E6;nke mig, maatte gl&#x00E6;den ved min n&#x00E6;rv&#x00E6;relse v&#x00E6;re meget blandet. Der gik vel knapt en dag, uden at der var noget paaf&#x00E6;rde med mig i en eller anden retning. Jeg havde en egen evne til at ryge op i vanskelige situationer; jeg &#x00AB;t&#x00E6;nkte&#x00BB; ikke, hedte det stadig &#x2013;; og dog, naar jeg nu t&#x00E6;nker tilbage, forekommer det mig, at tankerne maatte hvirvle rundt i min hjerne.</p>
<p><pb n="71"/>Heller ikke tror jeg, at forn&#x00F8;ielsen for de gamle ved at have mig om sig, kunde v&#x00E6;re synderlig stor, da jeg meget sjelden befandt mig inden d&#x00F8;re, men ferdedes ude dagen lang. Det forekom mig nemlig, at min n&#x00E6;rv&#x00E6;relse uden d&#x00F8;re overalt var paatr&#x00E6;ngende n&#x00F8;dvendig. Det var ikke den ting, der foregik, og som jeg havde faaet det fjerneste nys om, uden at jeg &#x00F8;ieblikkelig indfandt mig og meget ivrig unders&#x00F8;gte.</p>
<p>Mine bedstefor&#x00E6;ldre bodde paa en stor gaard paa landet. Der var femti kj&#x00F8;r, heste, kalve, grise, duer, kalkuner og h&#x00F8;ns, et utal af udhusbygninger til at forvilde sig i n&#x00E6;sten; der var en stor park med damme til &#x00E6;nder og gj&#x00E6;s; der var to husjomfruer, otte tjenestepiger; der var fj&#x00F8;sgutter, staldgutter og gaardsgutter; der var store, vide marker, skog, og elven med sagbrug og m&#x00F8;lle. Det var jo igrunden ikke noget at undres over, at jeg var noget optaget, naar jeg skulde have rede paa alt dette og v&#x00E6;re allevegne tilstede.</p>
<p>Der gik som et sagn efter mig om den f&#x00F8;rste dag, jeg var kommet. Jeg havde saavidt <pb n="72"/>v&#x00E6;ret inde og hilst paa den gamle, staute bedstefar og den fine bedstemor i l&#x00E6;nestolen, da jeg med en gang var forsvundet. Ti minutter efter blev jeg baaret ind dryppende vaad fra gaasedammen, og: &#x00AB;Hun er ikke d&#x00F8;d, &#x2013; hun er ikke d&#x00F8;d!&#x00BB; raabte fj&#x00F8;sgutten, der havde fisket mig op.</p>
<p>Nei, jeg var ikke d&#x00F8;d, &#x2013; jeg var spillevende den hele sommer!</p>
<p>Hele huset var fuldt af gjester, som reiste og kom. Tanter og onkler, veninder og veninders veninder, f&#x00E6;ttere og kusiner, turister og bes&#x00F8;gende, der uden nogen som helst grund dratted ind i huset og blev der nogle dage. Der var aabne hjerter og aabent bord paa den store gaard.</p>
<p>Men ikke, saavidt jeg nu kan huske, et eneste barn, den hele tid, jeg befandt mig der. Dette, at jeg var saa alene, tror jeg ikke var godt for mig. Jeg var fuldst&#x00E6;ndig uden kontrol i alle mine paafund. Der fandtes snart sagt ikke den ting, jeg ikke skulde fors&#x00F8;ge. Jeg tumled med hestene oppe i udmarken, vassed elven, hvor den gik paa det strideste, dansed paa laaven om <pb n="73"/>aftenen med fj&#x00F8;sgutterne og kunde sidde i timevis og plukke skonudder ind i saalerne og hj&#x00E6;lpe den gamle krumryggede skomager Adde borte i det lugtende skomagerkammer.</p>
<p>Ingen, der saa mig paa farten den hele dag, skulde vel ane, at jeg midt oppe mellem kalve og duer og skomager Adde og fj&#x00F8;sgutterne levede mit eget besynderlige dr&#x00F8;mmeliv. Jeg forestilte mig nemlig altid, at jeg var noget andet end det, jeg egentlig var.</p>
<p>Naar jeg stelte med kalvene, var jeg budeie paa en s&#x00E6;ter langt, langt oppe i fjeldene, og mutters alene var jeg, og maatte klare mig selv i alle ting. Naar jeg plugged sko, saa var jeg en skomagergut, som ikke fik nogenting at spise f&#x00F8;r jeg var f&#x00E6;rdig med det stykke arbeide, jeg holdt paa med. Ledte jeg efter eg i halmlaaven og mellem skrammel og rusk under laavegulvet, saa var det store skatte, jeg var paa jagt efter!</p>
<p>Havde jeg intet andet at gj&#x00F8;re, var jeg hest. Jeg sprang rundt paa markerne og slog mig selv paa benene med en myg kvist, <pb n="74"/>hypped og protted; en af fj&#x00F8;sgutterne havde arbeidet en liden umalet vogn med skj&#x00E6;ker, som jeg sp&#x00E6;ndte mig selv for. Bag i vognen havde jeg saa i tankerne mit reisef&#x00F8;lge. Og det kunde gjerne v&#x00E6;re prinsesser for den sags skyld. lalfald var det deilige b&#x00F8;rn med deilige dragter.</p>
<p>For saa uv&#x00E6;ren, jeg selv var med min kl&#x00E6;dedragt, elsked jeg pynt og glimrende ting. Jeg vilde vist blevet meget st&#x00F8;dt, om nogen vilde tro, at jeg var ligegyldig med min kl&#x00E6;dedragt. Og dog varte en bomuldst&#x00F8;iskjole i den tid for mig tre uger, hverken mer eller mindre. Da var den uigjenkaldelig kassabel.</p>
<p>Der l&#x00F8;b jeg uden hat over de vide marker, over blaaklokker og harelab med mit usynlige f&#x00F8;lge efter mig, svipped mig selv over benene med den myge kvist, hopped over gj&#x00E6;rder og over myrl&#x00E6;ndte steder, saa det sagde svup under skoene, og t&#x00E6;nkte den hele tid paa den guldhaarede lille pige, der sad bag i vognen med purpurkjole og vaiende fj&#x00E6;r i hatten.</p>
<p>&#x00D8;ieblikket efter, naar R&#x00F8;dsi havde kalvet, <pb n="75"/>var jeg budeie med liv og sj&#x00E6;l og gr&#x00E6;d mine modige taarer, fordi jeg ikke maatte vaage hos kalven, sidde nede i halmen i kalvebingen og holde det brune, fine kalvehoved i skj&#x00F8;det.</p>
<p>Undertiden kunde det saa h&#x00E6;nde, at en af de voksne damer havde ondt af mig, fordi jeg gik saa meget alene, og indb&#x00F8;d mig til en adstadig spadsertur bortover veiene. Jeg hang da i armene paa dem og snakkede uafladelig; en gang paa en saadan spadsertur holdt jeg paa at skr&#x00E6;mme livet af en nerv&#x00F8;s tante. Vi gik paa en ensom vei med skogen susende paa begge sider. Med en gang kom der en bondemand ruslende, en liden, brun mand, der saa ud, som han var trukket op af myren, hvad det forekom mig, at alle b&#x00F8;nder deroppe gjorde.</p>
<p>&#x00AB;Han er gal&#x00BB;, hvisked jeg.</p>
<p>Og min nerv&#x00F8;se tante var n&#x00E6;r ved at synke i kn&#x00E6; af r&#x00E6;dsel og kom sig ikke paa mange dage paa grund af den angst, hun udstod, f&#x00F8;r den lille, brune mand var forsvundet for vore &#x00F8;ine. Og det var slet ikke noget, jeg sagde for at skr&#x00E6;mme; jeg havde <pb n="76"/>aldrig seet ham f&#x00F8;r; men jeg syntes, han saa mig yderst mist&#x00E6;nkelig ud.</p>
<p>For at have et lidet baand paa mig var det skrevet hjemmefra fra far og mor, og modstr&#x00E6;bende indvilget af bedstefor&#x00E6;ldrene, at jeg to timer hver dag skulde l&#x00E6;se med en f&#x00E6;tter, der for tiden opholdt sig paa gaarden. Han var student eller noget sligt, var sorthaaret og langn&#x00E6;set med filipenser, og det v&#x00E6;rste, jeg i verden vidste. Hver eftermiddag blev jeg fundet, hvor i verden jeg saa befandt mig, og under bevogtning transporteret op paa studentens v&#x00E6;relse til mine studier. Det var bedstemor, der passede tiden, og en stuepige, der havde det vist ikke lette hverv at opspore mine veie.</p>
<p>Aldrig, bogstavelig talt ikke en eneste gang, kan jeg huske, at jeg frivillig indfandt mig hos studenten. Selv naar Mari stuepige havde faaet mig fat i armen, var det under uafladelig stritten imod hele gaardspladsen over og trapperne op, at jeg fulgte med. Var jeg nu efter megen anstrengelse kommet op paa studentens v&#x00E6;relse, og han tilfeldigvis ikke i det &#x00F8;ieblik befandt sig der, <pb n="77"/>var jeg som et lyn nede igjen, og den samme historie begyndte forfra. Jeg h&#x00F8;rte, der blev smeldt med d&#x00F8;rer og ramlet i trapper, og studentens grove bas, der spurgte i kj&#x00F8;kken og i gange: &#x00AB;Er Inger Johanne her, har nogen seet Inger Johanne&#x00BB; &#x2013; et sp&#x00F8;rgsmaal, der ikke i ringeste maade anfegted mig; det gjaldt bare i det aller l&#x00E6;ngste at undgaa de forf&#x00E6;rdelige studier paa studentens kvist.</p>
<p>Engang mens hesjerne stod fulde af h&#x00F8;, tog vi det meget gemytlig. Jeg foran og studenten efter rundt hesjerne; var han ved den ene ende var jeg ved den anden, til han tilslut ved et krigspuds styrted midt igjennem hesjen og fakked mig i fuldt l&#x00F8;b. Da br&#x00F8;lte jeg saa, at bedstefar kom ud paa trappen og raabte med stentorstemme, at den, der gjorde Inger Johanne noget ondt, skulde faa med ham at bestille.</p>
<p>Men paa skolen maatte jeg, op i det solhede, varme kvistv&#x00E6;relse deroppe under taget, med gammel tobakslugt og muggen lugt af b&#x00F8;ger og papir, hvor store, tunge fluer surred i vinduet, dasked mod loftet og surred videre som hele orgelverk.</p>
<p><pb n="78"/>Den l&#x00E6;rdom, jeg fik, var vistnok alligevel temmelig liden. Den indskr&#x00E6;nked sig is&#x00E6;r til skrivning. Studenten laa nemlig gjerne den hele tid paa sofaen og l&#x00E6;ste i nogle bitte smaa bind, mens jeg sad ved bordet med hovedet nede paa den venstre arm og malte op nogle lange skraa bogstaver.</p>
<p>Denne student led overordentlig af t&#x00F8;rst. Min f&#x00F8;rste bestilling paa skolen var hver dag at hente en mugge valle eller syreblande, som folkene brugte til l&#x00E6;skedrik, borte paa staburet. Hvor den mugge med de lyser&#x00F8;de og lysebrune tegninger udover dens tykke, buede form staar levende for mig! Jeg tror, jeg vilde gr&#x00E6;de, hvis jeg saa den igjen, saa mange minder h&#x00E6;nger der ved den.</p>
<p>Nok er det, denne mugge var jeg stadig paa farten med bort paa staburet, op den bratte trappe, dreied den umaadelige stabursn&#x00F8;gel om og var inde i det friske, rene halvm&#x00F8;rke rum med lugt af korn og mel, af r&#x00F8;get flesk og r&#x00F8;get laks, der hang under taget i lange rader.</p>
<p>I det indre rum stod vallen i umaadelige <pb n="79"/>t&#x00F8;nder; for mig stod disse t&#x00F8;nder som monstrum&#x0027;er, et slags kar af overnaturlig st&#x00F8;rrelse, forekommer det mig endnu. Ja ialfald maatte jeg op paa en krak for at naa med muggen ned i vallen, det husker jeg tydeligt.</p>
<p>Der h&#x00E6;ndte det mig en dag noget, jeg her skal fort&#x00E6;lle. F&#x00F8;r jeg fyldte muggen, stod jeg altid en stund, &#x2013; saa l&#x00E6;nge, det paa nogen maade kunde gaa an for tidens skyld &#x2013; og skvalped og sutled med muggen nede i vallen, dels for moro og dels for at tr&#x00E6;kke ud det tidspunkt, da jeg atter skulde begive mig op til studenten og fluerne, der dasked mod loftet. Jeg har en mistanke om, at det igrunden var den skvalpingens skyld, at jeg i det hele taget havde lyst paa denne vallehenting for studenten.</p>
<p>Som jeg den dag stod der og sutled med muggen nede i vallen, saa jeg med en gang noget sort nede i t&#x00F8;nden, der dukked under, kom op igjen og gled unda. Hvad det nu var, saa maatte jeg have fat paa det. En lang stund modstod det mine ivrigste efterstr&#x00E6;belser.</p>
<p><pb n="80"/>Endelig gled dette mystiske sorte ind i muggen.</p>
<p>Studenten skulde have det; &#x2013; ja virkelig skulde han ikke have det sorte i muggen! Guderne maa vide, hvad det var; paa bunden af muggen befandt det sig; men studenten skulde have det ialfald.</p>
<p>Afsted gik jeg med den kostelige mugge, balancerte mig forsigtig op trappen og satte muggen paa bordet foran studenten. Til en forandring sad han nemlig idag ved bordet og rensed sine negle. Han skj&#x00E6;nkte sig et glas. Jeg saa nysgjerrig paa muggen; nei, det sorte fulgte ikke med. Studenten drak med velbehag.</p>
<p>&#x00AB;Ak, det gjorde godt, &#x2013; det er en gudedrik i varmen; &#x2013;- et glas til!&#x00BB;</p>
<p>Nok et glas skj&#x00E6;nkte han sig; &#x2013; bums &#x2013; der dratted det sorte pladask ned i glasset! Om jeg bliver hundrede og nitti aar, skal jeg aldrig glemme det!</p>
<p>Det var en kam! &#x2013; Nei, at det var noget saa f&#x00E6;lt, havde jeg ikke anet. Studenten tilkasted mig et eneste rasende blik:</p>
<p>&#x00AB;Dit afskum&#x00BB;, raabte han, &#x00AB;bort fra mine &#x00F8;ine, &#x2013; bort &#x2013; bort, siger jeg&#x00BB;.</p>
<p><pb n="81"/>Jeg lod mig det ikke sige to gange. Som en raket f&#x00F2;r jeg ud d&#x00F8;ren og loftstrappen ned. Der h&#x00F8;rte jeg studenten var lige i h&#x00E6;lene paa mig; han skulde ned og sladre, naturligvis. Uden at gj&#x00F8;re mig rigtig rede for, hvad jeg gjorde, gjemte jeg mig bag et skab paa gangen, mens studenten l&#x00F8;b forbi, og listed mig saa i samme nu opad loftstrappen igjen op paa det store loft. Jeg havde vist en instinktm&#x00E6;ssig f&#x00F8;lelse af, at hvor i verden jeg befandt mig ude, vilde jeg blive opsporet og bragt frem; men paa loftet vilde neppe nogen falde paa at s&#x00F8;ge mig.</p>
<p>Jeg listed mig bortover det store, halvm&#x00F8;rke loft, hvor st&#x00F8;vskyerne dirred i sollyset fra taggluggerne, mellem store skabe og dragkister, mellem v&#x00E6;vstole og rokker. Hvor &#x2013; hvor skulde jeg gjemme mig! For nu var de rasende vonde; &#x2013; hele verden var rasende vond paa mig!</p>
<p>F&#x00F8;rst var jeg bag en dragkiste; men det forekom mig ikke aldeles sikkert; saa frem igjen; &#x2013; der stod en gammel, tom pianofortekasse op mod v&#x00E6;ggen med den <pb n="82"/>aabne side indad; bedre kunde det umulig v&#x00E6;re. Jeg kr&#x00F8;b ind i kassen; her &#x2013; her sad jeg sikkert!</p>
<p>Jeg tror neppe, nogen kan ane, hvad jeg led den eftermiddag i pianofortekassen oppe paa det gamle loft. Jeg laa n&#x00E6;segrus, &#x2013; gr&#x00E6;d og hiksted og lytted. Slig som jeg lytted efter hver lyd nede fra det store hus!</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x2013; mama, mama!&#x00BB; Slig som jeg l&#x00E6;ngted efter mama; for alle mennesker i verden var vonde nu og trodde, at jeg med vilje havde lagt den skidne kam i studentens mugge; men det havde jeg ikke, &#x2013; det havde jeg ikke; for jeg saa nok, at det var noget sort, men ikke den f&#x00E6;le kam!</p>
<p>Og bedstefar og bedstemor var nok snilde; men jeg var ikke sikker paa, om de ikke vilde blive vonde. Men mama vilde ikke v&#x00E6;re vond, naar jeg forklarte altsammen. Aa, mama &#x2013; mama, jeg vil reise til mama, jeg vil ikke v&#x00E6;re paa dette grusomme stedet; &#x2013; og alle, alle er vonde.</p>
<p>Bedstefar var nok snildere end bedstemor; men saadan rigtig skraasikker paa <pb n="83"/>ham, som jeg var paa mama, &#x2013; nei, det var jeg ikke. Aa, den f&#x00E6;le kammen! Og jeg gr&#x00E6;d og hiksted inde i den st&#x00F8;vede kasse.</p>
<p>Men nu vilde jeg aldrig komme frem mere, aldrig, aldrig i verden. Nei, jeg vilde ligge i denne kassen hele mit liv, og om natten vilde jeg liste mig ned og tage mad i spiskammeret, &#x2013; nei, det er sandt, jomfru Monsen st&#x00E6;ngte altid spiskammerd&#x00F8;ren; men sukker var der i buffeten, og eddike var der ogsaa i buffeten, og i kj&#x00F8;kkenskabet var der altid fladbr&#x00F8;d til tjenerne, og jeg kunde godt leve af sukker og fladbr&#x00F8;d og eddike. Og jeg skulde liste mig ned paa str&#x00F8;mpel&#x00E6;sten; aa, hvor forsigtig, jeg skulde gaa, og ikke et menneske skulde ane, at jeg leved oppe i pianofortekassen paa loftet. Da jeg begyndte at t&#x00E6;nke paa dette, gr&#x00E6;d jeg ikke mere; for det vilde blive saa frygtelig morsomt at bo heroppe og liste sig ned om natten i det m&#x00F8;rke hus for at finde mad.</p>
<p>Det var jo akkurat som i onkel Toms hytte, dengang negerinderne havde flygtet <pb n="84"/>og gjemte sig paa loftet hos den f&#x00E6;le Simon Legr&#x00E9;e; &#x2013; akkurat saadan var det med mig nu! Men Simon Legr&#x00E9;e havde blodhunde, og <hi rend="italic">Rex</hi>, som var hunden paa gaarden, var ingen blodhund; men kom han her op paa loftet, fandt han mig nok i kassen.</p>
<p>Og eftermiddagen gik; solen var v&#x00E6;k fra taggluggerne. Det var vist aften; studenten havde, i rasende l&#x00F8;b op trappen, v&#x00E6;ret oppe paa kvisten nogle gange; ellers havde ikke et liv v&#x00E6;ret oppe paa loftet.</p>
<p>Mon de ledte efter mig? Mon de skj&#x00F8;nte, jeg var borte for bestandig? Ja, nu kunde de have det saa godt, nu kom jeg aldrig igjen mere. Og nu havde studenten ingen, som vilde hente valle paa staburet mere, saa nu kunde han angre nu &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Og jeg blev saa d&#x00F8;sig og tr&#x00E6;t, saa usigelig s&#x00F8;vnig, og saa sovned jeg som en sten.</p>
<p>Da jeg vaagned, var det ganske m&#x00F8;rkt. I f&#x00F8;rstningen kunde jeg ikke skj&#x00F8;nne, hvor jeg var henne; jeg st&#x00F8;dte hovedet mod kassen og tumled ud paa loftet; &#x2013; saa med en eneste gang husked jeg det.</p>
<p><pb n="85"/>Aa, hvor f&#x00E6;lt det var; &#x2013; aa, hvor forf&#x00E6;rdelig f&#x00E6;lt, at jeg var her alene! Og det var stummende m&#x00F8;rkt; &#x2013; og alle var vist vonde; &#x2013; og jeg var saa sulten. Aa, mama, mama!</p>
<p>Som et lyn slog det mig: jeg vilde reise til mama og papa. Ja, det vilde jeg. Jeg vilde liste mig ned, l&#x00F8;be skogveien bort til Anders Moen, som satte ombord i dampskibet; han rodde mig nok ombord, og naar jeg f&#x00F8;rst var ombord, saa skulde jeg nok klare mig.</p>
<p>Jeg vilde sige, &#x2013; jeg vilde sige; &#x2013; nei, hvad skulde jeg sige? Men reise vilde jeg, og jeg vilde l&#x00F8;be med det samme; regnkaaben min hang vist i gangen.</p>
<p>Men var der nogen oppe? Jeg syntes, jeg h&#x00F8;rte st&#x00F8;i og snak nedenfra. Jeg lytted udover trappegel&#x00E6;nderet. Nei, nu var det stille igjen. Jeg listed mig sagte, aa saa varlig, nedover den knirkende loftstrappe, &#x2013; stansed og lytted; &#x2013; nei, nu var alting blikkende stille. T&#x00E6;nk, imorgen paa disse tider var jeg hjemme hos mama. Aa! hvor glad jeg skulde blive; &#x2013; og jeg skulde <pb n="86"/>fort&#x00E6;lle om kammen, i det samme jeg kom ind i stuen til mama.</p>
<p>Den anden trappe knirked forf&#x00E6;rdelig; men du verden: gangd&#x00F8;ren stod jo aaben, og paa bordet i dagligstuen br&#x00E6;ndte en lampe! Kj&#x00E6;re, saa maatte der jo v&#x00E6;re nogen oppe endnu!</p>
<p>Sommernattens friske kj&#x00F8;lighed str&#x00F8;mmed ind gjennem den aabne gangd&#x00F8;r; jeg ledte efter regnkaaben mellem reiset&#x00F8;iet i gangen. Ja, bedstefar og bedstemor vilde kanske blive bedr&#x00F8;vede; men nu maatte jeg reise; for det var saa f&#x00E6;lt, saa f&#x00E6;lt, naar nogen var vond paa mig.</p>
<p>Det var nogen, der talte halv sagte ude paa verandaen; jeg kikked ud. Der stod bedstemor, den lille, fine bedstemor, inde i et hvidt sjal. &#x00AB;Aa Gud, se i naade til barnet!&#x00BB; hvisked hun gang paa gang. Og det suste saa sagte og stilt i parkens store tr&#x00E6;er.</p>
<p>&#x00AB;Aa Gud, se i naade &#x2013; i naade!&#x00BB;</p>
<p>Jeg skj&#x00F8;nte, det var mig, hun mente; jeg skj&#x00F8;nte, hun var r&#x00E6;d for mig, og saa kasted jeg regnkaaben og l&#x00F8;b lige ud og tog <pb n="87"/>hende om livet! For i grunden var jeg nu forf&#x00E6;rdelig glad i bedstemor, &#x2013; forf&#x00E6;rdelig, forf&#x00E6;rdelig glad! Og jeg klemte bedstemor om livet og hulked op mod hendes bryst.</p>
<p>&#x00AB;Ikke v&#x00E6;r vond &#x2013; ikke v&#x00E6;r vond.&#x00BB;</p>
<p>Bedstemor havde holdt paa at faa et tilf&#x00E6;lde, saa r&#x00E6;d var hun blevet, da jeg pludselig dukked frem bag hende i m&#x00F8;rket. Hele huset var paa benene og ude for at lede efter mig. Nogen sokned i elven, nogen var oppe i skogen; bedstefar havde kj&#x00F8;rt til lensmanden for at faa mere mandehj&#x00E6;lp; de trodde, jeg havde taget skogen fat og forvilded mig i de svarte, store skogene!</p>
<p>Bedstemor sagde ikke et ord om kammen den nat, det husker jeg godt; og jomfru Monsen kl&#x00E6;dte af mig; og saa sov jeg i min egen seng.</p>
<p>N&#x00E6;ste dag stod jeg skrifte for bedstefar og bedstemor og studenten. Bedstefar og bedstemor i hver sin l&#x00E6;nestol, jeg inde i bedstefars brede arm.</p>
<p>&#x00AB;Men hvad var det, du havde lagt oppe i studentens mugge?&#x00BB; begyndte bedstefar.</p>
<p><pb n="88"/>Dyb taushed. Bedstefar maatte gjentage sp&#x00F8;rgsmaalet. L&#x00E6;berne bev&#x00E6;ged sig n&#x00E6;sten uden lyd: &#x00AB;Det var vist en kam&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;En skr&#x00E6;kkelig kam&#x00BB;, supplerte studenten.</p>
<p>&#x00AB;Men hvor i alverden kunde du falde paa at l&#x00E6;gge en kam op i hans krukke?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg lagde den ikke der; for den laa der f&#x00F8;r.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu maa du ikke lyve, barn&#x00BB;, sagde bedstemor i l&#x00E6;nestolen.</p>
<p>&#x00AB;Nei, det er sandt, &#x2013; det er sandt, den laa i vallen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Se mig i &#x00F8;inene&#x00BB;, sagde bedstefar; &#x00AB;laa kammen oppe i t&#x00F8;nden?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, den gjorde&#x00BB;, sagde jeg og stirred ham ind under de buskede bryn.</p>
<p>&#x00AB;Ja, saa er det jo de skidt t&#x00F8;ser, der har skylden; h&#x00F8;rer du det, mor &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hm&#x2013;m&#x00BB;, sagde bedstemor og strikked ivrig. Hun troede det &#x00F8;iensynlig ikke; pludselig saa hun paa mig med sine klare &#x00F8;ine.</p>
<p>&#x00AB;Men naar du nu ikke vidste det grand om kammen, f&#x00F8;r den faldt i studentens glas, hvorfor blev du da saa bange?&#x00BB;</p>
<p><pb n="89"/>&#x00AB;Jo &#x2013; jo &#x2013; jeg saa, det var noget sort; &#x2013; og saa fik jeg det op i muggen &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Maa jeg sp&#x00F8;rge, i hvilken anledning du undte mig dette mystiske sorte?&#x00BB; spurgte studenten.</p>
<p>En ugjennemtr&#x00E6;ngelig taushed fra min side. Det var ikke muligt, at faa et ord af mig.</p>
<p>&#x00AB;Men hvorfor skr&#x00E6;mte du livet af os da, barn, og blev borte den hele eftermiddag?&#x00BB; spurgte bedstefar.</p>
<p>&#x00AB;Jo, jo&#x00BB;, &#x2013; og nu storhulked jeg &#x2013;; &#x00AB;han kaldte mig et af &#x2013; afskum og var saa ra &#x2013; ra &#x2013; rasende.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Et afskum&#x00BB;, tordned bedstefar; &#x00AB;hvor kunde De vove at kalde mit barnebarn et afskum, hr. student?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Undskyld, hr. godseier&#x00BB;, svarte studenten, &#x00AB;det var i den f&#x00F8;rste befippelse; &#x2013; det slap mig ud af munden &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg tror&#x00BB;, sagde bedstemor og reiste sig, &#x00AB;at denne diskussion ikke netop er egnet til at klargj&#x00F8;re begreberne hos et barn. Det var stygt, meget stygt af dig, barn, at have noget ned i den krukke, du skulde <pb n="90"/>bringe studenten, og du skal &#x00F8;ieblikkelig bede ham om undskyldning, og for fremtiden skal du ikke mere betroes at gaa alene paa staburet.&#x00BB;</p>
<p>Jeg gr&#x00E6;d, og jeg hiksted, og bedstefar tr&#x00F8;sted mig og skjendte paa &#x00AB;de skidt t&#x00F8;ser&#x00BB;. Men bedstemor var urokkelig. Og saa maatte jeg bede om forladelse, og den brune og lyser&#x00F8;de mugge havde jeg ikke mere i min haand.</p>
<p>Men de to husjomfruer og de otte tjenestepiger skreg over sig af forbitrelse, da jeg sagde, at kammen havde ligget i vallet&#x00F8;nden, og hele min barndom leved jeg, hver gang jeg bes&#x00F8;gte bedstefar, under den mistanke, at jeg havde lagt den skidne kam i studentens valle. Og aldeles uskyldig var jeg jo ikke.</p>
<p>Ja, slig var jeg, da jeg var otte aar gammel.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_9" xml:id="chapter_9">Turister.</ref></head>
<p><pb n="91"/>Jeg interesserer mig forf&#x00E6;rdelig for sport, endda der er temmelig lidet af den i vor by, maa dere tro. Naar jeg siger til far, at jeg skulde &#x00F8;nske, der var mere sport her, saa siger far: &#x00AB;Jeg synes du sporter hele dagen jeg, Inger Johanne!&#x00BB;</p>
<p>Men jeg kalder ikke det sport, at jeg har lyst at f&#x00E6;rdes ude og klyve i heierne og ro, naar jeg kan stj&#x00E6;le mig til det, og sligt noget. Nei, sport er velocipedkj&#x00F8;ring og ski og kapseilads og kapkj&#x00F8;ring og saadant noget fint, som folk kappes om og raaber hurra og blir begeistret over. Og jeg ved n&#x00E6;sten ikke noget saa gjildt som at bli begeistret. Gid jeg ogsaa kunde gj&#x00F8;re noget, som folk kunde raabe hurra og blive begeistret over; men det kommer nok aldrig nogen <pb n="92"/>til at blive, for jeg er ikke flink til nogen ting uden i munden, og det er der ingen, som raaber hurra for, &#x2013; i vor by ialfald.</p>
<p>Der er bare to til foruden mig, som elsker sport i vor by, eller som har noget med sport at gj&#x00F8;re ialfald. Det er bogholder Feiring og Malla Salomonsen.</p>
<p>Bogholder Feiring rider paa velociped, men han gj&#x00F8;r ikke andet end ride folk overende, fordi han er saa n&#x00E6;rsynet. Naar folk ser ham komme ans&#x00E6;ttende paa lang vei, trykker de sig opover husv&#x00E6;ggene og ser at komme sig undaf. For bogholder Feiring &#x00E6;ndser ingen ting, naar han kj&#x00F8;rer paa velociped. Han bare ser ret ud for sig med et stivt blik og l&#x00E6;gger i vei som det gj&#x00E6;lder at berge livet.</p>
<p>Malla Salomonsen kj&#x00F8;rer ogsaa paa velociped, men hun tager tingen paa en ganske anden maade. Hun er aldeles en kontrast til Feiring. Hun skal ride paa velociped, fordi hun har saadan stor mave, men hun forhaster sig ikke, maa dere tro. Hun kan gjerne gaa halve byen og spadsere med velocipeden, f&#x00F8;r hun finder et passende sted at <pb n="93"/>stige op. Og aldrig saa snart er hun oppe paa den og kj&#x00F8;rer smaat ivei med sit umaadelig store, hvide fuldmaane-ansigt, saa er et af de smaa korte benene hendes nede paa jorden paa den ene side igjen, og saa begynder hun paany at spadsere med velocipeden for atter at finde et passeligt sted at stige op. Slig gaar det bestandig. Og altid f&#x00F8;lger jeg efter hende, naar hun er ude paa de turene sine, for det er ingen sag at holde skridt med hende, kan dere vide.</p>
<p>Ja og saa er det ski da om vinteren, men der blir ikke stort af det heller, for naar det n&#x00E6;sten ikke er sne, men bare n&#x00F8;gne heier og mildveir og s&#x00F8;ndenvind, som det er hernede ved sj&#x00F8;en, saa kan dere skj&#x00F8;nne, at det blir smaat stel med skil&#x00F8;bning.</p>
<p>Ikke kan det blive noget sportsm&#x00E6;ssigt med seiladsen vor heller. For vi b&#x00F8;rn har aldrig lov at seile med andet end fokseil og den gamle tungvindte prammen til Peckell. Det er bare saavidt, at baaden snegler sig frem.</p>
<p>Men saa aftalte alle vi veninderne paa skolen en dag, kort f&#x00F8;r ferierne i sommer, <pb n="94"/>at aldrig saa snart fik vi fri, saa vilde vi tage en fodtur, akkurat som rigtige turister, og bestige fjelde. Vi vilde notere klokkeslettene, hvor fort vi kunde gaa, og vi vilde have randsel og turiststav og portvin og s&#x00F8;lv b&#x00E6;ger og alt muligt med os. Jeg skulde faa laane Karstens s&#x00F8;lvb&#x00E6;ger, som han havde faat i daabsgave, ikke fordi, det vilde nok blive skr&#x00E6;kkelig meget krangel, inden han vilde ud med det, det forudsaa jeg nok.</p>
<p>Til at begynde med, var der naturligvis forf&#x00E6;rdelig megen modstand hjemme.</p>
<p>&#x00AB;Ja, hvad vil der komme ud af den historie&#x00BB;, sagde far, &#x00AB;brukne armer og ben og elendighed&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Saa galt gaar det vel ikke&#x00BB;, mente mor, &#x00AB;men dere blir bare skr&#x00E6;mte af sinte kreaturer, og kanske der er fantef&#x00F8;lger ogsaa deropover, og d&#x00F8;dsenstr&#x00E6;tte blir dere.&#x00BB;</p>
<p>Aa langt fra, vi skulde nok ikke blive tr&#x00E6;tte!</p>
<p>I otte dage kj&#x00E6;mpede vi for at faa lov at gj&#x00F8;re en saadan tur; jeg snakkede, saa jeg blev h&#x00E6;s. &#x00AB;Du ved da det, mor, at jeg er kj&#x00E6;k&#x00BB;, sa jeg, &#x00AB;jeg skal forsvare alle de <pb n="95"/>andre&#x00BB;, sa jeg, og jeg bredte ud armene og slog omkring mig, &#x00AB;baade mod okser og fanter&#x00BB;, sa jeg.</p>
<p>Saa blev hele vor storartet anlagte tur (vi havde t&#x00E6;nkt at v&#x00E6;re borte i otte dage og at bestige to fjelde), hele vor tur blev reduceret til, at vi skulde faa lov at gaa tolv kilometer, til en gaard oppe ved S&#x00F8;rfjorden, ligge der om natten og spadsere nedover akkurat samme vei dagen efter.</p>
<p>Isch og isch og isch!</p>
<p>Men tilslut, da vi havde summet os lidt, syntes vi, det var ikke saa v&#x00E6;rst, det var da ialfald bedre end ingenting.</p>
<p>I den sidste tid var der nemlig begyndt en liden pige paa skolen, som hedte Damine. Hun havde boet opover landet f&#x00F8;r og kjendte saa mange folk deropover, sagde hun. Vi burde gaa til en gaard, som hedte Skohjem, sagde Damine, for der var de saa glad i hende, og der var saa inderlig hyggeligt, sagde hun. Damine har en umaadelig, hvid pande og kirtler i &#x00F8;inene og er gruelig vandkj&#x00E6;mmet naar hun kommer paa skolen, og saa usigelig ordentlig, at ikke en eneste h&#x00E6;gte <pb n="96"/>sidder l&#x00F8;s paa hele Damine. Alle b&#x00F8;gerne hendes ser ud som de var kj&#x00F8;bt igaar, og saa folder hun h&#x00E6;nderne naar hun l&#x00E6;ser op lekserne, saa kan dere vel t&#x00E6;nke dere, hvorledes Damine er. Jeg undredes nok lidt paa, hvordan de folkene paa Skohjem kunde v&#x00E6;re, som var saa gruelig glad i Damine, for naar hun sagde det selv, saa var det vel saa.</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes er de paa Skohjem da, Damine?&#x00BB; spurgte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Aa, der er saa inderlig hyggelig&#x00BB;, sagde Damine, &#x00AB;store omh&#x00E6;ngssenge med store dyner og en m&#x00E6;ngde s&#x00F8;d&#x00E6;bler om h&#x00F8;sten&#x00BB;.</p>
<p>Jeg syntes ikke egentlig, at omh&#x00E6;ngssenge og s&#x00F8;d&#x00E6;bler var noget fristende. &#x00AB;Er der ikke noget mer da?&#x00BB; sagde jeg.</p>
<p>Nei, Damine saa yderlig forbauset ud over, at jeg vilde have noget mere.</p>
<p>Ja saa blev det bestemt da, at vi skulde gaa til Skohjem, og vi vilde ikke sende noget bud i forveien, for det beh&#x00F8;vedes ikke, sagde Damine.</p>
<p>Og nu skal dere h&#x00F8;re, alt hvad der h&#x00E6;ndte os paa den turen. Det var ikke saa lidet endda, maa dere tro.</p>
<p><pb n="97"/>Til syvende og sidst var det ikke mere end fem af os, som blev med. Det var Karen, Antonette, Massa, Damine og jeg. Endelig var vi da f&#x00E6;rdige; jeg var paa bunden af randselen hundrede gange, tror jeg, f&#x00F8;r jeg havde alt med. Men saa var ogsaa alting i en ekstra orden tilslut. Jeg havde baade fingerb&#x00F8;l og synaal og traad og heftplaster og bringeb&#x00E6;rsaft og karbonadekager og str&#x00F8;mper og alting i randselen.</p>
<p>Og mor formanede mig forf&#x00E6;rdelig, og far gav mig to kroner, og saa gik vi.</p>
<p>&#x00AB;Jeg t&#x00E6;nker, dere blir bra tr&#x00E6;tte, naar dere kommer frem iaften&#x00BB;, sagde mor.</p>
<p>Pyt san, vi skulde gjerne l&#x00F8;be alle tolv kilometer uden at puste engang.</p>
<p>Og det gjorde vi ogsaa n&#x00E6;sten de to f&#x00F8;rste kilometerne; vi l&#x00F8;b og vi sang hele veien, men altid var Damine et godt stykke efter os, saa vi maatte vente paa hende lange stunder, f&#x00F8;r hun dukkede frem igjen.</p>
<p>&#x00AB;Gid vi skulde v&#x00E6;re borte i fjorten dage og bare ligge i h&#x00F8;lader&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;for at ligge i en almindelig seng har vi da nok af hele aaret&#x00BB;.</p>
<p><pb n="98"/>&#x00AB;Ja, men der er saa ust&#x00F8;rtelig med lopper i h&#x00F8;iet&#x00BB;, sagde Damine.</p>
<p>Pyt, lopper!</p>
<p>Da vi havde gaaet to-tre kilometer var der en b&#x00E6;k, som rislede ved siden af veien. Og saa blev vi saa t&#x00F8;rste og sultne med en eneste gang allesammen, og randslerne kom af ryggen og op i en fart.</p>
<p>Og sommervinden susede gjennem granskoven langs veien, og b&#x00E6;kken rislede saa lystigt og vi laa paa den bl&#x00F8;deste mose og drak bringeb&#x00E6;rsaft og vand af Karstens s&#x00F8;lvb&#x00E6;ger og stirrede op i den blaaeste himmel mellem tr&#x00E6;toppene. Jeg havde nemlig lovet Karsten, at jeg skulde pakke hele randselen min fuld af sjeldne stene til ham, hvis jeg fik laane b&#x00E6;geret, og saa gav han sig straks. For &#x00F8;ieblikket bryder han sig ikke om andet end graasten, som han l&#x00E6;gger pent i &#x00E6;sker.</p>
<p>Saa begyndte vi at snakke om, hvad vi &#x00F8;nskede os mest i hele verden.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vilde &#x00F8;nske, jeg var en gut&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;saa vilde jeg kj&#x00F8;be mig en baad med ordentligt seil og rig og alting, og saa vilde. <pb n="99"/>jeg reise ud paa havet og fiske. Og v&#x00E6;re ganske alene paa hele havet! Og b&#x00F8;lgerne skulde komme, den ene efter den anden, og jeg skulde seile hen over dem &#x2013; jeg vilde aldrig have hat paa, vinden skulde ruske i haaret mit, og saa vilde jeg raabe og synge i vilden sky.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;T&#x00E6;nk, at &#x00F8;nske det!&#x00BB; sagde Antonette. &#x00AB;Nei, jeg &#x00F8;nsker, at jeg eiede et guldur, det &#x00F8;nsker jeg mest af alt i verden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg &#x00F8;nsker, jeg havde en blaa silkekjole&#x00BB;, sagde Massa &#x2013; &#x00AB;nei igrunden &#x00F8;nsker jeg mest, at jeg havde langt, gult, kr&#x00F8;llet haar, det &#x00F8;nsker jeg mest af alt i verden.&#x00BB;</p>
<p>Karen laa og stirrede op i grantr&#x00E6;erne: &#x00AB;Jeg vilde &#x00F8;nske &#x2013; jeg vilde &#x00F8;nske &#x2013; jeg vilde &#x00F8;nske &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad for noget&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vilde &#x00F8;nske alt muligt&#x00BB;, sagde Karen, og det var vi igrunden enige i allesammen. Damine sagde ingenting, naturligvis.</p>
<p>Saa gik vi igjen; ikke et menneske m&#x00F8;dte vi, det var bare store, brede, solhede landeveien bortover.</p>
<p><pb n="100"/>Du verden, hvor varmt det var; solen var ligesom en ildkugle, ikke et tr&#x00E6; at &#x00F8;ine.</p>
<p>&#x00AB;Puh, hvor varmt!&#x00BB; sagde vi allesammen.</p>
<p>Og vi gik, og vi gik, og vi gik. Ret som det var, satte vi os ned ved gr&#x00F8;ftekanten og drak lunken saft og vand. Igrunden likte jeg mig ikke rigtig l&#x00E6;nger, randselen var ligesom et bjerg, jeg havde paa ryggen, og det st&#x00F8;vede forf&#x00E6;rdeligt.</p>
<p>Pludselig standsede Antonette og sagde, hun vilde gaa hjem igjen.</p>
<p>&#x00AB;Men kj&#x00E6;re, hvorfor vil du det da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, Karen bare gj&#x00F8;rs paa og tramper og sparker, for at det skal st&#x00F8;ve paa mig.&#x00BB;</p>
<p>For noget t&#x00F8;v!</p>
<p>Nei, Antonette gik bagl&#x00E6;nds l&#x00E6;nger og l&#x00E6;nger tilbage. &#x00AB;Igrunden synes jeg, at det er kjedeligt ogsaa at gaa saadan&#x00BB;, sagde hun &#x2013; &#x00AB;det er saa &#x00E6;kkelt saa.&#x00BB;</p>
<p>Der hjalp ingen overtalelser, Antonette vilde vende; &#x2013; der gjorde hun helt om og pilede tilbage til byen.</p>
<p>Vi saa paa hverandre. &#x00AB;Antonette er en god sipe&#x00BB;, sagde jeg. Allesammen var vi enige i, det var godt, hun gik sin vei.</p>
<p><pb n="101"/>I samme &#x00F8;ieblik kom der en liden sort hund l&#x00F8;bende; den hoppede opover os, bed os i kjolen og vilde lege. Vi blev forf&#x00E6;rdelig glad i den alle fire, og allesammen vilde vi ha den for os selv alene. En gav den kjeks, og en gav den sukkert&#x00F8;i, men jeg gav den karbonadekager, derfor blev den mest glad i mig og bed i min kjolekant hele veien. Det venskab kom mig sandelig dyrt at staa, som dere snart skal h&#x00F8;re.</p>
<p>Ret som det var, kom Antonette igjen. &#x00AB;Det var saa &#x00E6;kkelt at gaa hjem alene&#x00BB;, sagde hun, &#x00AB;jeg vil v&#x00E6;re med alligevel.&#x00BB;</p>
<p>Varmere og varmere blev det; det var ikke luft, bare st&#x00F8;v og sand og hed sol, vi pustede i. Veien gjorde her en sving nedom fjorden. Der var store stene langs med vandet og smaabirk stod lige ned i vandkanten.</p>
<p>&#x00AB;Lad os bade os&#x00BB;, raabte jeg.</p>
<p>Naturligvis vilde vi det allesammen, de kunde umulig se os fra veien, for birkene skyggede; i en-to-tre var vi i vandet. Aa, hvor vi lo! Bunden var saa f&#x00E6;l, bare store, runde, glatte stene; ret som det var gled <pb n="102"/>en og rev en anden med sig, og vi skreg, saa det vist h&#x00F8;rtes lange veier.</p>
<p>&#x00AB;Lad mig v&#x00E6;re!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Slip mig &#x2013; uh-hu-hu &#x2013; saa koldt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Au, jeg skar mig paa en sten!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, jeg knuste lilletaaen min!&#x00BB;</p>
<p>Vi morede os usigeligt; endelig maatte vi gaa iland igjen. Men t&#x00E6;nk, saa kunde jeg ikke finde mine sko. Noget v&#x00E6;rre har jeg aldrig v&#x00E6;ret ude for. Jeg havde lagt dem fra mig ved en sten, ikke et menneske havde v&#x00E6;ret der, og endda var de borte.</p>
<p>Jeg ledte h&#x00F8;it og lavt; alle de andre var f&#x00E6;rdige for l&#x00E6;nge siden, og jeg gik der og hinkede.</p>
<p>Endda jeg virkelig var lidt fortvivlet, saa maatte jeg le. &#x00AB;Dere faar b&#x00E6;re mig til Skohjem&#x00BB;, sagde jeg. Vi ledte mellem stene og vi ledte mellem busker for tyvende gang.</p>
<p>Alle de indfald, jeg havde, de maa jeg nu le af. For &#x00E9;t &#x00F8;ieblik vilde jeg flekke birkebark og binde paa f&#x00F8;dderne, ligesom birkebeinerne, og et andet &#x00F8;ieblik vilde jeg skj&#x00E6;re randselen min itu og knytte den om benene; saa skulde de b&#x00E6;re mig paa guldstol, <pb n="103"/>og da faldt vi overende alle tre &#x2013; du, hvor vi lo!</p>
<p>Jeg tror vi ledte efter de fille skoene i to timer, og &#x2013; maa jeg saa byde dere, hvad der h&#x00E6;ndte! Der kom den &#x00E6;kle lille, sorte hunden, som havde spist op karbonaderne mine, l&#x00F8;bende med den ene sko i munden!</p>
<p>Saa gjaldt det at finde den anden sko. Endda jeg havde den st&#x00F8;rste lyst af verden at jule op den lille uforskammede hundehvalpen, saa maatte jeg jo gj&#x00F8;re mig gode venner med den og give den pandekage, for at den kunde finde op den anden sko.</p>
<p>&#x00AB;Se her, bisken, skal du faa pandekage &#x2013; gaa nu efter den anden skoen min da!&#x00BB;</p>
<p>Men bisken brydde sig ikke det gran om alle mine overtalelser, glefsed efter pandekagen og smaagj&#x00F8;ede og vilde lege. Saa opgav jeg det aldeles og bestemte mig til, at jeg heller fik hinke fem kilometer paa &#x00E9;t ben. Det var ingen lystelig tanke just, og langt om l&#x00E6;nge fik jeg kravlet mig op paa landeveien &#x2013; og der, midt oppe i st&#x00F8;vet, laa skoen min!</p>
<p>Saa blev jeg naturligvis rasende paa <pb n="104"/>hunden og truede den; de smaa gule &#x00F8;inene saa yderlig forbauset ud over dette pludselige omslag. Den l&#x00F8;ftede paa &#x00F8;rene, holdt det ene forben iveiret og stirrede paa os.</p>
<p>&#x00AB;Gaa din vei, siger jeg.&#x00BB;</p>
<p>Den piltede nogen skridt, saa vendte den sig om igjen og saa tilbage paa os. Nei, da var den saa forf&#x00E6;rdelig s&#x00F8;d. &#x00AB;Kom da, bisken &#x2013; kom igjen du, bisken!&#x00BB; Og saa kom den styrtende og bed os i kjolekanten og var ellevild.</p>
<p>Og t&#x00E6;nk, saa fulgte den os helt til Skohjem. Endda vi ikke kom der f&#x00F8;r klokken var over ti. Jeg troede tilslut, at vi aldrig kom frem; det var overskyet og der laa taagedotter bortover jordene, og der, h&#x00F8;it oppe under aasen, laa en gammel r&#x00F8;dmalet gaard. Det var Skohjem. Og allesammen var vi saa tr&#x00F8;tte og sultne og kjed, at vi paa slutten tr&#x00E6;ttede om alle ting. Den ene vilde have fl&#x00F8;degr&#x00F8;d, og den anden vilde have fl&#x00F8;debunke, naar vi kom frem, og spise forf&#x00E6;rdelig vilde vi ialfald allesammen.</p>
<p>Da vi kom op paa gaarden var der lukket og st&#x00E6;ngt alle steder, &#x2013; det kunde <pb n="105"/>vi takke hundehvalpen for, at vi kom saa sent.</p>
<p>F&#x00F8;rst holdt vi en lang raadslagning, om vi skulde banke op folkene eller bare gaa hen og l&#x00E6;gge os i laden. Men vi var saa usigelig t&#x00F8;rste, og saa bankede vi. F&#x00F8;rst sagte; nei, ingen h&#x00F8;rte os. Saa h&#x00F8;iere og h&#x00F8;iere, tilslut dundrede vi lystigt paa d&#x00F8;ren. Og pludselig, uden at vi havde h&#x00F8;rt en lyd indefra, blev d&#x00F8;ren revet op og en stor, sint mand med busket haar stak hovedet ud.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er dette for et forargeligt leven, sp&#x00F8;r jeg.&#x00BB;</p>
<p>Vi blev saa r&#x00E6;dde, at vi tumlede tilbage.</p>
<p>&#x00AB;Aa er dere for no&#x0027;en, maa jeg sp&#x00F8;rge?&#x00BB;</p>
<p>Jeg puffede Damine frem; jeg ser endnu det ulykkelige ansigtet og kirtel&#x00F8;inene hendes, da hun traadte frem og neiede: &#x00AB;Jeg er Damine Knudsen&#x00BB;, sagde hun.</p>
<p>&#x00AB;Jasaa&#x00BB;, sagde den sinte mand i d&#x00F8;ren, &#x00AB;aa er det du far og r&#x00E6;ker efter nattetider da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi gaar fodtur&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Dere faar gaa did, dere kom fra da&#x00BB;, sagde manden.</p>
<p><pb n="106"/>Men der viste sig en kone ogsaa oppe i d&#x00F8;ren, med rynket ansigt og natkappe.</p>
<p>Damine neiede igjen og saa b&#x00F8;nfaldende op paa hende: &#x00AB;Jeg er Damine&#x00BB;, sagde hun ynkeligt.</p>
<p>&#x00AB;Aa er det, du vil da, mor?&#x00BB; sagde konen i d&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Vi vil gjerne ligge her i nat&#x00BB;, sagde jeg, for jeg skj&#x00F8;nte, det blev ingenting med Damine.</p>
<p>Konen m&#x00F8;nstrede os l&#x00E6;nge og grundig, endelig h&#x00F8;rte jeg, hun hviskede noget til manden om &#x00AB;fine folks barn&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Ja, dere faar vel ligge paa salen da&#x00BB;, sagde hun tilslut og sjokkede barbenet foran os opad en steil trappe, og lukkede os ind paa en lav, kvalm sal, hvor der lugtede st&#x00F8;vler og ost og sau og alt muligt.</p>
<p>&#x00AB;Dere faar l&#x00E6;gge dere her da&#x00BB;, sagde konen og bredte op to umaadelige himmelsenger; dermed gik hun &#x00F8;ieblikkelig.</p>
<p>Der stod vi. Jeg skal aldrig forglemme mine f&#x00F8;lelser; jeg var lidt fortvivlet, men mest var jeg sint. Ikke fik vi mad, og ikke fik vi melk, og ikke var her luft skabt <pb n="107"/>paa denne gyselige sal. Jeg f&#x00F2;r hen og vilde lukke op vinduerne, saa var de, sandelig min hat, spigret igjen hvert eneste et!</p>
<p>&#x00AB;Damine&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;du er en trumfedeise, som kunde sige, at her var hyggeligt&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;for de er jo n&#x00E6;sten menneske&#x00E6;dere begge to&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>Jeg havde ikke turdet gaa ned og bede om melk for aldrig det, endda jeg havde rost mig af for mor, at jeg var saa kj&#x00E6;k.</p>
<p>Damine smaagr&#x00E6;d: &#x00AB;De var snilde, da jeg var her ifjor&#x00BB;, sutrede Damine.</p>
<p>Saa satte vi os da paa sengekanten og spiste haardkogte eg, som vi havde i randslerne.</p>
<p>Ude begyndte det at regne; det trommede paa vinduerne og det blev n&#x00E6;sten m&#x00F8;rkt, og saa begyndte Karen og Antonette at gr&#x00E6;de, fordi de var r&#x00E6;dde, sagde de. Var det ikke for skams skyld, saa skulde jeg gjerne gr&#x00E6;dt, jeg ogsaa, saa f&#x00E6;lt syntes jeg al ting var. Saa kr&#x00F8;b to af os op i en seng, og tre i en anden, og jeg syntes, det var saa gyseligt at gaa fodtur, at jeg kunde ikke det sige.</p>
<p><pb n="108"/>Det var den v&#x00E6;rste nat, jeg har oplevet. Udenfor piskede regnen ned i str&#x00F8;mme og det var aldeles m&#x00F8;rkt paa den lave, store sal; Antonette og Damine laa paatvers i sengen, jeg laa paa sengekanten og kunde ikke sove, og nedenunder laa Skohjemsfolkene; jeg h&#x00F8;rte helt op, hvor de snorkede. Jeg kunde knapt tro, det var mig selv; det var ligesom i eventyrene om trold og bergtagne folk: nedenunder laa troldene, og her laa vi, og kunde ikke komme ud af fjeldet.</p>
<p>Nei aldrig, aldrig i evighed vilde jeg gaa fodtur mere! Og jeg syntes, jeg var saa gruelig langt hjemmefra. Da alle de andre sov, gr&#x00E6;d jeg lidet, lidet gran ned i mor Skohjems v&#x00E6;rkensdyne. For t&#x00E6;nk, om de ikke vilde give os mad imorgen heller! Bare det blev lyst, vilde jeg l&#x00F8;be hjem igjen med en eneste gang, om det regnede aldrig saa meget. Og mens jeg laa der, blev jeg saa gruelig glad i alle hjemme, i far og mor og alle s&#x00F8;skendene &#x2013; saa snilde de var &#x2013; og hvor deiligt det var hjemme &#x2013; ingen havde det vist saa deiligt hjemme som jeg &#x2013; uh-hu-hu &#x2013; og saa laa jeg der og gr&#x00E6;d <pb n="109"/>stille, fordi jeg var saa usigeligt glad i far og mor.</p>
<p>Da jeg vaagnede, stod solen h&#x00F8;it paa himmelen og myggene surrede og svirrede indenfor i omh&#x00E6;nget. Vi reiste os op i sengen og saa paa hverandre og lo. F&#x00F8;rst lidet gran og saa mere og mere; vi maatte holde h&#x00E6;nderne for munden tilslut, forat de ikke skulde h&#x00F8;re os nedenunder.</p>
<p>&#x00AB;Hvor forf&#x00E6;rdeligt vi har havt det!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, forf&#x00E6;rdeligt.&#x00BB;</p>
<p>Allesammen forsikrede, de ikke havde sovet en blund den hele nat. &#x00AB;Hvis vi bare kunde faa vinduerne op, saa skulde vi hoppe ud og l&#x00F8;be vor vei med engang&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>Endelig maatte vi da gaa ned alle fem i f&#x00F8;lge. Konen stod i kj&#x00F8;kkenet; hun havde endnu natkappen paa og hendes underl&#x00E6;be hang hende langt ned over hagen.</p>
<p>&#x00AB;Skal det v&#x00E6;re for forn&#x00F8;ielsen, at dere gaar saadan?&#x00BB; spurgte hun.</p>
<p>Ja, det har saa skam ikke v&#x00E6;ret nogen forn&#x00F8;ielse at ligge oppe paa din sal inat, t&#x00E6;nkte jeg.</p>
<p>Saa spurgte hun, hvem der var for&#x00E6;ldrene <pb n="110"/>vore, og da hun h&#x00F8;rte det, blev hun med engang meget blid og aabnede d&#x00F8;ren til en kvalm, solhed stue med nedrullede gardiner, hvor der var et fluesur, som ikke kan beskrives. Det var storstuen paa Skohjem. Saa fik vi kaffe og stenhaardt hvedebr&#x00F8;d, og siden stikkelsb&#x00E6;rvin med d&#x00F8;de fluer i. Ialfald laa der to i mit glas.</p>
<p>&#x00AB;Nu kan dere da se, at de er snilde, sagde Damine triumferende.</p>
<p>Aa ja, de var jo ikke v&#x00E6;rst nu; men ikke for det, at jeg nogensinde kom til at like mig paa Skohjem. Jeg havde ikke spor af lyst at v&#x00E6;re der l&#x00E6;nger for mit ved kommende, og det havde ikke de andre heller, lod det til.</p>
<p>Saa betalte vi for os, neiede pent allesammen og satte paa sprang nedover veien.</p>
<p>Endda det havde regnet om natten, var det tusind gange varmere end dagen f&#x00F8;r, det var akkurat som inde i en bagerovn. Hele tiden &#x00E6;rtede vi Damine, fordi hun syntes, det var saa hyggeligt paa Skohjem.</p>
<p>Men ret som det var, stod der en gul hest ganske l&#x00F8;s midt i veien. L&#x00F8;se hester <pb n="111"/>er min pest. Jeg tror, vi var hundrede gange over gr&#x00F8;ften og ud paa veien igjen for den fille gule hesten. Aldrig saa snart havde vi gaaet et lidet stykke, og t&#x00E6;nkte, vi var vel undaf den, saa dundrede det bag efter os, og der kom den travende.</p>
<p>Kan dere t&#x00E6;nke dere noget &#x00E6;klere end at have en saadan l&#x00F8;s gul hest dundrende efter sig?</p>
<p>Du, hvor tr&#x00E6;tte vi var, efter at have l&#x00F8;bet for den hesten. Antonette og Karen var ligblege og laa langs gr&#x00F8;ftekanten og gr&#x00E6;d. Massa havde saa ondt i hovedet, at hun vilde kaste op, og Damine var sur som eddike, fordi vi syntes, der var &#x00E6;kkelt paa Skohjem. Alting var leit, og ingen ende tog veien, og ikke kom der nogen hest, vi kunde faa kj&#x00F8;re med heller; vi gik og gik.</p>
<p>Alle n&#x00E6;serne vore var brunr&#x00F8;de af solen med blemmer paa, og da vi n&#x00E6;rmede os byen, traf vi folk, som lo af os, fordi vi var saa tr&#x00E6;tte. Saa m&#x00F8;dte vi Karens far og mor, og Karen tog faderen under den ene arm og moderen under den anden, og hun sagde ikke farvel til os engang af bare tr&#x00E6;thed.</p>
<p><pb n="112"/>Men siden har vi mange gange leet af den fodtur! Af den gyselige nat paa Skohjem og af mor Skohjems skidne natkappe og stikkelsb&#x00E6;rvin med d&#x00F8;de fluer i.</p>
<p>For <hi rend="italic">igrunden</hi> var det gjildt ogsaa, kan dere skj&#x00F8;nne!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head><ref type="contents" target="contents_10" xml:id="chapter_10">Agterudseilet.</ref></head>
<p><pb n="113"/>Aldrig i mit liv har jeg reist saa langt som i sommer, da mor, Karsten og jeg bes&#x00F8;gte tante Ottilia og onkel Karl i Kristiania. Og saa rent uventet, som den reisen kom paa! Jeg fik n&#x00E6;sten ikke tid at gl&#x00E6;de mig engang; det var saa vidt, jeg fik tid at skrive et brevkort til Mina, som var i bes&#x00F8;g paa Horten hos sin bedstemor, og bede hende komme paa bryggen og hilse paa mig, naar jeg reiste forbi med dampskibet.</p>
<p>Naar vi skal ud at reise, er far altid saa forf&#x00E6;rdelig r&#x00E6;d for, at vi skal komme for sent med dampskibet.</p>
<p>&#x00AB;Skynd dere &#x2013; skynd dere &#x2013;&#x00BB;, siger han bare og gaar ud og ind ad d&#x00F8;rene. <pb n="114"/>Mor er kjed af det; men det hj&#x00E6;lper ikke. Saadan er forresten alle gifte herrer, siger mor. Urimelige, naar andre skal ud, og endda v&#x00E6;rre at reise med, siger mor.</p>
<p>Halvanden time f&#x00F8;r dampskibet kunde ventes, maatte vi trabelere paa bryggen; for far gav sig ikke. Mor maatte sidde dernede paa en b&#x00E6;nk med mels&#x00E6;kke om sig paa alle kanter; men Karsten og jeg og Ola Bugta og de andre sjauerne paa dampskibsbryggen var oppe paa Lillevarden og saa efter dampskibet. Alle mennesker &#x00F8;nsker, det skal blive godt veir, naar de skal ud at reise; men jeg &#x00F8;nsker, det skal blive storm, jeg; for at dukke op og ned i b&#x00F8;lgerne er forf&#x00E6;rdelig gjildt. Og saa er det saa flaut, at jeg aldrig har v&#x00E6;ret sj&#x00F8;syg, saa jeg ikke ved, hvorledes det er.</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes veir tror du, vi faar, Ola Bugta?&#x00BB; spurgte jeg ham oppe paa Lillevarden.</p>
<p>Ola Bugta tog snadden ud af munden: &#x00AB;Aa, han er fin utaf&#x00F8;re.&#x00BB;</p>
<p>Uf, saa fik vi vist godt veir idag ogsaa. Naa endelig, der saa vi en fin r&#x00F8;g langt i <pb n="115"/>vest. Karsten og jeg stubte n&#x00E6;sten hovedkulds ned af heien for at fort&#x00E6;lle mor, at nu saa vi r&#x00F8;gen. Karsten havde faaet ny lys vaarfrakke til reisen. Han ser saa rar ud i den; for den er altfor lang til ham. Jeg tillod mig at sige, at han lignede en l&#x00E6;gpr&#x00E6;dikant i den, &#x2013; ikke fordi, jeg har rigtig nok aldrig seet en l&#x00E6;gpr&#x00E6;dikant i lys vaarfrakke; men Karsten blev ligesom saa lang og skikkelig at se paa med en eneste gang.</p>
<p>Naa, der saa vi dampskibet i Kvitholmsgabet. Dampskibet ser altid saa meget interessantere ud, naar en selv skal reise med det, synes jeg. Det gj&#x00F8;r altid en stor svingning, naar det kommer frem bag holmen, og gaar i en stor, nydelig bue ind til bryggen. Der var mange passagerer ombord. Med det samme landgangen var lagt over, vilde jeg ombord. Men postexpedit&#x00F8;ren puffede mig tilside: &#x00AB;Posten f&#x00F8;rst&#x00BB;, sagde han. Men efter posten sprang jeg.</p>
<p>Aa, saa rasende snodigt dette var! Fuldt af passagerer og kufferter og tiner og vads&#x00E6;kker paa d&#x00E6;kket, og deilig dampskibslugt, og alle veninderne stod paa bryggen, <pb n="116"/>&#x2013; og jeg var gruelig aktiv med at b&#x00E6;re ombord mors haandkuffert og pl&#x00E6;drem; jeg var nu vist seks gange frem og tilbage over landgangen. Uf, saa mange kasser, der skulde ombord; vi kom jo aldrig afsted. Jeg nikkede og nikkede til alle paa bryggen. Tilslut nikkede jeg til Ola Bugta; men han nikkede ikke igjen, han bare vendte skraaen i munden.</p>
<p>Saa gik vi da endelig.</p>
<p>Dere kan tro, der var mange rare mennesker ombord. Naar jeg gaar paa bryggen og ser paa dampskibet, saadan som jeg pleier om dagene, saa synes jeg n&#x00E6;sten, det er de samme mennesker, der reiser bestandig.</p>
<p>Bestandig er der et par gjennembl&#x00E6;ste damer, og herrer med hattene nede i nakken, og en handelsreisende, som vil v&#x00E6;re flot og ser i kikkert paa folk, som staar to-tre meter fra ham. Men idag var der en hel del forskjellige mennesker med.</p>
<p>Den f&#x00F8;rste, jeg lagde merke til, var en dame i graat sjal og polkast&#x00F8;vler, med stort t&#x00F8;rkl&#x00E6;de paa hovedet og sl&#x00F8;r, og briller <pb n="117"/>udenpaa sl&#x00F8;ret, &#x2013; nei brillerne var under sl&#x00F8;ret, og hele tiden sad hun med lukkede &#x00F8;ine. T&#x00E6;nk at v&#x00E6;re ude at reise og saa sidde med lukkede &#x00F8;ine, og briller udenpaa der, og sl&#x00F8;r udenpaa der, og t&#x00F8;rkl&#x00E6;de uden paa der; &#x2013; hvad moro kunde hun have af at reise, det maa jeg rigtignok sp&#x00F8;rge om. Hun reiste forresten sammen med en smal herre med et slidt pl&#x00E6;d og en usigelig spids n&#x00E6;se. Ret som det var, gik den smale herre hen og b&#x00F8;iede den spidse n&#x00E6;sen sin nedover hende, som han lugtede paa en blomst. Og hver gang sagde hun uden at aabne &#x00F8;inene: &#x00AB;Er det sj&#x00F8;gang, Alfred?&#x00BB; Det kunde vel hun merke ligesaa godt som Alfred.</p>
<p>L&#x00E6;ngere borte sad der en stor, gammel dame, som reiste med en skammel. T&#x00E6;nk at reise med en gul tr&#x00E6;skammel under benene! Hvis hun endda havde siddet i ro; men hun var paa farten med skammelen uafladelig. Tilslut syntes hun vist, at jeg saa akkurat passe ud til at b&#x00E6;re skammelen for hende.</p>
<p>&#x00AB;Du smaapi&#x0027;e&#x00BB;, sagde hun &#x2013; jeg h&#x00F8;rte, <pb n="118"/>hun var fra Bergen &#x2013; &#x00AB;du er nok saa snild, du, at du hj&#x00E6;lper mig lidt&#x00BB;. Siden kunde jeg ikke komme i n&#x00E6;rheden af den krumme n&#x00E6;sen hendes &#x2013; hun havde saadan n&#x00E6;se, der begynder at blive krum midt oppe mellem &#x00F8;inene &#x2013;, uden at det var noget, jeg skulde gj&#x00F8;re for hende. V&#x00E6;rst var det med en parasol, som hun ikke kunde finde igjen.</p>
<p>&#x00AB;Der er knapper og blonder paa de svage steder paa den, min pi&#x0027;e&#x00BB;, sagde hun. Efter den anvisning fandt jeg den virkelig. Siden b&#x00F8;d hun mig noget sukkert&#x00F8;i; men det saa saa klisset ud, at jeg gav Karsten det. Jeg saa, han knaskede godt paa det.</p>
<p>Men mor havde truffet en barndomsveninde; de sad og talte sammen uafladelig. T&#x00E6;nk, det var toogtyve aar siden, de havde seet hinanden. Hvor rart det maatte v&#x00E6;re at se min bedste veninde Mina igjen om toogtyve aar med forlorne t&#x00E6;nder og tre hager. Karsten var rent merkelig; for han sad ganske stille ved siden af mor med h&#x00E6;nderne dybt ned i lommerne paa sin nye frakke og sagde ikke et muk.</p>
<p>Jeg var ikke i ro et &#x00F8;ieblik, jeg gik <pb n="119"/>omkring hele tiden. L&#x00E6;ngst agter sad tre engl&#x00E6;ndere. T&#x00E6;nk, jeg skj&#x00F8;nte ikke et ord af, hvad de snakkede om, endda jeg er den flinkeste i engelsk paa skolen. Jo &#x00AB;<hi rend="italic">yes</hi>&#x00BB; og &#x00AB;<hi rend="italic">very</hi>&#x00BB;, det skj&#x00F8;nte jeg, men ikke det spor andet. Den ene af engl&#x00E6;nderne havde vist ligtorne; for han havde skaaret hul paa st&#x00F8;vlen sin, og udigjennem hullet stod der en stor bomuldsdot. Jeg gad vide, hvad mor vilde sige, hvis jeg gjorde det, jeg.</p>
<p>Borte for sig selv paa en b&#x00E6;nk sad en tyk madam i fransk sjal med en stor laage kurv, som hun dukkede ned i hvert &#x00F8;ieblik. Der kom baade syv&#x00F8;res kager og p&#x00F8;lse op af den kurven. Hun lukkede igjen det ene &#x00F8;ie og saa paa mig, som hun havde lyst at byde mig noget med, og gumlede og spiste.</p>
<p>Ret som det var, var jeg nedenunder. Det dirrede saa deiligt i skibet, naar en var nede i salonen; det klirrede ide store, hvide lamper under taget og lugtede saa yndig dampskib. Bortover de r&#x00F8;dbrune plydses sofaerne laa der damer og herrer med pl&#x00E6;d over sig og smaasov. Jeg tog en avis; for <pb n="120"/>det saa flot ud at sidde og l&#x00E6;se; men jeg havde skam ikke den mindste lyst til at l&#x00E6;se aviser. Jeg gik straks op paa d&#x00E6;kket igjen.</p>
<p>Men hvor veiret havde forandret sig; det var slet ikke saa straalende, som da vi reiste hjemmefra. &#x00AB;Vi faar nok huske os paa Langesundsfjorden idag&#x00BB;, var der nogen, der sagde. Der var alt smaa hvide toppede b&#x00F8;lger, og vinden peb henover d&#x00E6;kket. Naa, der begyndte skibet at dukke ganske antagelig.</p>
<p>Ak &#x2013; op &#x2013; og &#x2013; ned &#x2013; op &#x2013; og ned!</p>
<p>Jeg kr&#x00F8;b op og satte mig allerl&#x00E6;ngst agter lige ved flaget; for jeg syntes, det saa ud, som dampskibet huskede mest der. For dere kan vide, jeg vilde gjerne gynge saa meget som muligt.</p>
<p>Dampskibet lagde kursen mere ret til havs; skumhvide spr&#x00F8;iten stod op om baugen, hvergang vi var nede i b&#x00F8;lgerne; vinden tog nogle tag i solseilet, som det skulde revne, og haaret bl&#x00E6;ste mig om kinderne; &#x2013; nu likte jeg mig, nu! Hurra!</p>
<p><pb n="121"/>Men bortover d&#x00E6;kket forsvandt de lidt efter lidt alle passagererne. Mor og hendes veninde var de f&#x00F8;rste; Karsten diltede efter dem. Mor raabte noget til mig, i det samme hun forsvandt i kahytstrappen; men jeg skj&#x00F8;nte ikke, hvad det var.</p>
<p>Du deiligste verden, &#x2013; dette var moro; &#x2013; gid det gik endda l&#x00E6;ngere ud tilhavs, endda l&#x00E6;ngere, &#x2013; endda l&#x00E6;ngere.</p>
<p>Aa, der skulde damen med polkast&#x00F8;vlerne og det graa sjal bugseres ned i kahytten. Jeg skj&#x00F8;nner ikke, hvad Alfred t&#x00E6;nkte paa; for istedenfor at hj&#x00E6;lpe hende hang han bogstavelig bare bag paa ryggen paa hende. Sandelig, om jeg troede, hun havde greiet sig saa godt med lukkede &#x00F8;ine og polkast&#x00F8;vler og Alfred paa ryggen, som hun gjorde. Hun forsvandt med det altsammen nedover kahytstrappen; jeg sprang efter; for sandelig min hat havde jeg lyst at se, hvorledes hun klarte sig. Nede i trappen gik det galt; hun blev syg &#x2013; hu ha &#x2013;. Alfred hang endnu paa ryggen og raabte ynkelig &#x00AB;Bo &#x2013; let &#x2013; te min, &#x2013; Bo &#x2013; lette min!&#x00BB;</p>
<p><pb n="122"/>Damen med skammelen var forl&#x00E6;ngst usynlig. Den gule skammel skj&#x00F8;ttede sig selv og tumlede fra den ene side til den anden. Der kom en opvartningspige op og skulde hilse fra mor, at jeg v&#x00E6;rsgod skulde komme nedenunder paa &#x00F8;ieblikket. Det var vist det, hun havde sagt, da hun forvandt nedover kahytstrappen.</p>
<p>Dernede i kahytten laa mor og Karsten ligblege paa hver sin sofa. Jeg skulde l&#x00E6;gge mig, jeg ogsaa, sagde mor. Sandelig om jeg havde nogen lyst til at l&#x00E6;gge mig paa en sofa; nu skulde jo moroen f&#x00F8;rst begynde; men naar mor sagde det, saa &#x2013; &#x2013;. Hurra, der ramlede kopper og tallerkener og bretter over hinanden ude i serveringsrummet, folk faldt over hinanden i trapperne, reiset&#x00F8;iet, der var oph&#x00E6;ngt ude i gangen, og de gr&#x00F8;nne forh&#x00E6;ng for kahytsrummene svingede voldsomt frem og tilbage, slig kastede skibet sig.</p>
<p>Men bagom et af de gr&#x00F8;nne forh&#x00E6;ng h&#x00F8;rte jeg i forbifarten en klagende stemme: &#x00AB;Er det sterk sj&#x00F8;gang, Alfred?&#x00BB; Og Alfred beroligende:&#x00BB; Det brillianteste veir af verden; <pb n="123"/>&#x2013; jeg forsikrer dig brilliant; jeg skulde gjerne reise i en pram lige til Skagen &#x2013;!&#x00BB;</p>
<p>Pyt san &#x2013; reise i en pram over til Skagen i dette veiret, nei, det var du nok blaa for det, Alfred far!</p>
<p>&#x00AB;Sig, om der er nogen, der vil hj&#x00E6;lpe mig&#x00BB;, klagede og bad en bergensk stemme bag et forh&#x00E6;ng l&#x00E6;ngere borte i gangen. Det var bestemt damen med skammelen; jeg kikkede bag forh&#x00E6;nget. Jo, ganske rigtigt. Hun sad paa kanten af sin k&#x00F8;ie; hun var saa tyk, at hun ikke troede, hun kunde komme ud igjen, hvis hun klemte sig ind, sagde hun.</p>
<p>Dere kan tro, hun satte mig i aktivitet. Hun havde forlagt alle sine sager, en pulsvante her og en pulsvante der; jeg maatte finde op altsammen, en blomsterbuket inde i salonen og galoscher under sofaen. Tilslut var det skammelen oppe paa d&#x00E6;kket. Det var nu bare moro at komme op paa d&#x00E6;kket en tur igjen, kan dere vide; jeg tumlede fra den ene kant til den anden og lo alt, hvad jeg orkede.</p>
<p>Tilslut syntes vist opvartningsjomfruen, <pb n="124"/>at jeg sv&#x00E6;vede for meget om dernede i gangene og gik i veien; for hun puffede mig uden videre ind i en lugar. Der sad madamen med laagekurven.</p>
<p>&#x00AB;Sig, om der er nogen, der vil hj&#x00E6;lpe mig&#x00BB;, klagede den bergenske dame fremdeles i lugaret ligeoverfor os.</p>
<p>&#x00AB;Kan De skj&#x00F8;nne, hvorfor slige reiser&#x00BB;, sagde madamen og kastede med nakken ad den kant, stemmen kom fra; &#x00AB;naar en har sit gode hjem og sin gode seng og sit gode stel, aa er det saa folk ligger og r&#x00E6;ker efter.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad reiser De efter da?&#x00BB; spurgte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Aa jeg har v&#x00E6;ret en liden tur borti Grimstad hos min s&#x00F8;ster en tre ugers tid; &#x2013; jeg havde ikke t&#x00E6;nkt, jeg skulde ble&#x0027;t der mere end en uge i det h&#x00F8;ieste, saa jeg tog ikke mere end et skifte med mig, saa De maa undskylde, om jeg ser noget usynlig ud.&#x00BB;</p>
<p>Nei, jeg forsikrede, at hun ikke saa det mindste usynlig ud. Men den madamen var forf&#x00E6;rdelig snodig, kan dere tro. Hun fortalte mig hele sit levnetsl&#x00F8;b. Hendes <pb n="125"/>mand var skipper; to gange havde hun v&#x00E6;ret med ham inde i varmen &#x2013; hjemme i vor by kalder de det ogsaa at v&#x00E6;re inde i varmen, naar de har v&#x00E6;ret inde i det sorte hav &#x2013; &#x00AB;og en gang over &#x00E6;kvatoren helt til en plads, de kalder saa meget som Buenos Ayres, og der var saa fornydeligt, mor, med ridende politi i gaderne.&#x00BB;</p>
<p>Og hele tiden, mens vi snakkede sammen, tyggede og spiste hun. For det var en i Grimstad, som hed Gonnersen, og som var saa galant, at han havde kj&#x00F8;bt en hel &#x00AB;korj&#x00BB; med kage til hende til reisen: &#x00AB;V&#x00E6;rsgod, forsmaar Dere en kage&#x00BB;, b&#x00F8;d hun mig, ret som det var.</p>
<p>&#x00AB;For Gonnersen var saa galant&#x00BB;, var det sidste, jeg h&#x00F8;rte, da hun gik over landgangen i Fredriksvern. Der h&#x00F8;rte hun hjemme. Siden stod hun paa bryggen med det ene &#x00F8;ie knebet dygtig igjen og viftede til mig og tyggede.</p>
<p>Nu havde vi bare Larvik og Vall&#x00F8; igjen, saa kom vi til Horten; der skulde jeg m&#x00F8;de Mina; &#x2013; hurra &#x2013; hurra, hvor jeg gl&#x00E6;dede mig!</p>
<p><pb n="126"/>Men det er sandelig godt, at en ikke ved, hvad der skal h&#x00E6;nde; for det var paa Horten, jeg blev agterudseilet, og det kom af, at dampskibet bare ringede &#x00E9;n gang ved Hortens brygge, og det tillader jeg mig virkelig at sige er skam mod dem, der reiser og har betalt billet helt til Kristiania.</p>
<p>Ja, det var f&#x00E6;lt; &#x2013; men nu skal dere akkurat faa vide, hvorledes det gik til. Da vi kom til Horten, stod Mina paa bryggen med ny r&#x00F8;d parasol. Mor og Karsten laa nedenunder endnu. Jeg sprang &#x00F8;ieblikkelig iland, kan dere vide. Mina og jeg syntes, det var forf&#x00E6;rdelig moro at snakke sammen; for vi havde ikke seet hinanden paa over fjorten dage.</p>
<p>&#x00AB;Deroppe bor bedstemor&#x00BB;, sagde Mina, &#x00AB;deroppe, se der, &#x2013; kom her, bare to-tre skridt at l&#x00F8;be, saa ser du det bedre; &#x2013; se der er haven og dukkestuen med r&#x00F8;de gardiner. Ser du dukkestuen, &#x2013; bare et par skridt til, &#x2013; og der er kilebanen i bedstemors have &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Vi l&#x00F8;b og vi l&#x00F8;b opover; der ringede dampskibet. &#x00AB;Det ringer vel tre gange&#x00BB;, <pb n="127"/>sagde jeg. &#x00AB;Du kan vide det&#x00BB;, sagde Mina og forklarede videre: &#x00AB;Ser du den hvide baaden med flaget &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Jeg h&#x00F8;rte en mist&#x00E6;nkelig lyd nede fra dampskibet og vendte mig lynsnart om; jo ganske rigtig, der lagde det fra bryggen, f&#x00F8;rst et par slag agterover med maskinen, saa med fuld fart forover. Jeg l&#x00F8;b i stormskridt nedover bryggen.</p>
<p>&#x00AB;Stans &#x2013; stans &#x2013; stans, jeg skal med &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Men tror dere, der var nogen, der brydde sig om, enten jeg raabte eller ei, saa tager dere feil. Der var ikke et menneske ombord, som vendte paa hovedet engang, og sjauerne paa bryggen lo alt, hvad de orkede. Der gik dampskibet med mor og Karsten!</p>
<p>Jeg sp&#x00F8;rger bare, om dere ikke levende kan s&#x00E6;tte dere ind i mine f&#x00F8;lelser; ja, for jeg blev saa fortvivlet, at jeg satte mig plat ned paa bryggen og gr&#x00E6;d. Hvad maatte mor tro; hun troede vel, jeg var faldt overbord, naar jeg forsvandt slig sporl&#x00F8;st med en eneste gang; &#x2013; og hvad vilde far sige, &#x2013; <pb n="128"/>og hvorledes i alverden skulde jeg komme til Kristiania nu?</p>
<p>Aa, hvor jeg gr&#x00E6;d den gangen paa Hortens brygge! Tilslut maatte jeg gaa hjem med Mina. Og Minas bedstemor var sv&#x00E6;rt s&#x00F8;d, det var hun, og Horten var vist en pen by, og der var vist mange snilde mennesker der, det tror jeg gjerne; men jeg syntes, det var f&#x00E6;lt at v&#x00E6;re der, jeg. Jeg brydde mig ikke om dukkestuen med r&#x00F8;de gardiner eller nogen ting, skj&#x00F8;nt det var den nydeligste dukkestue, jeg har seet i mit liv, med to smaa gyngestole med smaa broderede puder i stuen og smaa puddingformer og d&#x00F8;rslag paa v&#x00E6;ggene i kj&#x00F8;kkenet.</p>
<p>Men Minas bedstemor telegraferede til mor til Dr&#x00F8;bak, at jeg var i god behold paa Horten; og om aftenen sent kom der telegram fra mor fra Kristiania, at jeg maatte faa laane reisepenge hos Minas bedstemor, og at jeg tidlig n&#x00E6;ste morgen skulde reise med et lidet dampskib indover fjorden.</p>
<p>Altid kommer jeg op i saa meget rart; ja, for jeg har rigtignok aldrig h&#x00F8;rt om nogen <pb n="129"/>liden pige, som blev agterudseilet slig som jeg paa Hortens brygge. Minas bedste mor vilde, at jeg skulde blive der nogle dage og vilde telegrafere til mor og sp&#x00F8;rge, om jeg fik lov; men det vilde jeg ikke; for jeg l&#x00E6;ngtes saa usigelig efter mor. For om natten havde jeg ligget saa l&#x00E6;nge vaagen, og da syntes jeg saa tydelig, jeg f&#x00F8;lte paa mig, at jeg vist aldrig fik se mor igjen mere. Derfor vilde jeg ikke paa nogen maade blive igjen.</p>
<p>Der sad jeg da i graalysningen n&#x00E6;ste morgen paa et fugtigt d&#x00E6;k ombord i et lidet dampskib med to store poser med kage. Mina stod paa bryggen og viftede og gjespede; for klokken var ikke mere end fem om morgenen.</p>
<p>Jeg fr&#x00F8;s og spiste op kage efter kage og gruede for, hvad mor vilde sige, naar jeg kom frem. Jo, dette var rigtignok en anden ankomst til Kristiania, end jeg havde t&#x00E6;nkt.</p>
<p>Der var ikke andre passagerer ombord end jeg og en stor hund, som stod i baand med adressen paa ryggen. Og den havde <pb n="130"/>jeg ikke stor moro af heller; for den glefsede efter mig, da jeg klappede den.</p>
<p>Siden kom kapteinen hen og snakkede med mig. Da jeg fortalte ham, at jeg var bleven agterudseilet paa Hortens brygge igaar eftermiddag, lo han, saa han blev ganske fiolet i ansigtet. Sig mig, om dere kan skj&#x00F8;nne, at det var noget at le af? Forresten var kapteinen noksaa snild; for jeg fik lov at komme op paa kommandobrettet til ham, og der opholdt jeg mig hele tiden, til vi kom til Kristiania.</p>
<p>Jeg maa sige, at Kristiania er en pen by. Jeg saa n&#x00F8;ie paa alting oppe fra kommandobrettet, kan dere tro, og kapteinen fortalte og pegte og viste, saa jeg vidste alting n&#x00E6;sten, inden vi havde lagt til bryggen. Der stod onkel Karl, mor og Karsten og ventede. Mor rystede paa hovedet og saa vred ud; men onkel Karl lo og nikkede med stor hvid knebelsbart.</p>
<p>&#x00AB;Gudskelov, jeg ser dig igjen&#x00BB;, sagde mor; &#x00AB;du kan tro, jeg var &#x00E6;ngstelig for dig&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vil du ikke have greie paa, hvem der <pb n="131"/>eier alle hestene, du ser, du da?&#x00BB; spurgte onkel, da vi var komne vel tils&#x00E6;de i vognen. &#x00AB;Karsten vilde vide, hvem der eiede hver eneste hest, som vi m&#x00F8;dte paa gaden, da vi kj&#x00F8;rte opover igaaraftes.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vakre &#x00F8;ine paa bikjungen&#x00BB;, sagde onkel pludselig.</p>
<p>Jeg saa mig forbauset om; for jeg saa ingen bikjunge noget sted. Men t&#x00E6;nk saa skj&#x00F8;nte jeg det, at det var mig, han mente. Jeg har rigtig seet paa &#x00F8;inene mine siden; men jeg synes ikke, de er noget vakre, jeg; for de er altfor runde og ser saa for undrede ud.</p>
<p>Men al den moro, jeg havde i Kristiania! Ja, det kan ikke engang nytte, at jeg begynder at fort&#x00E6;lle om det; for da blev jeg aldrig færdig.</p>
<p>Ja, for jeg har et forf&#x00E6;rdeligt snakket&#x00F8;i, naar jeg f&#x00F8;rst l&#x00E6;gger ivei, det siger alle mennesker.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI> 