<head type="main">Bibliografi</head>
<item>Aksdal, Bjørn. 1982. <title rend="italic">Med Piber og Basuner, Skalmeye og Fiol. Musikkinstrumenter i Norge ca. 1600&#x2013;1800</title>. Trondheim</item>
<item>Akslen, Laila. 1997. <title rend="italic">Norsk barokk. Dorothe Engelbretsdatter og Petter Dass i retorisk tradisjon</title>. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1997. &#x00AB;&#x0027;&#x2026;En skøn lystig oc besynderlig nyttig histori&#x2026;&#x0027;. Petter Dass&#x0027; <title rend="italic">Ruths Bog</title> i retorisk perspektiv&#x00BB;. <title rend="italic">Edda</title>, s. 331&#x2013;45</item>
<item>&#x2014;. 2002. <title rend="italic">Femfaldig festbarokk. Norske perikopedikt til kyrkjelege høgtider</title>. Sofiemyr</item>
<item>&#x2014;. 2008. <title rend="italic">Barokke figurar. Artiklar om tekstar av Dorothe Engelbretsdatter og Petter Dass</title>. Sofiemyr</item>
<item>Allerup, Lauritz. 1756. <title rend="italic">Den første Part Af Den sangviis forfattede Catechismus Indeholdende Elleve Aandelige Psalmer Eller Poëtiske Betragtninger Over De Ti GUds Bud Med Deres Beslutnings Ord Af 2. Mose Bogs 20 Cap. v. 5. 6</title>. Kbh.</item>
<item>&#x005B;&#x005B;Alterbogen&#x005D;, <title rend="italic">Forordnet Alterbog udi Danmark og Norge</title>. 1688. Kbh.</item>
<item>Amundsen, Leiv. 1945. &#x00AB;Henrik Wergeland og Universitetsbiblioteket&#x00BB;. <title rend="italic">Edda</title> 45, s. 84&#x2013;132</item>
<item>&#x2014;. 1956. <title rend="italic">Brev til Henrik Wergeland 1827&#x2013;1845</title>. Oslo </item>
<item>Andersen, J. Oskar. 1931. &#x00AB;Dansk Syn paa Fromhed og ?Gudfrygtigheds Øvelse&#x0027; i ældre luthersk Tid.&#x00BB; Innledn. til <title rend="italic">Thomas Kingos Aandelige Siunge-Koor</title>, utg. A.E. Sibbernsen. Kbh., s. vii&#x2013;cii</item>
<item>Andersen, Per Thomas. 1997. &#x00AB;En kamp mellom guder. Intertekstuelt blikk på Petter Dass&#x0027; vise Om Jephtæ Løfte&#x00BB;. <title rend="italic">Fra Petter Dass til Jan Kjærstad. Studier i diktekunst og komposisjon</title>. Oslo, s. 12&#x2013;43</item>
<item>&#x2014;. 2001. <title rend="italic">Norsk litteraturhistorie</title>. Oslo</item>
<item>Andersen, Vilh. 1951. <title rend="italic">Horats. Fjerde Bog. Norden. Tredje Del</title>. Kbh.</item>
<item>Apenes, Sverre Inge. 1978. <title rend="italic">Rapport om Petter Dass &#x2013; presten som diktet makt til folket</title>. Oslo</item>
<item><title rend="italic">Apokryfe evangelier</title>. 2001. Overs. Einar Thomassen. Oslo</item>
<item>Appel, Charlotte. 2001. <title rend="italic">Læsning og bogmarked i 1600-tallets Danmark</title>. 2 bd, konsekutiv pag. Kbh.</item>
<item>Appel, Charlotte og Morten Fink-Jensen. 2009. <title rend="italic">Når det regner på præsten. En kulturhistorie om sognepræster og sognefolk 1550&#x2013;1750</title>. Gjern</item>
<item>Arndt, Johann. 1679. <title rend="italic">Paradisis-Urtegaard. Det er: En Lyst-Have, Fuld af christelige Dyder &#x005B;&#x2026;&#x005D;</title>. Overs. Jens Jenssøn Otthense &#x005B;1656&#x005D;. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1690. <title rend="italic">Lyset i Mørket, eller Fire Bøger om Den Sande Christendom</title>. Overs. Samuel Jensøn Ild. Kbh.</item>
<item>Arrebo &#x005B;Arrøboe&#x005D;, Anders. 1681. <title rend="italic">Ossa Rediviva. XV. Prædickener eenfoldeligen forklaret oc udlagt</title>. Utg. Christen Anderssøn Arrøboe. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1968. <title rend="italic">Davids Psalmer 1623 og 1627</title>. Utg. Vagn Lundgaard Simonsen. (<title rend="italic">Samlede Skrifter</title> II,1). Kbh.</item>
<item>Augustin. 1961. Bekjennelser. Overs. Oddmund Hjelde. Oslo</item>
<item>Bang, A. Chr. 1893&#x2013;99. <title rend="italic">Dokumenter og studier vedrørende Den lutherske katekismus&#x0027; historie i Nordens kirker</title>, 2 bd. Chra</item>
<item>&#x2014;. 1901&#x2013;02. <title rend="italic">Norske Hexeformularer og Magiske Opskrifter</title>. Kra</item>
<item>Bang, Christen Staphensøn. 1650&#x2013;1662. <title rend="italic">Postilla Catechetica: ded er: Doct. Martini Lutheri Lidle eller mindre Catechismus ved Spørsmaal oc Giensvar: med hosføyede korte Summarier oc Udleggelser</title>. 8 bd. Chra</item>
<item>Bang, Knud Sevaldsen. 1681. <title rend="italic">Den søde oc velsmagende Catechismi Bryst-Melck osv</title>. Kbh.</item>
<item>Beck-Friis, Regina og Bengt Hambræus. 1978. &#x00AB;Bergamasco&#x0027;&#x00BB;. <title rend="italic">Cappelens musikk-leksikon</title>, red. Kari Michelsen. Bd 1. Oslo</item>
<item>Berge, Rikard. 1973 &#x005B;1944&#x005D;. <title rend="italic">Vinje og Rauland</title>. Bd 2. Stavanger</item>
<item>Berggrav, Eivind. 1947. &#x00AB;Kristen-sangeren. Noen innrammede sitater fra livsverket til Petter Dass&#x00BB;. <title rend="italic">Kirke og kultur</title> 7, s. 385&#x2013;425</item>
<item>Beyer, Harald. 1939. <title rend="italic">Norsk litteraturhistorie</title>. Oslo</item>
<item><title rend="italic">Bibelen eller Den hellige skrift</title>. 1968 &#x005B;1930&#x005D;. Oslo</item>
<item><title rend="italic">Biblia. Det er, Den gantske Hellige Skrifft paa Danske igien offuerseet oc prentet effter vor allernaadigste Herris oc Kongis K. CHRISTIAN den IV. Befalning</title>. 1633. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Biblia. Paa Danske, Det er, Den gantske hellige skriftis Bøgger, igiennem seete med  fljd effter den Ebræiske oc Grækiske text det næste mueligt var. Effter vor allernaadigste Herris K. Christians den IIII. Christelige Befalning</title>. 2 bd. 1647. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Biblia, Det er, Dend gandske Hellige Skrift, Trykt efter Høyloflig Ihukommelses Christiani Qvarti Store Bibels; Nu Tredie gang udi Octav med større Stiil oplagt, og fremstillet som En Huus- og Reyse-Bibel, afdeelt udi Fire Parter</title>. 1699. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Biblia Sacra iuxta Vulgatam Clementinam</title>. 1965. Utg. Alberto Colunga og Lorenzo Turrado. Madrid</item>
<item><title rend="italic">Bibliotheca Bergensis</title>. 1926. Utg. Bergens offentlige Bibliotek. Bergen</item>
<item><title rend="italic">Bibliotheca Danica</title>. 1961&#x2013;1963 &#x005B;1877&#x2013;1914&#x005D;. Red. Chr. Bruun og Lauritz Nielsen. 2. utg. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Bibliotheca Norvegica</title>. 1872&#x2013;1974 &#x005B;1908&#x2013;1927&#x005D;. Red. Hjalmar Pettersen. 4 bd. Kbh.</item>
<item>&#x005B;Bircherod, Jens&#x005D;. 1846. <title rend="italic">Uddrag af Biskop Jens Bircherods historisk-biographiske Dagbøger for Aarene 1658&#x2013;1708</title>. Utg. Christian Molbech. Kbh.</item>
<item>Blume, Clemens og H.M. Bannister (utg.). 1915. <title rend="italic">Analecta hymnica medii aevi</title>. Bd 54. Leipzig</item>
<item>Bording, Anders. 1984&#x2013;86. <title rend="italic">Digte</title>. Utg. Erik Sønderholm. 2 bd. Kbh.</item>
<item>Bornemann, Henrich. 1694. <title rend="italic">Spørgemaal over Catechismus</title>. Kbh.</item>
<item>Boyesen, Einar. 1953.<title rend="italic"> J.W. Cappelen 1805&#x2013;1878. Noen blad av norsk bokhandles og norsk kulturkamps historie</title>. Oslo </item>
<item>Brochmand, Caspar Erasmus &#x005B;Jesper Rasmussen&#x005D;. 1664 &#x005B;1633&#x005D;. <title rend="italic">Universæ Theologiæ Systema</title>. Ulm</item>
<item>&#x2014;. 1743 &#x005B;etter utg. 1724, først utg. 1635&#x2013;1638&#x005D;. <title rend="italic">Huus-Postill, Eller Kort Forklaring Og Gudelig Betænkning Over alle Evangelier og Epistler, Som paa Søndage og Hellige Dage Udi Guds Menighed det ganske Aar igiennem pleye at fremsættes og forhandles &#x005B;&#x2026;&#x005D;</title>. Kbh.</item>
<item>Browning, Robert M. 1971. <title rend="italic">German Baroque Poetry 1618&#x2013;1723</title>. University Park</item>
<item>Bruland, Skirne Helg. 1991. &#x00AB;Petter Dass og den klassiske litteraturen&#x00BB;. <title rend="italic">Latin og nationalsprog i Norden</title>. Red. Marianne Alenius m.fl. Kbh., s. 195&#x2013;204</item>
<item>Brun, Samuel Olsen. 1711 &#x005B;1690&#x005D;. <title rend="italic">Den siungende Tids-Fordrif</title>. Kbh.</item>
<item>Brunsmand, Johan. 1687. <title rend="italic">Den Siungende Himmel-Lyst</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1953 &#x005B;1674&#x005D;. <title rend="italic">Køge Huskors</title>. Utg. Anders Bæksted. Kbh.</item>
<item>Brøndegaard, V.J. 1978&#x2013;1980. <title rend="italic">Folk og flora. Dansk etnobotanik</title>. 4 bd. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. <title rend="italic">Folk og fauna. 1985&#x2013;1986. Dansk etnozoologi</title>. 2 bd. Kbh.</item>
<item>Bull, Francis. 1924. <title rend="italic">Norges litteratur fra Reformasjonen til 1814</title> (<title rend="italic">Norsk litteraturhistorie</title>. Red. Francis Bull m.fl. Bd 2). Kra</item>
<item>&#x2014;. 1958. <title rend="italic">Norges litteratur fra reformasjonen til 1814</title> (<title rend="italic">Norsk litteraturhistorie</title>. Red. Francis Bull m.fl. Bd 2). 2. utg. Oslo</item>
<item>Bull, Ida. 2004. &#x00AB;Professions, Absolutism and the Role of the Widows&#x00BB;. <title rend="italic">Scandinavian Journal of History</title> 29, 193&#x2013;208</item>
<item>Bunyan, John. 2003 &#x005B;1678/1684&#x005D;. <title rend="italic">The Pilgrim&#x0027;s Progress</title>. Utg. W.R. Owens. Oxford</item>
<item>&#x2014;. 1704&#x2013;1707. <title rend="italic">Een Pillegrims Fremgang fra denne Verden til den tilkommende &#x005B;&#x2026;&#x005D;</title>. Overs. Jens Godsen. 2 bd. Kbh.</item>
<item>Børdahl, Amund. 2003. &#x00AB;Makten tiltales. Retorikk og mening i to renessanse-dedikasjoner&#x00BB;. <title rend="italic">Agora</title> 1/2003, s. 98&#x2013;129</item>
<item>Cahn, Michael. 2004. &#x00AB;Opera omnia. The production of cultural authority&#x00BB;. <title rend="italic">History of Science, History of Text</title>. Red. Karine Chemla. Dordrecht, s. 81&#x2013;94</item>
<item>Carruthers, Mary. 1990. <title rend="italic">The Book of Memory. A Study of Memory in Medieval Culture</title>. Cambridge</item>
<item>Chartier, Roger. 1994. <title rend="italic">The Order of Books. Readers, Authors, and Libraries in Europe between the Fourteenth and Eighteenth Centuries</title>. Overs. fra fransk &#x005B;1992&#x005D; av Lydia G. Cochrane. Stanford, CA</item>
<item>&#x2014;. 1999. &#x00AB;Reading Matter and &#x0027;Popular&#x0027; Reading: From the Renaissance to the Seventeenth Century&#x00BB;. <title rend="italic">A History of Reading in the West</title>. Red. Guglielmo Cavallo og Roger Chartier. Overs. Lydia G. Cochrane. Amherst, MA, s. 269&#x2013;83</item>
<item>Christensen, Olav. 1959. <title rend="italic">Haderslev bys første Bogtrykker. Hinrich Luckander. 1759&#x2013;1792</title>. Haderslev</item>
<item>Colclough, Stephen. 2007. <title rend="italic">Consuming Texts. Readers and Reading Communities, 1695&#x2013;1870</title>. Basingstoke</item>
<item>Collett, John Peter. 2011. <title rend="italic">1811&#x2013;1870. Universitetet i nasjonen</title> (Bd 1 av <title rend="italic">Universitetet i Oslo 1811&#x2013;2011</title>. Red. John Peter Collett). Oslo</item>
<item>Curtius, Ernst Robert. 1973. <title rend="italic">European Literature and the Latin Middle Ages</title>. Oversatt fra tysk &#x005B;1948&#x005D; av Willard A. Trask. Princeton, NJ</item>
<item>Dam, Poul. 1994. &#x00AB;Petter Dass i DDS&#x00BB;. <title rend="italic">Hymnologiske Meddelelser</title> 23, s. 197&#x2013;201</item>
<item><title rend="italic">Danske Provinstryk 1482&#x2013;1830</title>. 1994&#x2013;2001. Red. Grethe Larsen. 6 bd. Kbh.</item>
<item>Dass, Pet&#x005B;t&#x005D;er. 1763. <title rend="italic">Beskrivelse over Nordlands Amt i Tronhiems Stift</title>. Først udgivet under Titel Nordlands Trompet. Utg. Albert Christian Dass. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1874&#x2013;1877/1891. <title rend="italic">Samlede Skrifter</title>. Utg. A.E. Eriksen. 3 bd pluss tillegget Dassiana. Kra</item>
<item>&#x2014;. 1947. <title rend="italic">Katechismus-Sange</title>. Utg. Harald Beyer. Bergen</item>
<item>&#x2014;. 1960. <title rend="italic">Alle Evangelia Sangviis forfattet Under sine føjelige Toner</title>. Utg. Didrik Arup Seip. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1974 &#x005B;1927&#x005D;. <title rend="italic">Nordlands Trompet</title>. Utg. Didrik Arup Seip. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1980 &#x005B;1934 og 1950&#x005D;. <title rend="italic">Viser og Rim</title>. Utg. Didrik Arup Seip. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1980. <title rend="italic">Samlede verker</title>. Red. Kjell Heggelund og Sverre Inge Apenes. 3 bd. Oslo </item>
<item>&#x2014;. 1999. <title rend="italic">D. Mort: Luthers Lille Catechismus, Forfatted I beqvemme Sange, under føyelige Melodier</title>. Faksimileutgave. Alstahaug/Trondheim</item>
<item>&#x2014;. 2001. <title rend="italic">Den Norske Dale-Viise og En sørgelig Klage-Vise Over Bergens Byes Jammerlige og ynckelige Ødeleggelse</title>. Faksimileutgave. Alstahaug.</item>
<item>Dietrichson, Lorentz. 1866. <title rend="italic">Omrids af den norske Poesis Historie. Literærhistoriske Forelæsninger</title>. Kbh.</item>
<item>Ducreux, Marie-Elisabeth. 1989. &#x00AB;Reading unto Death. Books and Readers in Eighteenth-Century Bohemia&#x00BB;. <title rend="italic">The Culture of Print. Power and the Uses of Print in Early Modern Europe</title>. Red. Roger Chartier. Cambridge</item>
<item>Daae, Aagaat. 1914. &#x00AB;Bergens ældste boktryk og første boktrykkere&#x00BB;. <title rend="italic">Bergens historiske Forening. Skrifter</title> 20, s. 75&#x2013;84</item>
<item>Edvardsen, Edvard. 1668. Guds Bolig hos Menniskene. Kbh.</item>
<item>Eggertsdóttir, Margrét og Jon Haarberg. 2010. &#x00AB;Fiskenes lovsang. Stefán Ólafssons (1618&#x2013;1688) ukjente gjendiktning av &#x0027;Herre Gud, ditt dyre navn og Ære&#x0027;&#x00BB;. <title rend="italic">Edda</title> 110, s. 225&#x2013;43.</item>
<item>Eisenstein, Elizabeth L. 1979. <title rend="italic">The Printing Press as an Agent of Change. Communications and Cultural Transformations in Early-Modern Europe</title>. 2 bd. Cambridge</item>
<item>&#x2014;. 1983. <title rend="italic">The Printing Revolution in Early Modern Europe</title>. Cambridge</item>
<item>Elling, Catharinus. 1909. &#x00AB;Petter Dass og Folkemelodien&#x00BB;. <title rend="italic">Maal og Minne</title>, s. 94&#x2013;99</item>
<item>&#x2014;. 1927. <title rend="italic">Vore religiøse Folketoner</title>. Oslo</item>
<item>Elster d.y., Kristian. 1935 &#x005B;1923&#x005D;. <title rend="italic">Illustrert norsk litteraturhistorie</title>. 2. utg. Bd. 1. Oslo</item>
<item>Engelbretsdatter, Dorothe. 1999 &#x005B;1955&#x2013;56&#x005D;. <title rend="italic">Samlede skrifter</title>. Utg. Kristen Valkner. 2. utg. Oslo</item>
<item>Engelsin, Rolf. 1973. <title rend="italic">Zur Sozialgeschichte deutscher Mittel- und Unterschichten</title>. Göttingen</item>
<item>Englund, Peter. 2010 &#x005B;1993&#x005D;. <title rend="italic">Ufredsår. Om den svenske stormaktstiden og en mann i dens midte</title>. Overs. Alexander Leborg. Oslo </item>
<item><title rend="italic">En ny Vise, kaldis Tungens Stillere</title>. 1663. u.s.</item>
<item>Erasmus, Desiderius. 1982. <title rend="italic">Adagia I i 1 to I v 100. Collected Works of Erasmus</title>. Bd 31. Utg. R.A.B. Mynors. Overs. Margaret Mann Phillips. Toronto</item>
<item>&#x2014;. 1986. <title rend="italic">Literary and Educational Writings 6. Ciceronianus. Collected Works of Erasmus</title>. Bd 28. Utg. A.H.T. Levi. Overs. Betty I. Knott. Toronto</item>
<item>&#x2014;. 1989. <title rend="italic">Adagia I vi 1 to I x 1000. Collected Works of Erasmus</title>. Bd 32. Utg. og overs. R.A.B. Mynors. Toronto</item>
<item>Eriksen, Andreas Emil. 1906. <title rend="italic">Bergens kathedralskoles historie</title>. Bergen</item>
<item>&#x2014;. 1911. <title rend="italic">Trondhjems katedralskoles historie</title>. Trondhjem</item>
<item>Falk, Hjalmar og Alf Torp. 1900. <title rend="italic">Dansk-norskens syntax i historisk fremstilling</title>. Kra</item>
<item>&#x2014;. 1906. <title rend="italic">Etymologisk ordbog over det norske og det danske sprog</title>. Oslo</item>
<item>Fet, Jostein. 1995. <title rend="italic">Lesande bønder. Litterær kultur i norske allmugesamfunn før 1840</title>. Oslo</item>
<item>Fossen, Anders Bjarne. 1979. <title rend="italic">Bergen bys historie</title>. Bd 2. <title rend="italic">Borgerskapets by 1536&#x2013;1800</title>. Bergen</item>
<item>Frymer-Kensky, Tikva. 2002. <title rend="italic">Reading the Women of the Bible</title>. New York</item>
<item>Garstein, Oskar (utg.). 1993. <title rend="italic">Vinjeboka. Den eldste svartebok fra norsk middelalder</title>. Oslo </item>
<item>Genette, Gérard. 1997. <title rend="italic">Paratexts. Thresholds of interpretation</title>. Overs. Jane E. Lewin. Først utgitt på fransk 1987. Cambridge</item>
<item>Gerhard, Johann. Ca 1724. <title rend="italic">Fromme Christnes aandelige Klenodie</title>. Bergen</item>
<item>Gessner, Christian Friedrich. 1740. <title rend="italic">Der so nöthig als nützlichen Buchdruckerkunst und Schriftgiesserey</title>. Bd. 2. Leipzig</item>
<item>Gilmont, Jean-François.<note resp="ENW">entitet</note> 1999. &#x00AB;Protestant Reformation and Reading&#x00BB;. <title rend="italic">A History of Reading in the West</title>. Red. Guglielmo Cavallo og Roger Chartier. Overs. Lydia G. Cochrane. Amherst, MA</item>
<item>Glebe-Møller, Jens. 1980. &#x00AB;Det teologiske Fakultet 1597&#x2013;1732&#x00BB;. <title rend="italic">Københavns universitet 1479&#x2013;1979</title>. Bd 5. <title rend="italic">Det teologiske Fakultet</title>. Red. Leif Grane. Kbh., s. 93&#x2013;212</item>
<item>&#x2014;. 1981. &#x00AB;Jespersen, Peder&#x00BB;. <title rend="italic">Dansk biografisk leksikon</title>, 3. utg. Bd 7. Kbh., s. 380&#x2013;81</item>
<item>Glenthøj, Johannes. 2011. &#x00AB;Petter Dass&#x0027; &#x0027;Herre Gud, dit dyre navn og ære&#x0027; med indledning og fordanskning&#x00BB;. <title rend="italic">Hymnologi. Nordisk tidsskrift</title> 40, 3&#x2013;4, s. 166&#x2013;79</item>
<item>Gran, Gerhard. 1919. &#x00AB;A.E. Erichsen&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk aandsliv i hundrede aar</title>. Bd 3. Kra, s. 132&#x2013;42</item>
<item>Green, Ian. 1986. &#x00AB;&#x0027;Children in Understanding&#x0027;. The Emergence of the English Catechism under Elizabeth and the Early Stuarts&#x00BB;. <title rend="italic">Journal of Ecclesiastical History</title> 37, s. 397&#x2013;425</item>
<item>Greg, W.W. 1966 &#x005B;1950&#x005D;. &#x00AB;The Rationale of Copy-Text&#x00BB;, <title rend="italic">Collected Papers</title>. Utg. J.C. Maxwell. Oxford, s. 374&#x2013;91</item>
<item>Grimm, Jacob og Wilhelm. 1854&#x2013;1971. <title rend="italic">Deutsches Wörterbuch</title>. Leipzig. <ref type="external" target="http://woerterbuchnetz.de/DWB/?lemma=hamster">http://woerterbuchnetz.de/DWB/?lemma=hamster</ref></item>
<item>Grubbe, Diderik. 1684&#x2013;1696. <title rend="italic">Siælens Aandelige Harpe-Klang</title>. Første del 1684, annen del 1696. Kbh.</item>
<item>Gryphius, Andreas. 1961. <title rend="italic">Lyrische Gedichte</title>. Utg. Hermann Palm (Werke, bd 3). Hildesheim</item>
<item>Grøm, Ragnar. 1997. &#x00AB;Dikterpresten Petter Dass &#x2013; 350 år&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk kirkemusikk</title> 50, s. 5&#x2013;17</item>
<item>Grønli, Oddvar. 1930. &#x00AB;Hr. Lars Holgersen &#x2013; Hr. Sthen Wirthmann. Uppteikningane I mskr. Thott 8º 563 i Det kgl. Bibliotek, København&#x00BB;, <title rend="italic">Norsk slektshistorisk tidsskrift</title> 2, s. 180&#x2013;195</item>
<item>Guttormsson, Loftur. 1990. &#x00AB;The Development of Popular Religious Literacy in the Seventeenth and Eighteenth Centuries&#x00BB;, <title rend="italic">Scandinavian Journal of History</title> 15, s. 7&#x2013;35</item>
<item>Hagemann, Sonja. 1965. <title rend="italic">Barnelitteratur i Norge inntil 1850</title>. Oslo</item>
<item>Hagen, Rune &#x005B;Blix&#x005D;. 1997. &#x00AB;Beelzebubs fluer. Trolldomsoppfatninger hos Petter Dass&#x00BB;, <title rend="italic">Herr Petter 350 år</title>. Red. Sigmund Nesset. Tromsø, s. 157&#x2013;89</item>
<item> -. 2003. Hekser. <title rend="italic">Fra forfølgelse til fortryllelse</title>. Oslo</item>
<item>Haile, H.G. 1976. &#x00AB;Luther and Literacy&#x00BB;. <title rend="italic">Proceedings of the Modern Language Association of America</title> 91, s. 816&#x2013;28</item>
<item>Hannaas, Torleiv. 1924. &#x00AB;Det eldste bergenske bok-prentet&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk boktrykk kalender</title> 7, s. 33&#x2013;38</item>
<item>Hansen, Georg. 1944. <title rend="italic">Degnen. Studie i det 18. aarhundredes kulturhistorie</title>. Kbh.</item>
<item>Hansen, Ingar. 1979. <title rend="italic">Katekisme og katekismeopplæring i norsk reformasjonstid og ortodoksi</title>. Hovedoppgave i kirkehistorie. Universitetet i Oslo</item>
<item>Hansen, Ivar Roger. 1986. <title rend="italic">Sangeren fra Alstahaug. Om musikalske sider ved Petter Dass sin diktning</title>. Hovedoppgave i musikk. Universitetet i Trondheim. 1986</item>
<item>&#x2014;. 1997. &#x00AB;Petter Dass og salmebøkene. En oversikt&#x00BB;. <title rend="italic">Herr Petter 350 år</title>. Et festskrift fra Universitetet i Tromsø. Red. Sigmund Nesset. Tromsø, s. 190&#x2013;235</item>
<item>&#x2014;. 1997. &#x00AB;Petter Dass &#x2013; en folkelig trubadur&#x00BB;. <title rend="italic">Ottar</title> 5/97, s. 40&#x2013;53</item>
<item>&#x2014;. 2001. &#x00AB;Den norske Dale-Viise og melodihistorien&#x00BB;. <title rend="italic">Den Norske Dale-Viise og En sørgelig Klage-Vise Over Bergens Byes Jammerlige og ynckelige Ødeleggelse</title>. Faksimileutgave. Alstahaug, s. 12&#x2013;23</item>
<item>&#x2014;. 2007. &#x00AB;Den besværlige Petter Dass&#x00BB;. <title rend="italic">HIFO-nytt</title> 4/2007, s. 18&#x2013;24</item>
<item>Hansen, Kåre. 2006. <title rend="italic">Petter Dass &#x2013; mennesket, makten og mytene</title>. Sandnessjøen</item>
<item>Hansson, Stina. 1991. <title rend="italic">Ett språk för själen. Litterära former i den svenska andaktslitteraturen 1650&#x2013;1720</title>. Göteborg</item>
<item>Hauan, Marit Anne. 1997. &#x00AB;Petter Dass &#x2013; på djevelrygg inn i den moderne nordnorske diskursen&#x00BB;. <title rend="italic">Herr Petter 350 år</title>. Et festskrift fra Universitetet i Tromsø. Red. Sigmund Nesset. Tromsø, s. 57&#x2013;80.</item>
<item>Heffermehl, A.V. 1913. <title rend="italic">Folkeundervisningen i Norge indtil omkring Aar 1700</title>. Chra</item>
<item>Hernes, Asbjørn. 1952. <title rend="italic">Impuls og tradisjon i norsk musikk</title>. Oslo</item>
<item>Heuch, Halvor. 2002. <title rend="italic">Akevitt. En norsk brennevinshistorie</title>. Oslo</item>
<item>Hiørring, Anders Matthissen. 1643. <title rend="italic">Exercitatio catechetica Eller Enfoldige, Christelige Spørssmaal Met Deris giensvar offuer Børnelærdom oc Catechismi Parter</title>. Kbh.</item>
<item>Hoffkuntz, Christian. 1697. <title rend="italic">Lære- og Verie Catechismus. Til den Sande Evangeliske Religions Bestyrkelse, Og de Papistiske, saavelsom de Calvinske Vildfarelsers Afvendelse</title>. Overs. Anton Musæus. Kbh.</item>
<item>Holck, Oluf. 1925. &#x00AB;Norsk salmediktning i annen halvdel av det 17. aarhundre (ca. 1650&#x2013;ca. 1715)&#x00BB;. <title rend="italic">Norvegia Sacra</title> 5, s. 46&#x2013;96</item>
<item>Holm, Edvard. 1891. <title rend="italic">Danmark-Norges Historie fra den store nordiske Krigs Slutning til Rigernes Askillelse</title>. Bd 1: <title rend="italic">Frederik IV&#x0027;s sidste ti Regeringsaar (1720&#x2013;1730)</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1885&#x2013;86. <title rend="italic">Danmark-Norges indre Historie under Enevælden fra 1660 til 1720</title>. 2 bd. Kbh.</item>
<item>Holm-Olsen, Ludvig og Kjell Heggelund. 1974. <title rend="italic">Fra runene til norske selskab</title> (<title rend="italic">Norges litteraturhistorie</title>. Bd 1. Red. Edvard Beyer). Oslo</item>
<item>Horstbøll, Henrik. 1999. <title rend="italic">Menigmands medie. Det folkelige bogtryk i Danmark 1500&#x2013;1840. En kulturhistorisk undersøgelse</title>. Kbh.</item>
<item>Haarberg, Jon. 1983. &#x00AB;Henrik Wergelands Hassel-Nødder. Sujett for kildegranskere&#x00BB;, <title rend="italic">Edda</title>, s. 283&#x2013;97 </item>
<item>&#x2014;. 1997. &#x00AB;&#x0027;Siungis under sin egen Melodie&#x0027;. Katekismesanger, filologi og parodi&#x00BB;. <title rend="italic">Hymnologiske Meddelelser</title> 26, s. 159&#x2013;73</item>
<item>&#x2014;. 1998. &#x00AB;Filologien som utfordring til litteraturvitenskapen. Momenter til en lesning av Petter Dass&#x0027; &#x0027;Herre Gud, ditt dyre navn og ære&#x0027;&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk Litteraturvitenskapelig Tidsskrift</title> 1, s. 79&#x2013;92</item>
<item>&#x2014;. 2001. &#x00AB;Den filologiske kommentar som litteraturvitenskapelig praksis &#x2013; og en kommentabel passasje hos Petter Dass&#x00BB;. <title rend="italic">Edda</title>, s. 269&#x2013;79</item>
<item>&#x2014;. 2003. &#x00AB;Jeg fant dem der jeg minst ventet det. Petter Dass&#x0027; Catechismus-Sange i Drammen&#x00BB;, <title rend="italic">Bøygen</title>. Nr 1, s. 22&#x2013;28</item>
<item>&#x2014;. 2006. &#x00AB;Petter Dass fra litteraturhistorien til bokhistorien. Katekismesangene (1715) som barnelærdom, folkelesning og nasjonallitteratur&#x00BB;. <title rend="italic">Nordisk Tidskrift för Bok- ock Bibliotekshistoria</title>, s. 41&#x2013;61</item>
<item>&#x2014;. 2008. &#x00AB;Petter Dass som utfordring til metodeundervisningen i historiefaget&#x00BB;. <title rend="italic">Edda</title>, s. 394&#x2013;401</item>
<item>&#x2014;. 2010. &#x00AB;&#x0027;Gack, liden Bog&#x0027;. Trykkekunstens omstøpning av den klassiske retorikken omkring år 1700&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk Litteraturvitenskapelig Tidsskrift</title> 13, s. 4&#x2013;15</item>
<item>&#x2014;. 2011. &#x00AB;Earways to Heaven. Singing the Catechism in Denmark-Norway, 1569&#x2013;1756&#x00BB;, <title rend="italic">Religious Reading</title>. Utg. Charlotte Appel og Morten Fink-Jensen, Cambridge</item>
<item>&#x2014;. 2012. &#x00AB;Hvorfor trompet? Om tittelen på Petter Dass&#x0027; nordlandsbeskrivelse&#x00BB;, <title rend="italic">Edda</title> 112, s. 3&#x2013;15</item>
<item>Haavik, Aage. 2000. &#x00AB;Petter Dass og Norsk salmebok&#x00BB;, <title rend="italic">Petter Dass. Prest og dikter. Dikterprest</title>. Red. Sven Erik Forfang og Ivar Roger Hansen. Nesna, s. 49&#x2013;69.</item>
<item>Ilsøe, Harald. 1973. &#x00AB;Historisk censur i Danmark indtil Holberg&#x00BB;. <title rend="italic">Fund og forskning i Det Kongelige Biblioteks samlinger</title> 20, s. 45&#x2013;70</item>
<item>&#x2014;. 1992. <title rend="italic">Bogtrykkerne i København og deres virksomhed ca. 1600&#x2013;1810</title>. Kbh.</item>
<item>Imsen, Steinar og Harald Winge (red.). 1999. <title rend="italic">Norsk historisk leksikon. Kultur og samfunn ca. 1500&#x2013;ca. 1800</title>. 2. utg. Oslo</item>
<item>Jacobsen, Gunnar. 1983. <title rend="italic">Norske boktrykkere og trykkerier gjennom fire århundrer 1640&#x2013;1940</title>. Oslo</item>
<item>Jakobsen, Alfred. 1952. <title rend="italic">Norskhet i språket hos Petter Dass. Supplement til Håløygminne</title>. Svorkmo</item>
<item>Jakobsen, Mikal. 1922. <title rend="italic">Alstahaug Kanikgjeld. En historisk statisktisk beskrivelse</title>. Mosjøen</item>
<item>Jensen, Gustav. 1909. &#x00AB;En Salme&#x00BB;. <title rend="italic">Menighedsblad for Kristiania</title>. Nr 3 (15.1.), s. 9&#x2013;10</item>
<item>Jersild, Margareta. 1975. <title rend="italic">Skillingtryck. Studier i svensk folklig vissång føre 1800</title>. Sth.</item>
<item>Johansson, Egil. 1998. <title rend="italic">Alphabeta Varia. Orality, Reading and Writing in the History of Literacy. Festschrift in Honour of Egil Johansson on the Occasion of His 65th Birthday March 24, 1998</title>, red. Daniel Lindmark. Umeå</item>
<item>Julia, Dominique. 1999. &#x00AB;Reading and the Counter-Reformation&#x00BB;. <title rend="italic">A History of Reading in the West</title>. Red. Guglielmo Cavallo og Roger Chartier. Overs. Lydia G. Cochrane. Amherst, MA.</item>
<item>Juvik, Lars Hansen. 1999. <title rend="italic">Annotert bibliografi over Johan Hanssøn Heitmann, med en kort biografi</title>. Mo i Rana</item>
<item>Jæger, Henrik. 1896. <title rend="italic">Illustreret norsk literaturhistorie</title>. Bd. 1. Kra</item>
<item>Jørgensen, A.D. 1893&#x2013;1894. <title rend="italic">Peter Schumacher Griffenfeld</title>. 2 bd. Kbh.</item>
<item>K., M.R. 1610. <title rend="italic">Ded kunstrige A.B.C. Med Guds giffne Low ved de X Guds Bud med mange skøne Dyder oc Lærdomme</title>. Kbh.</item>
<item>Kalkar, Otto. 1976 &#x005B;1881&#x2013;1885&#x005D;. <title rend="italic">Ordbog til det ældre danske sprog (1300&#x2013;1700)</title>. Kbh.</item>
<item>Kelly, J.N.D. 1969. <title rend="italic">A Commentary on the Epistles of Peter and of Jude</title>. London</item>
<item>Kingo, Thomas. 1975. <title rend="italic">Samlede Skrifter</title>. Utg. Hans Brix, Paul Diderichsen og F.J. Billeskov Jansen. 7 bd. Kbh.</item>
<item>&#x005B;Kirkeordinansen&#x005D; <title rend="italic">En Kircke Ordinantz, Huor effter alle, Baade Geistlige oc Verdslige vdi Norgis Rige, skulle sige rette oc forholde</title>. 1607. Kbh.</item>
<item>&#x005B;Kirkeritualet&#x005D; <title rend="italic">Danmarks Og Norgis Kirke-Ritual</title>. 1685. Kbh.</item>
<item>Kiøge, Peder Nielsøn. 1692. <title rend="italic">Vandre-Bog udi Riim</title>. Kbh.</item>
<item>Kjær, Iver og John Kousgård Sørensen (utg.). 1977&#x2013;1987. <title rend="italic">Danmarks gamle ordsprog</title>. 8 bd. Kbh.</item>
<item>Knox, Dilwyn. 1989. <title rend="italic">Ironia. Medieval and Renaissance Ideas on Irony</title>. Leiden</item>
<item>Kolsrud, Oluf. 1938. &#x00AB;Krog, Peder&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk biografisk leksikon</title>. Bd 8. Oslo, s. 19&#x2013;29</item>
<item><title rend="italic">Kong Christian den femtes Danske Lov af 15de April 1683</title>. 1949. Utg. Stig Iuul, Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Kong Christian den femtes Norske Lov af 15de April, 1687</title>. 1904. Utg. P. I. Paulsen. Kra</item>
<item>Kornerup, Bjørn. 1983. &#x00AB;Steenbuch, Hans&#x00BB;. <title rend="italic">Dansk biografisk leksikon</title>. 3. utg. Bd 14, s. 21&#x2013;22</item>
<item>Krummacher, Hans-Henrik. 2001. &#x00AB;Lehr- und trostreiche Lieder. Johann Rists geistliche Dichtung und die Predigt und Erbauungsliteratur des 16. und 17. Jahrhunderts&#x00BB;. <title rend="italic">Vox Sermo Res. Beiträge zur Sprachreflexion, Literatur- und Sprachgeschichte vom Mittelalter bis zur Neuzeit</title>. Red. Wolfgang Haubrichs, Wolfgang Kleiber og Rudolf Voß. Stuttgart, s. 143&#x2013;68</item>
<item>Landstad, M.B. (utg.). 1871 &#x005B;1870&#x005D;. <title rend="italic">Kirkesalmebog. Efter offentlig Foranstaltning</title>. Kra</item>
<item>&#x005B;Landstad, M.B. (utg.)&#x005D;. 1927 &#x005B;1926&#x005D;. <title rend="italic">M.B. Landstads Kirkesalmebok revidert og forøket av stiftsprost Gustav Jensen med bistand av en komité</title>. Oslo</item>
<item>Langslet, Lars Roar. 1984. &#x00AB;Petter Dass &#x2013; vår store salmedikter&#x00BB;. <title rend="italic">Om alle Land laa øde. Petter Dass. Vår store salmedikter</title>. Red. Lars Roar Langslet. Oslo, s. 7&#x2013;25</item>
<item>Larsen, Asbjørn Lunge og Solveig Tunold. 1973. <title rend="italic">Jonas Skougaard. Katalog over hans bibliotek. Bøker og manuskripter</title>. Bd 1. Oslo</item>
<item>Larsen, Joakim. 1916. <title rend="italic">Bidrag til den danske Folkeundervisnings og Folkeskoles Historie 1536&#x2013;1784</title>. Kbh.</item>
<item>Lauvstad, Hanne. 2006. <title rend="italic">Helicons Bierge og Helgelands schiær. Nordlands Trompets tekst, repertoar og retorikk</title>. Oslo</item>
<item>Leaver, Robin A. 2007. <title rend="italic">Luther&#x0027;s liturgical music. Principles and implications</title>. Grand Rapids, MI</item>
<item>Lee, Harper. 1962. <title rend="italic">Drep ikke en sangfugl</title>. Overs. Magli Elster. Oslo</item>
<item>Lellinge, Peder Nielsøn. 1685. <title rend="italic">Evangeliske Loff-Sang, Til alle Søndage Oc Hellige Fæster</title>. Kbh.</item>
<item>Leonora Christina. 1998. <title rend="italic">Jammers Minde</title>. Utg. Poul Lindegård Hjorth og Marita Akhøj Nielsen. Kbh.</item>
<item>Lie, Hallvard. 1967. <title rend="italic">Norsk verslære</title>. Oslo</item>
<item>Liliequist, Jonas. 1992. <title rend="italic">Brott, synd och straff. Tidelagsbrottet i Sverige under 1600- och 1700-talet</title>. Umeå </item>
<item>Lombnæs, Andreas G. 1999. &#x00AB;&#x0027;Læbers Pligt og Lemmers Facter&#x0027;. Filologisk tilforsikt og retorisk anfektelse hos Petter Dass&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk Litteraturvitenskapelig Tidsskrift</title> 2, s. 148&#x2013;56</item>
<item>Love, Harold. 1998 &#x005B;1993&#x005D;. <title rend="italic">The Culture and Commerce of Texts. Scribal Publication in Seventeenth-Century England</title>. Amherst</item>
<item>Luther, Martin. 1616. <title rend="italic">Den liden (eller mindre) Catechismus, D. Mort. Luth. For Børn</title>. Overs. H. P. Resen. Diplomatarisk utgave ved A. Chr. Bang. <title rend="italic">Dokumenter og studier vedrørende Den lutherske katekismus&#x0027; historie i Nordens kirker</title>. Bd 2. Chra 1899</item>
<item>&#x2014;. 1629. <title rend="italic">D. Morten Luthers Tydske eller store Catechismus. Aar 1529. Udsat paa Danske, dend meenige Mand, sampt unge Folck til Brug oc Nytte af N&#x005B;iels&#x005D;. M&#x005B;ichelsen&#x005D;. A&#x005B;alborg&#x005D;</title>. Forord (&#x00AB;Til dend Gudfryctige Læsere&#x00BB;) av H. P. R&#x005B;esen&#x005D;. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1979. <title rend="italic">Luthers Katekismer</title>. Overs. Carl Fr. Wisløff. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1979&#x2013;1983. <title rend="italic">Verker i utvalg</title>. Utg. Inge Lønning og Tarald Rasmussen. 6 bd. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1979. &#x00AB;Om kirkens babylonske fangenskap. Et forspill&#x00BB; (1520). Overs. Tarald Rasmussen. <title rend="italic">Verker i utvalg</title>. Utg. Inge Lønning og Tarald Rasmussen. Bd 2. Oslo, s. 90&#x2013;186</item>
<item>&#x2014;. 1982. &#x00AB;Forord til Georg Rhaus &#x0027;Symphoniae iucundae&#x0027; (1538). Overs. Inge Lønning. <title rend="italic">Verker i utvalg</title>. Utg. Inge Lønning og Tarald Rasmussen. Bd 5. Oslo, s. 45&#x2013;47</item>
<item>&#x2014;. 1982. &#x00AB;Luthers store katekisme&#x00BB;. Overs. Sigurd Hjelde. <title rend="italic">Verker i utvalg</title>. Utg. Inge Lønning og Tarald Rasmussen. Bd 5. Oslo, s. 240&#x2013;337</item>
<item>Lydersen, Hans Stewener. 1687. <title rend="italic">Aandelige Spille-Timers Første Part, Eller Gudelige Andacter offver Alle Søn- oc Hellige Dagis Evangelia Fra Advents til Trinitatis Søndag</title>. Kbh.</item>
<item>Lyons, Martin. 2010. <title rend="italic">A History of Reading and Writing in the Western World</title>. London</item>
<item>Malling, Anders. 1962&#x2013;78. <title rend="italic">Dansk salmehistorie</title>. 8 bd. Kbh.</item>
<item>Markussen, Ingrid. 1990. &#x00AB;The Development of Writing Ability in the Nordic Countries in the Eighteenth and Nineteenth Centuries&#x00BB;. <title rend="italic">Scandinavian Journal of History</title> 15, s. 37&#x2013;63</item>
<item>&#x2014;. 1991. <title rend="italic">Til Skaberens Ære, Statens Tjeneste og vor egen Nytte. Pietistiske og kameralistiske idéer bag fremvæksten af en offentlig skole i landdistrikterene i 1700-tallet</title>. Kbh. 1991</item>
<item>Markussen, Ingrid og Vagn Skovgaard-Petersen. 1981. &#x00AB;Læseindlæring og læsebehov i Danmark ca 1550&#x2013;ca 1850&#x00BB;. <title rend="italic">Ur nordisk kulturhistoria. Läskunnighet och folkbildning före folkskoleväsendet</title>. Red. Mauno Jokipii (<title rend="italic">Studia historica jyväskyläensia</title> 22,3). Jyväskylä, s. 13&#x2013;71</item>
<item>Mathesius, Johannes. 1569. <title rend="italic">Oeconomia Eller Undervisning Huorledis en Husfader skal skicke sig</title>. Overs. Rasmus Hansen Reravius. Kbh.</item>
<item>Matzen, Henning. 1879. <title rend="italic">Københavns Universitets Retshistorie 1479&#x2013;1879</title>. Bd 1. Kbh.</item>
<item>Mau, E. (red.). 1879. <title rend="italic">Dansk Ordsprogs-Skat</title>. 2 bd. Kbh.</item>
<item>McMullen, Dianne Marie. 1997. &#x00AB;Melodien geistlicher Lieder und ihre kontroverse Diskussion zur Bach-Zeit. Pietistische kontra orthodox-lutherische Auffassungen im Umkreis des Geist-reichen Gesang-Buches (Halle 1704) von Johann Anastasius Freylinghausen&#x00BB;. &#x00AB;<title rend="italic">Geist-reichen</title>&#x00BB; <title rend="italic">Gesang. Halle und das pietistische Lied</title>. Red. Gudrun Busch og Wolfgang Miersemann. Tübingen</item>
<item>Medelby, Povel Andersøn. 1695 &#x005B;1614&#x005D;. <title rend="italic">Ungdommens Postil</title>. Kbh.</item>
<item>Menius, Justus. 1538. <title rend="italic">Oeconomia christiana. Det er, En christelige hwsholding</title>. Overs. Hans Taussen. Rostock</item>
<item>Meyer, Johannes. 1929. <title rend="italic">Historischer Kommentar zu Luthers Kleinem Katechismus</title>. Gütersloh</item>
<item>Midbøe, Hans. 1942. &#x00AB;Petter Dass&#x0027;s ortografi&#x00BB;. <title rend="italic">Maal og Minne</title>, s. 122&#x2013;31</item>
<item>&#x2014;. 1947. <title rend="italic">Petter Dass</title>. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1947. &#x00AB;Petter Dass bibliografi&#x00BB;. Carl Schøyen m.fl., <title rend="italic">Petter Dass. 1657&#x2013;1947</title>. Bergen, s.159&#x2013;75</item>
<item>Mikkelsen, Kristian. 1911. <title rend="italic">Dansk ordføjningslære med sproghistoriske tillæg. Håndbog for viderekomne og lærere</title>. Kbh.</item>
<item>Moe, Osc. 1889. <title rend="italic">Katechismus og Katechismusundervisningen fra Reformationen, især i Danmark og Norge</title>. Kra</item>
<item>Mogensen, Margit og Niels W. Bruun (utg.). 1998. <title rend="italic">Førslevsdegnens optegnelser. Optegnelsesbog for degnen Anders Jensen Kier 1667&#x2013;1693</title>. Kbh.</item>
<item>Munthe, Ludvig Hanssen. 1644. <title rend="italic">GUds Ords Første Alphabeet, som er, Den christelige Lærdoms fornemste Hoffued Stycker, udi kaarte Spørszmaal forfattede, til den lille Lutheri Catechismi Forklaring, For Ungdommen vdi Bergen Stickt sammenskreffuen</title>, Kbh.</item>
<item>Muribø, Elias. 1947. <title rend="italic">Petter Dass. En folkebok om en folkemann</title>. Trondheim</item>
<item>Müller, Henrik &#x005B;Heinrich&#x005D;. 1667. <title rend="italic">Aandelige Spare-Timer eller CL. Huus oc Bord-Aand-akter</title>. Overs. Peder Møller. Chra </item>
<item>Naur, Elias E. 1688. <title rend="italic">Zions Sange og Sucke i Verdens Babylon, eller Gudelige Psalmer uddragne af Jesu Pines og Døds Historie</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1973 &#x005B;1689&#x005D;. <title rend="italic">Golgotha paa Parnasso</title>, utg. Peter Brask. 2 bd. København</item>
<item>&#x2014;. 1692. <title rend="italic">Ny Strenge paa Davids Harpe</title>. Odense</item>
<item>Nerhus, Hans. 1944. <title rend="italic">Hr. Wirthmann og hans hittil ukjente dikt av 1701. Et minne fra kretsen omkring Petter Dass</title>. Svolvær (særtrykk av årsskriftet Jul nordpå)</item>
<item>Nesset, Sigmund (red.). 1997. <title rend="italic">Herr Petter 350 år</title>. Et festskrift fra Universitetet i Tromsø. Tromsø</item>
<item>Nielsen, Erik A. 2009. <title rend="italic">Kristendommens retorik. Den kristne digtnings billedformer</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 2010. <title rend="italic">Thomas Kingo. Barok, enevælde, kristendom</title>. Kbh.</item>
<item>Nielsøn, Vilatz. 1682. <title rend="italic">Catechismi Postebud oc Brefdragere, som fremdrager nogle himmelske Konge Brefve</title>. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Nordisk Leksikon for Bogvæsen</title>. 1951&#x2013;1962. Red. Palle Birkelund, Esli Dansten og Lauritz Nielsen. 2 bd. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Norsk ordbok</title>. 1966&#x2013;. 10 bd. Oslo</item>
<item><title rend="italic">Norsk riksmålsordbok</title>. 1937&#x2013;1957. 4 bd. Oslo</item>
<item><title rend="italic">Norsk salmebok</title>. 1995 &#x005B;1985&#x005D;. Oslo</item>
<item>Norvin, William. 1937&#x2013;1940. <title rend="italic">Københavns Universitet i Reformationens og Orthodoxiens Tidsalder</title>, 2 bd. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Novum Testamentum Graece et Latine</title>. 1963 &#x005B;1906&#x005D;. Utg. Eberhard Nestle, Erwin Nestle og Kurt Aland. Stuttgart</item>
<item>Nyerup, R. og J.E. Kraft. 1818. <title rend="italic">Almindeligt Litteraturlexicon for Danmark, Norge og Island</title>. Kbh.</item>
<item>Nyrop, Camillus. 1870. <title rend="italic">Bidrag til den danske Boghandels Historie</title>. 2 bd. Kbh.</item>
<item>Næss, Hans Eyvind. 1982. <title rend="italic">Trolldomsprosessene i Norge på 1500&#x2013;1600-tallet</title>. Oslo</item>
<item>O&#x0027;Connell, Sheila. 1999. <title rend="italic">The Popular Print in England 1550&#x2013;1850</title>. London</item>
<item>Offvid, Peder Matthissøn. 1648. <title rend="italic">Aandens Glæde</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1656. <title rend="italic">Lammens Sang</title>. Kbh.</item>
<item>Ong, Walter J. 1988 &#x005B;1982&#x005D;. <title rend="italic">Orality and Literacy. The Technologizing of the Word</title>. London </item>
<item>Opitz, Martin. 1978. <title rend="italic">Gesammelte Werke. Kritische Ausgabe</title>. Utg. George Schulz-Behrend. Bd 2. Stuttgart</item>
<item><title rend="italic">Ordbog over det danske sprog</title>. 1918&#x2013;1956. 28 bd. <ref type="external" target="http://ordnet.dk/ods/">http://ordnet.dk/ods/</ref></item>
<item>Palladius, Peder. 1911&#x2013;1926. <title rend="italic">Danske Skrifter</title>. Utg. Lis Jacobsen. 5 bd. Kbh.</item>
<item>Pasor, Georg. 1700 &#x005B;1693&#x005D;. <title rend="italic">Christendoms Gienvey, med den H. Skriftis egne Ord befatted af G. Pasors Comp. Relig. Christ., oversat, efter vor reene og rette Religionsmaade forandret, med adskillige nye Spørsmaal og Giensvar, Riim-Tancher, Suche, Bønner, Psalmer, Lignelser og Billeder forbedret og nu sidst ved den 2. edition med nye Exempler og Andagter for hver Stands Personer formeeret &#x005B;&#x2026;&#x005D;</title> af E.E. Naur. Kbh.</item>
<item>Paulsen, Ove. 2002. &#x00AB;Martin Luther i dansk salmetradisjon&#x00BB;. <title rend="italic">Hymnologiske Meddelelser</title> 31, s. 91&#x2013;104</item>
<item>Pederssøn, Jens, 1684. <title rend="italic">Glade i Haabet udi Hiertens Enfoldighed forestillede i nogle Ny Sange</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1687. <title rend="italic">Bona Nova, Got Nyt</title>. Odense</item>
<item>Peters, Albrecht. 1990&#x2013;94. <title rend="italic">Kommentar zu Luthers Katechismen</title>. Utg. Gottfried Seebass. 5 bd. Göttingen</item>
<item>Petersen, Richard. 1887. <title rend="italic">Thomas Kingo og hans samtid</title>. Kbh.</item>
<item>Pfefferkorn, Oliver. 2005. &#x00AB;Predigt und Andacht als Textsorten der protestantischen Erbauungsliteratur des 17. Jahrhunderts&#x00BB;. <title rend="italic">Zeitschrift für Deutsche Philologie</title> 124, s. 375&#x2013;94</item>
<item>Pleijel, Hilding. 1965. <title rend="italic">Husandakt, husaga, husförhör</title>. Sth.</item>
<item>&#x2014;. 1970. <title rend="italic">Hustavlans värld</title>. Sth.</item>
<item>Pownol, Nathanael. 1667. <title rend="italic">Gylden Klenodie</title>. Overs. Christen Giertzen Bogh. Kbh.</item>
<item>Praxis Catechetica Nova, d.e. <title rend="italic">En nye Maade at øfve oc drifve Catechismum</title>. 1684 &#x005B;1673&#x005D;. Kbh.</item>
<item>Rahbek, K.L. og R. Nyerup. 1805. <title rend="italic">Bidrag til den danske Digtekunsts Historie, uddragne af Forelæsninger holdne over dette Æmne i vintrene 1798&#x2013;1800</title>. Bd 3. Kbh.</item>
<item>Rachløw, Jesper Rasmussøn. 1684. <title rend="italic">Denne lille Bog kaldet Taare-Perse &#x005B;&#x2026;&#x005D;</title>. Kbh.</item>
<item>Reichborn-Kjennerud, I. 1928&#x2013;1947. <title rend="italic">Vår gamle trolldomsmedisin</title>. 5 bd. Oslo</item>
<item>&#x005B;Resen, H.P.&#x005D; 1627. <title rend="italic">Om Børnelærdoms Visitatz</title>. 1627</item>
<item>Resen, Hans Poulsen. 1628. <title rend="italic">D. Morten Luthers lidle Catechismi oc Børne-Lærdoms Visitatz, Med adskillige eenfoldige Paamindelser, om hues, efter leiligheden, i en ret Evangeliske Kircke oc Christelig Forsamling kand være meest fornøden, noget viidløftigere ad udføris i almindelighed, til en sand Guds Fryctis rette begyndelse, daglig øfuelse oc Bogevig Salighed. For Prouster, Prester, Degne, Substituter oc Skolemestere tillige</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1631. <title rend="italic">D. Morten L. Aabenbare Skriftemaal. Det er. Dend sande Christelige Trois fri Bekiendelse</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1636. <title rend="italic">Instructio Executionis Catecheticæ, secundum Lutherum</title>. Kbh.</item>
<item>Richter, Gerhard. <title rend="italic">Oikonomia. Der Gebrauch des Wortes Oikonomia im Neuen Testament, bei den Kirchenvätern und in der theologischen Literatur bis ins 20. Jahrhundert</title>. Berlin</item>
<item>Rist, Johann. 1656. <title rend="italic">Neue Musikalische Katekismus Andachten</title>. Lüneburg</item>
<item>&#x2014;. 1666. <title rend="italic">Neue Musikalische Katechismus Andachten</title>. Kbh.</item>
<item>Rogan, Bjarne. 1986. <title rend="italic">Det gamle skysstellet. Reiseliv i Noreg frå mellomalderen til førre hundreåret</title>. Oslo</item>
<item>Rosenkilde, Volmer. 1952. <title rend="italic">Europæiske bibeltryk. Omkring den rosendahlske bibelsamling</title>. Esbjerg</item>
<item>Rostoch &#x005B;Rostock&#x005D;, Madtz Pedersøn. ca 1720 &#x005B;1689&#x005D;. <title rend="italic">Guds Børns Christelige Bord-Skick Ved Hans Bord</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1733 &#x005B;1692&#x005D;. <title rend="italic">Den enfoldige Børne-Lærdoms usvigelig Melk</title>. Kbh. </item>
<item>Rowland, Ingrid D. 2010. &#x00AB;Actaeon&#x00BB;, <title rend="italic">The Classical Tradition</title>. Red. Anthony Grafton, Glenn W. Most og Salvatore Settis. Cambridge, MA, s. 5&#x2013;6.</item>
<item>Rynning, Paul E. 1954. <title rend="italic">Salmediktingi i Noreg. Frå dei første kristne tider i vårt land og fram mot vår tid</title>. Bd 1. Oslo</item>
<item>Rørdam, Holger Fr. 1857. <title rend="italic">Mester Anders Christensen Arrebos Levnet og Skrifter</title>. 2 deler. Kjøbenhavn</item>
<item>&#x2014;. 1865&#x2013;1866. &#x00AB;Hans Mikkelsen Ravn. Et Bidrag til den danske Litteraturhistorie i 17de Aarhundrede&#x00BB;. <title rend="italic">Historisk Tidsskrift</title> (Kbh.) 3 (rekke 4), s. 495&#x2013;565</item>
<item>Røtvold, Øystein Angell. 1997. <title rend="italic">Ættebok for Petter Peitersen Dass og hans hustru Margrethe Andersdatter og deres etterkommere i fjorten generasjoner</title>. Sarpsborg</item>
<item>Salmer 1997. <title rend="italic">Tillegg til Norsk salmebok</title>. 1997. Oslo</item>
<item>Sandmo, Erling. 1999. <title rend="italic">Voldssamfunnets undergang. Om disiplineringen av Norge på 1600-tallet</title>. Oslo</item>
<item>Sandnes, Jørn. 1990. <title rend="italic">Kniven, ølet og æren. Kriminalitet og samfunn i Norge på 1500- og 1600-tallet</title>. Oslo</item>
<item>&#x005B;Schandrup, Jacob Knudsen&#x005D;. Ca 1725. <title rend="italic">Tvende smucke udvalde Aandelige Sange bestående 1. I en Morgen-Sang. 2. Een Aften-Sang. 3. En Sang over de fem Catechismi Parter</title>. Kbh. </item>
<item>Scheiber, Alexander. 1952. &#x00AB;A Hungarian Encyclopedia of Cards. On the Parodies of  Catechism Song&#x00BB;. <title rend="italic">Midwest Folklore</title> 2, s. 93&#x2013;100 </item>
<item>Schiørring, Nils. 1950. <title rend="italic">Det 16. og 17. århundredes verdslige danske visesang</title>. 2 bd. Kbh.</item>
<item>Schmidt, Olaus. 1950. &#x00AB;Mag. Anders Dass&#x0027; autobiografiske optegnelser&#x00BB;. <title rend="italic">Norsk slektshistorisk tidsskrift</title> 12, s. 245&#x2013;49</item>
<item>Scocozza, Benito. 1993. <title rend="italic">Ved afgrundens rand. 1600&#x2013;1700. Gyldendal og Politikens Danmarkshistorie</title>. Bd 8. Kbh.</item>
<item>Seip, Anne-Lise. 2007. <title rend="italic">Demringstid. Johan Sebastian Welhaven og nasjonen</title>. Oslo</item>
<item>Sejersted, Jørgen. 1997. &#x00AB;&#x0027;Naar jeg mig fra Top til Fod betragter&#x0027;. Barokk framstilling av selvet&#x00BB;. <title rend="italic">Edda</title> 97, s. 242&#x2013;59</item>
<item>Sejersted, Jørgen Magnus og Eirik Vassenden. 2007. <title rend="italic">Lyrikkhåndboken. 101 dikt og tolkninger</title>. Oslo</item>
<item>Seneca, Lucius Annaeus. 1977. <title rend="italic">Dialogorvm libri dvodecim</title>, utg. L.D. Reynolds. Oxford</item>
<item>&#x2014;. 1658. <title rend="italic">Lucii Annæi Senecæ Den Vitberømte oc Nafnkundige Philosophi eller Vjssdoms-Elskeris SKRIFTER, Som om Sæderne oc et Skickeligt Lefnit handler</title>. Overs. Birgitte Thott. Sorøe</item>
<item>Skautrup, Peter. 1947&#x2013;1970. <title rend="italic">Det danske sprogs historie</title>. 5 bd. Kbh.</item>
<item>Skjelbred, Ann Helene Bolstad. 1983. <title rend="italic">Søndag. Helg i Norge 1870&#x2013;1970</title>. Oslo</item>
<item>Skjelbred, Dagrun. 1998. <title rend="italic">&#x00AB;&#x2026; de umisteligste Bøger&#x00BB;. En studie av den tidlige norske abc-tradisjonen</title>. Oslo</item>
<item>Skougaard, Jonas. 1973. <title rend="italic">Katalog over hans bibliotek</title>. Utg. Asbjørn Lunge Larsen og Solveig Tunold. Bd 1. Oslo</item>
<item>Skaar, J.N. 1879. <title rend="italic">Norsk Salmehistorie</title>. 2 bd. Bergen</item>
<item>Sommer, Lauritz. 1687. <title rend="italic">Catechismi Fem Hoved-Parter Til Saligheds Brug daglig at øve</title>. 1687</item>
<item>Spang-Hansen, Ebbe. 1965. <title rend="italic">Erasmus Montanus og naturvidenskaben</title>. Kbh. </item>
<item>Sthen, Hans Christensen. 1581. <title rend="italic">Lyckens Hiul, En kaart Vnderuisning, om Lyckens wstadighed, oc Verdens løb</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1994. <title rend="italic">Hans Christensen Sthens Skrifter</title>. Bd 1. <title rend="italic">En liden Vandrebog</title>. Utg. Jens Lyster, medarb. Jens Højgård. Kbh.</item>
<item>Sunde, Jørn Øyrehagen. 2008. &#x00AB;Det andre bodordet &#x2013; Dialog, orden og samkvem&#x00BB;. <title rend="italic">Dekalogen. 13 essay om menneske og samfunn i skjeringspunktet mellom rett og religion</title>. Red. Jørn Øyrehagen Sunde. Bergen</item>
<item>Svarstad, Christiane Undset. 1968. <title rend="italic">Aakviken paa Dønna. Nyere norsk litteraturs arnested</title>. Sandnessjøen</item>
<item>Svegning, Peder Oluffsøn. 1668. <title rend="italic">Aurora eller Ny Morgenrøden</title>. Kbh.</item>
<item>S.O., R. &#x005B;Svendsen Ottense, Rasmus&#x005D;. 1644. <title rend="italic">Catechismus Rythmicus. Børnelærdoms Fem  Parter i Rjm-Sangvjs befattet</title>. Kbh.</item>
<item><title rend="italic">Svenska Akademiens ordbok</title>. 1898&#x2013;. 35 bd. Sth. <ref type="external" target="http://g3.spraakdata.gu.se/saob/">http://g3.spraakdata.gu.se/saob/</ref></item>
<item>Syv, Peder. 1915 &#x005B;1663&#x005D;. <title rend="italic">Nogle Betenkninger om det Cimbriske Sprog</title>. Utg. Henrik Bertelsen i Danske Grammatikere fra Midten af det syttende til Midten af det attende Aarhundrede. Bd 1. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1944. <title rend="italic">Peder Syvs danske ordsprog</title>. Utg. Aage Hansen. Kbh.</item>
<item>Terkelsen, Søren. 1976. <title rend="italic">Astree Siunge-Choer. Første Snees</title>. Utg. Erik Sønderholm. Neumünster</item>
<item>Thomissøn, Hans. 1569. <title rend="italic">Den danske Psalmebog, met mange Christelige Psalmer, Ordentlig tilsammenset, formeret oc forbedret</title>. Faksimileutgave 1933. Kbh.</item>
<item>Thomsen, Ejnar. 1971 &#x005B;1935&#x005D;. <title rend="italic">Barokken i dansk digtning</title>. Kbh. </item>
<item>Thuesen, Arthur. 1925. &#x00AB;Et hittil ukjendt tryk av Petter Dass&#x00BB;. Særtrykk av <title rend="italic">Morgenbladet</title> nr 347 (7. nov.)</item>
<item>Tveit, Knut. 1981. &#x00AB;Lesekunne og undervisning før folkeskolevesenet&#x00BB;. <title rend="italic">Ur nordisk kulturhistoria. Läskunnighet och folkbildning före folkskoleväsendet</title>. Red. Mauno Jokipii (Studia historica jyväskyläensia 22,3). Jyväskylä, s. 87&#x2013;121</item>
<item>&#x2014;. 1991. &#x00AB;The Development of Popular Literacy in the Nordic Countries. A Comparative Historical Study&#x00BB;. <title rend="italic">Scandinavian Journal of Educational Research</title> 35, s. 241&#x2013;52</item>
<item>Troels-Lund 1969. <title rend="italic">Dagligt Liv i Norden i det sekstende Århundrede &#x005B;1879&#x2013;1901&#x005D;</title>. Bd 4. Kbh.</item>
<item>Tveterås, Harald L. 1950. <title rend="italic">Den norske bokhandels historie</title>. Bd 1. <title rend="italic">Forlag og bokhandel inntil 1850</title>. Oslo</item>
<item>Valen-Sendstad, Fartein. 2000. &#x00AB;&#x0027;Herre Gud! Ditt dyre navn og ære&#x0027; i ortodksiens kontekst&#x00BB;. <title rend="italic">&#x00AB;HErre Gud! dit dyre Navn og Ære&#x00BB;. Petter Dass og barokken</title>. Red. Andreas G. Lombnæs og Sigmund Ro. Kristiansand, Høgskolen i Agder, s. 16&#x2013;31</item>
<item>Vliet, Rietje van. 2007. &#x00AB;Print and Public in Europe 1600&#x2013;1800&#x00BB;. <title rend="italic">A Companion to the History of the Book</title>. Red. Simon Eliot og Jonathan Rose. Malden, MA, s. 247&#x2013;58</item>
<item>Vogt, Helle. 2008. &#x00AB;Gud almægtigste til fortørnelse og godt ærligt godtfolk til stor forargelse &#x2013; Sædelighed og ret i det efterreformatoriske Danmark-Norge&#x00BB;. <title rend="italic">Dekalogen. 13 essay om menneske og samfunn i skjeringspunktet mellom rett og religion</title>. Red. Jørn Øyrehagen Sunde. Bergen</item>
<item>Volqvartz, Marcus. 1714. <title rend="italic">Siælens Luth, Opstæmt med adskillig Strenge-Leeg, Det er: Aandelige Sange Under adskillige Melodier Till Guds Børns forlystelse i Aanden</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1714. <title rend="italic">Brude-Skammel Tillavet for adskillige Brude-Folck Paa Deris Æris-Dag, Det er: Aandelige Brude-Sange</title>. Kbh.</item>
<item>&#x2014;. 1714. <title rend="italic">Liig-baar Paa hvilcken en Helgenis Liig er henbaaret til Grafven, Det er: Aandelige Sørge-Sange, De afdøde til Ære udi Grafven, At Deris Navne maa bevaris fra forraadnelse, og de igienlefvende till Trøst udi Sorgen</title>. Kbh.</item>
<item>Wandal, Hans. 1690. <title rend="italic">Underretning om den calvinske Lærdoms Urigtighed</title>. Kbh.</item>
<item>Wandal, Peder J. 1631. <title rend="italic">Oeconomia Dei, Det er: Guds Aandelig Hussholdning</title>. Kbh.</item>
<item>Wegner, Thomas Cortsen. 1648. <title rend="italic">En liden Haandbog, som indeholder Lutheri Forklaringer ofver de fem Hoffvidstycker i Børne Lærdommen oc Husztaflen</title>. Kbh.</item>
<item>Welhaven, J.S. 1992 &#x005B;1856&#x005D;. &#x00AB;Digteren fra Alstadhoug, Peder Dass&#x00BB;. <title rend="italic">Samlede verker</title>. Utg. Ingard Hauge. Bd 4. Oslo, s. 365&#x2013;90</item>
<item>Wiby, Christen Jensøn. 1684. <title rend="italic">Summariske Rythmiske Erindring Ofver vores heele Catechismum Oc Børne-Lærdom</title>. Kbh.</item>
<item>Wiesener, Anthon Mohr. 1921. &#x00AB;Trykkeriets historie&#x00BB;. <title rend="italic">Anthon Mohr Wiesener og Hjalmar Christensen. Et Bergensk Boktrykkeri gjennom 200 Aar</title>. Bergen, s. 7&#x2013;40</item>
<item>Williams, Franklin B. 1966. &#x00AB;Commendatory Verses. The Rise of the Art of Puffing&#x00BB;. <title rend="italic">Studies in Bibliography</title> 19, s. 1&#x2013;14</item>
<item>Wittmann, Reinhard. 1999. &#x00AB;Was There a Reading Revolution at the End of the Eighteenth Century?&#x00BB;. <title rend="italic">A History of Reading in the West</title>. Red. Guglielmo Cavallo og Roger Chartier. Overs. Lydia G. Cochrane. Amherst, MA, s. 284&#x2013;312</item>
<item>Aarnes, Sigurd Aa. 1962. &#x00AB;Konventikkelplakaten og dens opphevelse&#x00BB;. <title rend="italic">Kirke og Kultur</title> 67, s. 461&#x2013;76.</item>
<item>Aaskow, J.L. 1692. <title rend="italic">Catechismi Børns Aandelig Melck og Tyggemad</title>. Kbh.</item>
<item>Aasen, Ivar. 1977 &#x005B;1873&#x005D;. <title rend="italic">Norsk Ordbog</title>. Oslo</item>
<item>&#x2014;. 1982 &#x005B;1856&#x005D;. <title rend="italic">Norske Ordsprog</title>, 3. utg. Johannes Gjerdåker. Voss</item>
<item>Aasmundtveit, Anne Kristin og Stig Wernø Holter. 2012. &#x00AB;Herre Gud, ditt dyre navn og ære&#x00BB;. <title rend="italic">Nytt norsk salmeleksikon</title>. Bd 2. Red. Stig Wernø Holter, David Scott Hamnes og Inger Vederhus. Trondheim, s. 53&#x2013;59.</item>
</list>